[
  {
    "title": "[关于研制现场核查的相关问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1273588)",
    "date": "2020-09-07",
    "question": "咨询内容：老师您好，想咨询一下：申办方委托药学研究公司进行药学研究，向其赠送原料、辅料、包材用于研究，对于受托的药学研究公司，其是否需要留存原辅包的所有资质证明文件，包括合同、发票、批准证明文件等（复印件），还是有相应的赠送证明即可，研制现场核查时核查老师是如何要求的，望老师给予指导，谢谢！",
    "answer": "回复：您好，您提及的这些这些证明文件都应当保留，特别是证明关键批次样品试制所用的原辅料、直接接触药品的包装材料和容器等具有合法来源的（如供货协议、发票等），并与申报资料一致。研制现场核查时，企业应能提供以追溯。"
  },
  {
    "title": "[环境监测表面取样必须有棉签擦拭取样吗](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1273603)",
    "date": "2020-08-27",
    "question": "咨询内容：无菌药品附录中提到，应当对微生物进行动态监测，监测方法包括：沉降菌法、定量空气浮游菌采样法、表面取样法（如棉签擦拭法和接触碟法）等，日常生产中对于C+A下，无菌隔离器的表面微生物的取样可不可以只用接触碟法、不用棉签擦拭法？",
    "answer": "回复：您好！表面微生物的检测方法必须考虑取样的准确性和代表性，基本的监测方法有接触碟法、擦拭法以及表面冲洗法，取样的准确性受收集和处理样品的过程影响。各种取样方法均有优缺点，至于具体采用何种取样法，应根据企业的实际情况综合评估确定。感谢您对我中心的关注！"
  },
  {
    "title": "[药品持续稳定性考察](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1273403)",
    "date": "2020-07-08",
    "question": "咨询内容：老师，您好！药品长期稳定性考察的测试时间点中国药典有规定，但药品持续稳定性考察的时间测试点没有规定，我们一个药品有效期为24个月，是否可以设置为有效期的开始点（0个月）、中间点（12个月）和结束点（24个月）？或者还有其它更好的建议？谢谢！",
    "answer": "回复：您好！《药品生产质量管理规范》第二百三十五条规定，考察批次和检验频次应当能够获得足够的数据，以供趋势分析。通常情况下，每种规格、每种内包装形式的药品，至少每年应当考察一个批次，除非当年没有生产。3个考察时间点是不能接受的，不满足趋势分析的需要。谢谢您对我中心的关注！"
  },
  {
    "title": "[化学合成的原料药粗品 进入洁净区方式](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1273463)",
    "date": "2020-07-01",
    "question": "咨询内容：老师，你好，我司有个化学原料药，在粗品阶段是固体，且在各种溶剂中均不溶。一般原料药在最后一步精制过程中，是通过管道过滤进入洁净区，以去除异物和降低微生物负荷。像这种固体且不溶的物料怎么进入洁净区？怎么操作符合GMP要求？\n若必须通过管道过滤进入，我司该该品种在粗品前一步是可溶性的，可以把这个步骤一起放入洁净区，但由于该步骤反应温度有60-70℃，而洁净区对温湿度有要求，这对洁净区也是个挑战。",
    "answer": "回复：您好！由于对您咨询的品种的生产工艺、质量标准等未知，故不能给出确切的建议。一般情况下，物料、产品进入洁净区的方式为管道输送或传递窗、传递间等传递。对于在洁净区的生产工序有哪些，应根据产品特性、质量标准、设备设施等综合考虑。感谢您对我中心的关注！"
  },
  {
    "title": "[大容量注射剂热穿透试验容器内部冷热点确认](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1273430)",
    "date": "2020-06-29",
    "question": "咨询内容：老师您好！有两个问题咨询：\n（1）对于软袋包装的100ml、250ml和500ml大容量注射剂，采用顶部和侧面喷淋方式的水浴灭菌柜灭菌，被灭菌的药物平放在灭菌车上，袋身整体高度不超过5cm，请问在做热穿透试验时，是否要对软袋内部不同位置冷热点进行确认？\r\n（2）对100ml规格的塑瓶和直立袋在做热穿透试验时，是否要对容器内部不同位置冷热点进行确认？",
    "answer": "回复：您好！热穿透确认是证明预期的能量已经传递到材料（比如液体）或负荷内的元件的表面。热穿透温度探测器应位于液体容器的冷点位置或最难灭菌的多孔/硬元件的最慢加热位置。容器内的冷点是灭菌过程中灌封液体容器中最低F0的部位，在液体物品灭菌程序的开发时，采用冷点建立灭菌程序的方法是一个比较保守的方法。对于大容量注射剂而言，冷点位于产品的几何中心和纵轴的底部，此冷点需要确认。感谢您对我中心的关注！"
  },
  {
    "title": "[做普通口服固体制剂中间产品和待包装产品的暂存期制定依据的稳定性考察](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1273408)",
    "date": "2020-06-28",
    "question": "咨询内容：请问：\n     做普通口服固体制剂中间产品和待包装产品的暂存期制定依据的稳定性考察实验，是需要整批产品在暂存间（或中间站）进行存储条件下的稳定性考察？还是可以取本批产品的小样，放稳定性试验箱内进行暂存条件下的稳定性考察？ 问题核心为：中间产品和待包装产品的暂存期制定依据的稳定性考察对象是需要整批产品进行考察还是可以取小样进行考察？\r\n     谢谢老师的回答，辛苦",
    "answer": "回复：您好！中间产品和待包装产品（以下简称产品）进行稳定性考察时，①产品应在相应的环境条件下储存（模拟最恶劣的贮存条件，可用恒温恒湿箱或真实的贮存条件）；②产品数量足够且应具有代表性；③产品的包装容器应与商业化生产产品相同或相似。感谢您对我中心的关注！"
  },
  {
    "title": "[液相 chemstation C版本工作站在现场核查时的合规性考虑。](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1273340)",
    "date": "2020-06-17",
    "question": "咨询内容：老师您好：\n\r\n我们有一个化学原料药品种，工艺优化部分的HPLC图谱是在chemstation C版本的工作站分析的，我们的研发工作严格遵守真实性要求，请问由于该版本工作站系统本身的缺陷，现场核查的时候是否能接受？",
    "answer": "回复：您好！在药品研发过程中，应当采取相应的措施确保数据可靠性。如果系统本身存在缺陷，应当立即评估并改正，以确保数据可靠性。"
  },
  {
    "title": "[关于滴眼液内包材变更](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1273371)",
    "date": "2020-06-01",
    "question": "咨询内容：我司有一滴眼液产品拟进行内包材变更粒料。我司使用的是吹灌封工艺。请问变更粒料会引发原辅包关联审评现场检查吗？",
    "answer": "回复：您好！根据总局关于调整药品注册受理工作的公告（2017年第134号），根据药品技术审评中的需求开展现场核查 , 建议您咨询审评中心。"
  },
  {
    "title": "[新药/仿制药在批准前BE批、稳定性批次、注册批可否销毁](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1273152)",
    "date": "2020-05-26",
    "question": "咨询内容：请问，新药/仿制药在批准前BE批、稳定性批次、注册批可否销毁？其他中试以上研究批次可否销毁？是否有文件规定了相关要求。",
    "answer": "回复：您好！品种注册申报过程中的关键生产批次建议在品种审批结束前不要销毁，以免影响品种相关补充研究或者现场核查、抽样检验等。"
  },
  {
    "title": "[实验记录、使用记录等操作者签字规范性问题咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1272982)",
    "date": "2019-12-18",
    "question": "咨询内容：老师，您好！\n    实验记录与使用记录，操作者使用名字首字母缩写进行签字（例如：李强，签字：LQ），但签名字迹已在质量部与人力资源部备案，请问现场核查时是否可以接受？如不能，应采取何种补救措施？\r\n    敬盼您的回复，谢谢！",
    "answer": "回复：您好！签字应当能使相关的活动或数据归属至人，保证相关记录内容真实、可追溯。"
  },
  {
    "title": "[肌肉松弛药品是否不能跟普通药品共线生产](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1272969)",
    "date": "2019-12-18",
    "question": "咨询内容：您好，我公司拟开发一化药品种，舒更葡糖钠注射液，属于肌肉松弛类药品。我们关注到同品种申报企业有按照特殊药品安排该品种样品的生产工艺验证，与普通药品生产线区分开来。GMP中未明确上述事项，特此提出，肌肉松弛药品是否不能跟普通药品共线生产？请老师抽出宝贵时间予以指导，十分感谢。",
    "answer": "回复：您好！企业应当根据药品的特性、工艺和预定用途等因素进行综合评估，确定共用设施设备的可行性，并制定相应的控制措施及验证方式。"
  },
  {
    "title": "[是否需要专线生产](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1272960)",
    "date": "2019-12-18",
    "question": "咨询内容：老师您好！请教，氟维司群注射液——雌激素作用的有效和特异性抑制剂，是否需要专线生产？",
    "answer": "回复：您好！企业应当根据药品的特性、工艺和预定用途等因素进行综合评估，确定共用设施设备的可行性，并制定相应的控制措施及验证方式。"
  },
  {
    "title": "[关于注册申报时工艺验证批次的检验问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1273006)",
    "date": "2019-12-16",
    "question": "咨询内容：老师:\n  您好  请问原料药注册申报的工艺验证期间，生产企业是否可以将中间体检验以及成品检验的所有项目均委托其他单位检测？工艺验证批次的稳定性研究也委托其他单位考察？现场检查是否会被接受？",
    "answer": "回复：您好！申请人应当具有质量控制能力，质量控制实验室的人员、设施、设备应当与产品性质和生产规模相适应。企业通常不得进行委托检验，确需委托检验的，应当按照药品GMP第十一章中委托检验部分的规定，委托外部实验室进行检验，但应当在检验报告中予以说明，并在申报资料中明确说明。"
  },
  {
    "title": "[药品GMP认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1272824)",
    "date": "2019-09-19",
    "question": "咨询内容：新的药品管理法于今年12月1日实施，那么，在12月1日前（含11月30日）药品GMP证书到期的企业是否需要进行药品GMP再认证？请老师在百忙中给予回复为盼，谢谢！",
    "answer": "回复：您好！新修订的《药品管理法》自2019年12月1日起施行，请关注相关法规、规章及国家局的规范性文件等内容，以正式发布的文件为准。"
  },
  {
    "title": "[GMP认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1272793)",
    "date": "2019-09-16",
    "question": "咨询内容：老师您好！\n    新的《药品管理法》于今日上午表决通过，定在2019年12月1日实施，对于GMP认证这块，企业还需要申报GMP认证吗？例如我司现在有一新药拿到了药品注册批件，准备近期申报GMP认证。时间刚好在2019年12月-2020年1月左右。我司现在是继续申请GMP认证，还是自行确认符合GMP要求直接生产？",
    "answer": "回复：您好！新修订的《药品管理法》自2019年12月1日起施行，请关注相关法规、规章及国家局的规范性文件等内容，以正式发布的文件为准。"
  },
  {
    "title": "[原辅包和制剂关联审评政策下，原料药的销售问题。](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1272791)",
    "date": "2019-09-16",
    "question": "咨询内容：老师您好：\n请问，原辅包和制剂关联审评政策下，原料药企业新开发的原料药产品是否可销售给仿制药企业用于制剂研发？\r\n对于进口未获得批准文件的原料药用于制剂研发的操作，是有文件《国家食品药品监督管理总局关于研制过程中所需研究用对照药品一次性进口有关事宜的公告（2016年第120号）》支持的。但对于国产未获批准文件的原料药用于制剂研发，有哪个文件支持呢？\r\n谢谢解答。",
    "answer": "回复：您好！建议向药品注册管理部门咨询。感谢您对我中心的关注！"
  },
  {
    "title": "[生物相容性检测](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1268468)",
    "date": "2019-08-30",
    "question": "咨询内容：请问需要灭菌的产品的生物相容性评价是使用未灭菌的产品还是灭菌的产品进行？还是都可以？",
    "answer": "回复：生物相容性评价为产品注册过程中开展，请咨询国家药监局医疗器械技术审\n评中心。"
  },
  {
    "title": "[参比制剂发票问题咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1272774)",
    "date": "2019-08-27",
    "question": "咨询内容：我们选择的参比制剂在国外上市，用于药学质量对比研究的参比制剂没有进行一次性进口，是在国外直接采购的，发票为药店购物票（等同于上市国家的发票），这种情况，提供国外发票是否能证明参比制剂的来源是有效的。",
    "answer": "回复：您好！根据《总局关于发布仿制药质量和疗效一致性评价研制现场核查指导原则等4个指导原则的通告》(2017年第77号)附件1仿制药质量和疗效一致性评价研制现场核查指导原则，现场检查确认研究用参比制剂需要有明确的来源及来源证明，如购买发票、赠送证明等。申请人应将参比制剂的来源证明保存完整备查。"
  },
  {
    "title": "[通过一致性评价的品种需进行原辅料供应商变更](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1272785)",
    "date": "2019-08-26",
    "question": "咨询内容：老师您好！我想咨询一下：通过一致性评价的品种如果需进行原辅料供应商的变更，企业需采取哪些变更控制措施？目前有无相应的法规政策或指导原则指导企业开展相应的变更控制工作？盼复，谢谢！",
    "answer": "回复：您好！药品GMP对变更控制有明确的要求，药品生产企业应当按照药品GMP执行。企业应当建立变更控制系统，对所有影响产品质量的变更进行评估和管理。需要经药品监督管理部门批准的变更应当在得到批准后方可实施。\n另外，为规范和指导已上市化学药品的生产工艺变更研究，原食药监总局2017年发布了《已上市化学药品生产工艺变更研究技术指导原则》，该原则中未涉及的变更事项，仍按照2008年《已上市化学药品变更研究的技术指导原则（一）》开展变更研究。"
  },
  {
    "title": "[已通过一致性评价品，批量扩大问题咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1272786)",
    "date": "2019-08-26",
    "question": "咨询内容：老师您好！\n想咨询的问题如下：\r\n\r\n已通过一致性评价品，想要罗达批量，批件备注的是：必要时需要报补充申请，请问这个批量扩大的必要时怎么理解？若是上报补充申请，需要做哪些研究工作？\r\n\r\n谢谢，期待您的回复指导！",
    "answer": "回复：您好！涉及的注册批件有关问题建议向药品注册管理或药品审评部门咨询。感谢您对我中心的关注！"
  },
  {
    "title": "[关于原料药变更的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1272757)",
    "date": "2019-08-19",
    "question": "咨询内容：尊敬的审核查验中心老师：我想问一下原料药场地变更和工艺变更+场地变更申报时需准备的资料和申报时间有没有区别？",
    "answer": "回复：您好！有关申报资料的问题，请向药品审评相关部门咨询。感谢您对我中心的关注！"
  },
  {
    "title": "[药用辅料的微生物限度检验与否？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1271666)",
    "date": "2019-08-16",
    "question": "咨询内容：中国药典2015版四部，通则0251药用辅料，规定药用辅料的微生物限度应符合所应用制剂的相应要求。通则1107的表三也规定了非无菌药用原料及辅料的微生物限度标准。如果在中国药典二部的各品种项下，无微生物标准的，是不是必须按照四部通则规定？",
    "answer": "回复：您好！关于中国药典的执行标准问题建议向国家药典委员会咨询。"
  },
  {
    "title": "[企业内控标准](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1272758)",
    "date": "2019-08-16",
    "question": "咨询内容：尊敬的老师您好，我们依据药典标准制定企业内控标准，描述需要完全一致吗，比如药典用大写的M，企业内控标准用小写的m，今后在申报资料中也用小写的m，这是允许的吗？",
    "answer": "回复：您好！尽管从您的提问中看不出字母M的具体含义，但原则上质量标准应当采用标准的文字表达，如果企业标准依据中国药典制定，通常其描述应当与中国药典保持一致。涉及申报资料的有关问题，建议向药品注册管理部门或审评部门咨询。"
  },
  {
    "title": "[D级洁净区除尘问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1265807)",
    "date": "2019-08-16",
    "question": "咨询内容：我们是口服固体制剂车间，车间设计是各产尘间（粉碎过筛、制粒干燥、整粒总混和压片）均有直排，实际操作过程只有少量粉尘，是否可以用直排方式除尘，而不用加装单独的除尘设施？",
    "answer": "回复：您好！《药品生产质量管理规范》第一百九十七条规定“生产过程中应当尽可能采取措施，防止污染和交叉污染”，第一百九十八条规定“应当定期检查防止污染和交叉污染的措施并评估其适用性和有效性”。企业应当根据具体生产操作、设备设施等情况，采取适当的措施控制交叉污染的风险，并评估其适用性和有效性。"
  },
  {
    "title": "[不同规格药品批量划分](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1272750)",
    "date": "2019-08-14",
    "question": "咨询内容：背景：有一口服速释片剂，大规格和小规格为等比制剂。\n问题1：验证批及商业批是否可按照大规格和小规格一起湿法制粒、总混后，再根据各自的片重、片型进行压片。\r\n问题2：如果商业批可这样操作，请问今后是否必须以这样的形式进行生产，是否可更改为单个规格？需要进行其他补充验证吗？",
    "answer": "回复：您好！\n首先，应当按照批准的生产工艺组织生产。关于验证，药品GMP确认与验证附录第二十一条规定，采用新的生产处方或生产工艺进行首次工艺验证应涵盖该产品的所有规格。第二十二条规定，工艺验证批的批量应当与预定的商业批的批量一致。企业首次工艺验证应当根据产品上市批量对所有规格产品进行验证。"
  },
  {
    "title": "[有关原料药生产设备的清场的咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1272724)",
    "date": "2019-08-14",
    "question": "咨询内容：GMP194条：每次生产结束后应当进行清场，确保设备和工作场所没有遗留与本次生产有关的物料……。197条：生产开始前应当进行检查，确保设备和工作场所没有上批遗留的产品、文件或与本批产品生产无关的物料......。\n原料药附录33条：\r\n同一中间产品或原料药的残留物带入后续数个批次中的，应当严格控制。带入的残留物不得引入降解物或微生物污染，也不得对原料药的杂质分布产生不得影响。\r\n \r\n问题1：为了控制粉尘扩散和降低劳动强度，原料药生产洁净区使用的设备在操作过程是全封闭操作，出料时设备内部的产品难以出干净，有约1~3的产品残留在设备内部。请问在同一产品联系生产上下批之间是否允许有上批产品残留（与194和197条有冲突），批间只对设备外部和周围进行小清场？当然前提是按原料药附录33条的要求进行评估。\r\n问题2：假如不可以有产品残留的话，如何理解原料药附录33条？",
    "answer": "回复：企业可根据产品及工艺特点设计清洁方式、清洁频率，因原料药的特殊性质，同一中间产品或原料药可以残留到后续批次中，但应按规范要求进行充分研究和控制，确保不对后续产品造成不良影响，并提供相关证据。"
  },
  {
    "title": "[关于原料药批量放大](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1271662)",
    "date": "2019-08-14",
    "question": "咨询内容：老师，您好！\n      请问原料药（已批准上市）批量放大（如：5kg/批放大为10kg/批）是否需要报补充申请，原生产工艺路线、工艺参数，投料比等均未发生变更，但会涉及设备大小变更（设备材质、设备原理不变）。",
    "answer": "回复：您好！产品批量放大首先应根据相关变更技术指导原则开展研究工作，按照药品注册相关法规和要求申报。涉及补充申请等事项，建议向药品注册管理部门咨询。"
  },
  {
    "title": "[无菌制剂无菌检测的环境要求](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1268471)",
    "date": "2019-08-14",
    "question": "咨询内容：无菌制剂做无菌检验项目时：2010版药典要求环境是C+A;2015版药典要求环境是B+A;2020版药典快实施了，不知是否有改变！个人认为环境C+A更能检测产品的无菌性，接近医院使用的环境，这样理解是否正确！",
    "answer": "回复：您好！药典标准的问题，建议向国家药典委员会咨询。"
  },
  {
    "title": "[新药片剂工艺中使用到并最终去除的溶剂要求](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1271657)",
    "date": "2019-08-08",
    "question": "咨询内容：尊敬的审核查验中心老师：我司有1个化药一类片剂品种，在包衣混悬液中选用乙醇作为溶剂，且在工艺中将最终被除去。我们认为这种情况下乙醇不是制剂的最终成分，仅为工艺需要，可以视为非药用辅料，即不需要符合中国药典中关于辅料乙醇的要求（即非药用级别），也无需选择在CDE辅料平台备案的厂家。 此外，乙醇在产品中的残留量应以中国药典0861或ICHQ3C作为限度要求。\n请问这种理解是否正确？是否可以采用食品级乙醇？乙醇的资质需要提供哪些？请老师给些建议。",
    "answer": "回复：您好！药用辅料应当符合相关的标准要求，以保证产品质量。具体建议向药品审评部门咨询。"
  },
  {
    "title": "[参比制剂合法来源问题咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1271648)",
    "date": "2019-08-08",
    "question": "咨询内容：老师：\n    您好！\r\n\r\n   我公司有一个化学仿制药一致性评价品种，属于二类精神药品，自行从国外购买的参比制剂，没有办理进出口许可证，但有合同协议、发票、包装标签、说明书、实物等。请问，在现场核查过程中是否存在不合法的问题，谢谢！",
    "answer": "回复：您好！根据《总局关于发布仿制药质量和疗效一致性评价研制现场核查指导原则等4个指导原则的通告》(2017年第77号)附件1仿制药质量和疗效一致性评价研制现场核查指导原则，现场检查确认研究用参比制剂需要有明确的来源及来源证明，如购买发票、赠送证明等。申请人应将参比制剂的来源证明保存完整备查。"
  },
  {
    "title": "[一致性评价时，以中试批做注册批，中试物料的检验需要在GMP体系中进行吗？研发单位能否进行检测？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1272718)",
    "date": "2019-08-08",
    "question": "咨询内容：一致性评价时，以中试批做注册批，中试物料的检验需要在GMP体系中进行吗？研发单位能否进行检测？",
    "answer": "回复：您好！注册批物料的生产、检验等过程等均应符合药品GMP的要求。"
  },
  {
    "title": "[甘露醇药用辅料标准咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1262982)",
    "date": "2019-08-08",
    "question": "咨询内容：老师您好，我们的药品有使用甘露醇作为辅料，但在中国药典四部辅料中未收载，而是收载在二部中，类别未脱水药。请问老师我们是否必须遵循二部甘露醇的标准进行检验？该品种在初始申请的时候报的辅料为参考USP标准制定。还是我们要继续采用USP标准？谢谢",
    "answer": "回复：您好！有关质量标准、注册申报要求的问题，建议向标准管理部门和审评部门咨询。感谢您对我中心的关注。"
  },
  {
    "title": "[冻干制剂无菌工艺模拟试验的培养基选择](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1189549)",
    "date": "2019-06-24",
    "question": "咨询内容：中心老师，您好！冻干制剂冻干结束时基本为真空状态下压塞后轧盖，请问在无菌工艺模拟试验时是选择需氧胰酪大豆胨液体培养基（TSB），还是选择厌氧硫乙醇酸盐液体培养基（FTM）呢？谢谢回复！",
    "answer": "回复：您好！\n1、冻干过程的进箱、冻干、出箱操作是冻干制剂无菌工艺一部分，因此应在无菌工艺模拟试验中模拟产品的冻干操作过程。冷冻可能使培养基捕获的微生物受损，影响其生长，因此方案设计时应给予考虑和评估。如影响明显，则不推荐模拟冷冻过程。模拟冻干时，必须考虑真空度、维持时间及温度。一定温度下的真空度会使培养基沸腾，应避免这种情况的发生。\r\n2、模拟冻干操作过程有以下两种模式，企业应基于风险评估设计模拟的方式。一是缩短维持时间模式。即培养基灌装到容器中，半压塞，将容器转移至冻干机内,在冻干机箱体内部分抽真空，维持真空状态的时间短于实际冻干周期，然后箱体破空（可依据产品特性设计破空次数），在冻干机内完全压塞。应当有预防性措施确保培养基保持在有氧状态以免阻碍微生物生长的情况发生。此模式关注了风险最大的装载和压塞操作，但模拟冻干的时间较短，可能导致污染风险低于正常生产。二是全程维持时间模式。即培养基灌装到容器中，半压塞，将容器转移至冻干机内,模拟正常的生产的冻干时间，在冻干机箱体内全部或部分抽真空，箱体破空，在冻干机内完全压塞，转移至下道工序密封。 此种模式为全程模拟，和实际生产一致。但应关注长时间真空可能导致培养基水分挥发过度，可能降低微生物回收率，且较为费时。\r\n因此，按照产品是否在严格的厌氧条件下操作来选择培养基，无菌操作在严格的厌氧环境中进行时 (即氧气浓度低于0.1%)，应考虑采用厌氧培养基，如硫乙醇酸盐液体培养基 (FTM)，其余可正常选用TSB培养基进行。冻干产品可在冻干模拟中部分抽真空，然后破空完全压塞。"
  },
  {
    "title": "[药用辅料企业内控标准制定](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1189559)",
    "date": "2019-06-24",
    "question": "咨询内容：公司需要检验一批用于生产口服固体制剂的微晶纤维素，最终的固体制剂会在中国和美国同时申报注册，那这批微晶纤维素内控的微生物限度标准，是不是需要同时符合中国药典四部药用辅料中微晶纤维素的要求以及USP Monograph 中微晶纤维素的要求呢？ \n\r\n现在USP和中国药典对口服固体制剂的微生物限度的检测项目相同，都是需氧菌总数、霉菌和酵母菌总数，大肠埃希菌，中国药典四部药用辅料中微晶纤维素的检测项目也是需氧菌总数、霉菌和酵母菌总数，大肠埃希菌，但是USP中除了这三个检测项目外，还有金黄色葡萄球菌、铜绿假单胞菌、沙门菌。\r\n因为我一般认为药用辅料的微生物限度标准参考制剂的标准就可以了，想咨询一下使用微晶纤维素生产的制剂只检测三个项目，那微晶纤维素还需要检测金黄色葡萄球菌、铜绿假单胞菌、沙门菌吗",
    "answer": "回复：您好！用于国内制剂申报的微晶纤维素微生物限度应符合《中国药典》要求，用于国外制剂申报的微晶纤维素质量标准请咨询申报国。"
  },
  {
    "title": "[工艺变更的一致性评价问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1239982)",
    "date": "2019-06-24",
    "question": "咨询内容：您好，请问如果原料药工艺变更的话，后续制剂的一致性评价还需再做一遍吗？或者是有没有需要再做一致性评价的明确标准？谢谢",
    "answer": "回复：您好！请咨询药品审评部门。"
  },
  {
    "title": "[注射剂现场核查要求（20号公告）](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1253369)",
    "date": "2019-05-24",
    "question": "咨询内容：老师，您好，\n   目前我公司正在准备注射剂的生产现场检查的物料及排产时间，关于动态检查有些疑惑请您指导：注射剂一个品种多个规格的产品请问是动态生产一个规格还是每个规格都生产？\r\n  若是每个规格都生产，动态检查现场查看每个规格的全过程还是只要看到这个产品的全过程即可?\r\n期待您的回复，非常感谢！",
    "answer": "回复：你好，注射剂一个品种多个规格产品要求每个规格都要有动态生产。"
  },
  {
    "title": "[2019年药品境外生产现场检查任务公告](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1262962)",
    "date": "2019-05-21",
    "question": "咨询内容：尊敬的国家药品监督管理局食品药品审核查验中心:\n\r\n我们注意到每年CFDI都会发布药品境外生产现场检查任务公告，但是2019年的计划还迟迟没有发布，请问2019年的计划什么时候会发布呢?\r\n\r\n谢谢您的回复。\r\nYingying",
    "answer": "回复：你好，按照2018年12月26日发布的《药品医疗器械境外检查管理规定》，根据国家局境外检查任务，我中心会将《境外检查告知书》发送持有人或其代理人。"
  },
  {
    "title": "[关于滴眼剂生产线设备](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1262952)",
    "date": "2019-05-07",
    "question": "咨询内容：由于已使用的最大产能的吹灌封一体设备产能难以保证临床使用量。请问，采用吹灌封一体设备生产的滴眼剂生产线，生产同一品种同一剂型同一个规格的滴眼剂，可以同时配备几台吹灌封一体设备？",
    "answer": "回复：同时配备几台吹灌封设备，取决于配液罐体积及需在多长时间内灌完。"
  },
  {
    "title": "[关于滴眼剂生产线](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1262953)",
    "date": "2019-05-07",
    "question": "咨询内容：请问，滴眼剂生产线采用吹灌封一体设备，每增加一台吹灌封设备，就划分为一个生产线么？",
    "answer": "回复：滴眼剂的批量以配液罐的配液量为一批，如有两条吹灌封一体设备，为一拖二，两条灌装线上生产的产品尽量分开放置，如在批号上有1或2灌装线生产标识更好，这是为产品出现问题时便于偏差调查。"
  },
  {
    "title": "[注射剂生产线](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1262954)",
    "date": "2019-05-07",
    "question": "咨询内容：请问：\n1、同一条冻干粉针生产线，可同时使用几台冻干设备？是以冻干设备数量划分生产线数量的么？\r\n2、同一条水针生产线，可同时使用几台灌装设备？是以灌装设备数量划分生产线数量的么？",
    "answer": "回复：1.一条冻干生产线（含称量、配液、除菌过滤、灌装、冻干、轧盖）中，冻干设备可以配几台，这与产品的冻干曲线（即时间）、冻干设备体积有关，因此企业应根据此确定配备几台冻干设备。冻干产品以一个冻干设备冻干的量为一批。\n2.同一水针生产线，以稀配罐为一批，可以有几条灌装线，可分为1、2、3号灌装线，产品尽量分开放置，以便出现问题时可追踪查找原因。"
  },
  {
    "title": "[原料药生产用自制物料的全检问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1260778)",
    "date": "2019-04-28",
    "question": "咨询内容：GMP附录规定： 应当对首次采购的最初三批物料全检合格后，方可对后续批次进行部分项目的检验，但应当定期进行全检，并与供应商的检验报告比较。应当定期评估供应商检验报告的可靠性、准确性。\n以上针对的是外购的物料，基于原料药企业的风险评估结果，自制的物料是否可以进行部分项目的检验，结合定期全检，来替代每批都进行全检？",
    "answer": "回复：上述条款针对的情形是在供应商提供物料检验结果的前提下，经企业三批全检复核后，在后续批次中采用部分项目检验的控制方法。上述前提条件在自制物料管理中不存在，两者属于不同概念。"
  },
  {
    "title": "[药品标签有效期标注格式的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1260786)",
    "date": "2019-04-25",
    "question": "咨询内容：《药品说明书和标签管理规定（局令第24号）》：\n第二十三条　药品标签中的有效期应当按照年、月、日的顺序标注，年份用四位数字表示，月、日用两位数表示。其具体标注格式为“有效期至XXXX年XX月”或者“有效期至XXXX年XX月XX日”；也可以用数字和其他符号表示为“有效期至XXXX.XX.”或者“有效期至XXXX/XX/XX”等。\r\n问题咨询：\r\n药品标签中的有效期“有效期至XXXX年XX月”格式可否标注为“有效期至：XXXX年XX月”或“【有效期至】XXXX年XX月”形式？",
    "answer": "回复：建议按《药品说明书和标签管理规定（局令第24号）》要求执行。\n具体情况可以咨询国家药监局注册司。"
  },
  {
    "title": "[注射剂对于原料药精烘包车间洁净级别有什么要求（注射剂为终端灭菌）](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1260771)",
    "date": "2019-04-23",
    "question": "咨询内容：注射剂对于原料药精烘包车间洁净级别有什么要求（注射剂为终端灭菌）",
    "answer": "回复：如果原料药是除热原的，在制剂生产中的称量、稀配工序是在C级级别中，原料药精烘包洁净级别也应为C级；\n如果原料药不是除热原的，在制剂生产中的称量、浓配工序是在D级环境中，那原料药精烘包洁净级别应为D级。"
  },
  {
    "title": "[制剂或原料药贮藏条件中若出现“干燥处保存”，请问需要控制的湿度范围？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1260769)",
    "date": "2019-04-17",
    "question": "咨询内容：制剂或原料药贮藏条件中若出现“干燥处保存”，请问需要控制的湿度范围？",
    "answer": "回复：请按照《中国药典》（2015年版）中要求进行储存。"
  },
  {
    "title": "[关于新药注册生产现场核查](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1258987)",
    "date": "2019-04-10",
    "question": "咨询内容：根据关于印发药品注册现场核查管理规定的通知国食药监注[2008255号文件内容，新药注册生产时包括省局的研制现场核查和生产现场核查。其中研制现场核查又包括药物临床前研究现场核查、药物临床试验现场核查以及申报生产研制现场核查。\n问题1：请问新药归国家集中受理后，在新药注册生产时，在受理之前，是否还有独立的药物临床前研究现场核查和申报生产研制现场核查？",
    "answer": "回复：您好！根据总局关于调整药品注册受理工作的公告（2017年第134号），集中受理后根据审评的需要开展检查，相关要求建议向检查任务的发起单位药审中心咨询。"
  },
  {
    "title": "[制剂异地生产](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1260748)",
    "date": "2019-04-10",
    "question": "咨询内容：一个化药新药制剂产品，是否可以分两个生产厂家生产（两个工厂属于同一集团公司）？也就是说前半步骤在一个厂生产，后续步骤在另外一个厂生产。注册申报的时候，产品的生产地址是否可以写成两个？",
    "answer": "回复：您好！注册申报事宜请咨询药品注册管理部门。谢谢！"
  },
  {
    "title": "[药用辅料洁净区划分问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1258934)",
    "date": "2019-04-09",
    "question": "咨询内容：老师您好！\n请问：注射剂和吸入剂所用的药用辅料，生产这类药用辅料，洁净区划分是参照药品GMP的“无菌药品”的附录来设置吗？\r\n也就是说最终灭菌为C+A，非最终灭菌为B+A？\r\n多谢老师！",
    "answer": "回复：是的"
  },
  {
    "title": "[检查性质确定](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1260754)",
    "date": "2019-04-09",
    "question": "咨询内容：请问老师，注册现场核查和GMP认证检查的区别是什么？各自的侧重点有什么不同？检查员的组成有何区别？",
    "answer": "回复：按照现行《医疗器械监督管理条例》，以及《医疗器械注册管理办法》、《医疗器械生产监督管理办法》，只有上市前注册现场核查、生产许可现场核查，以及上市后监督检查，没有GMP认证检查概念。无论上市前与上市后检查，都应符合《医疗器械生产质量管理规范》及相关附录要求，建立质量管理体系并保持有效运行。无论哪种检查，检查组成员都是经过国家局或各省局培训符合要求的检查员。"
  },
  {
    "title": "[注册批批量与包衣设备匹配性问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1178917)",
    "date": "2019-03-20",
    "question": "咨询内容：老师，您好！4类固体口服制剂研发中，注册批批量大于10万单位，素片总重约合20~25kg，高效包衣机型号为BGB-150D（浙江小伦制药），问：此批量与BGB-150D型的高效包衣机是否匹配？如若不匹配，针对此型号高效包衣机，与之匹配的最小批量为多少？谢谢！",
    "answer": "回复：您好！关于设备的匹配性，建议根据设备档案提供的装载量进行最大最小装载量确认，并根据品种的具体工艺来评估、确认与之匹配的最小批量。"
  },
  {
    "title": "[药品生产企业的企业负责人兼任生产负责人是否合规？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1178864)",
    "date": "2019-03-11",
    "question": "咨询内容：我公司是药品生产企业，企业负责人兼任生产负责人，想询问老师这样是否符合GMP规定？如不合规请说明法规中规定。",
    "answer": "回复：GMP中规定企业负责人要保证质量管理部门独立履行其职责，没有规定企业负责人不可兼任生产负责人，企业应有明确的制度规定不干扰质量管理部门履职的独立性，并得到良好的执行。"
  },
  {
    "title": "[设备清洁验证需要几批？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1178892)",
    "date": "2019-03-11",
    "question": "咨询内容：老师，好！\n关于制剂生产用设备的清洁验证是否必需进行三批的清洁验证？还是在确定风险可控的前提下，验证1批也可以？谢谢。",
    "answer": "回复：您好！根据药品GMP附录《确认与验证》第40条规定，清洁验证的次数应当根据风险评估确定，通常至少进行连续三次。"
  },
  {
    "title": "[QC检验中OOS调查程序中的重新取样方案](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1178862)",
    "date": "2019-03-06",
    "question": "咨询内容：老师您好！在处理OOS过程中会涉及到重新取样方案的制。重新取样如何定义，仅指从偏差批中重新取样，还是可以包括对留样室同品种产品的取样、包括对原料的重新取样检测？盼复，谢谢。",
    "answer": "回复：您好！重新取样是OOS调查中的重要步骤，重新取样方案要跟OOS调查的程序紧密结合。具体从什么样品中取样，要根据OOS调查的不同阶段来定，以达到OOS调查的目的。如果将OOS调查到生产环节，相应地取样也要延伸到生产环节。"
  },
  {
    "title": "[一致性评价现场核查批次问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1218952)",
    "date": "2019-02-28",
    "question": "咨询内容：尊敬的核查中心老师：\n\r\n  一致性评价品种生产现场核查动态核查批问题：按照《现场核查指导原则》，“至少对每个申报品种（规格）的一个批次的动态生产情况进行现场检查。”那么核查时抽样“检查组现场对连续生产的三批产品进行抽样，应包含现场检查动态生产批次的产品，”，所以请问，现场核查时，需要动态几批？如果动态一批，抽样时就有矛盾（需要包括动态批的连续三批？）。",
    "answer": "回复：您好，根据总局关于仿制药质量和疗效一致性评价工作有关事项的公告（2017年第100号），国家食品药品监督管理总局药品审评中心根据立卷审查情况提出有因检查和抽检的需求，现场检查的批次以药审中心提出的要求为准。"
  },
  {
    "title": "[补充申请现场核查流程是什么？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1239975)",
    "date": "2019-02-27",
    "question": "咨询内容：我公司一个玻璃瓶换软袋包装的产品，已提交资料到药审中心，按照2018年第20号文属于需要现场检查的，但是我们没有查到关于补充申请的现场检查的流程，我们该如何办理？",
    "answer": "回复：您好！按照国家药品监督管理局《关于加强化学仿制药注射剂注册申请现场检查工作的公告》(2018年第20号)属于需要现场检查的，具体流程按照我中心发布的《关于开展化学仿制药注射剂注册生产现场检查有关事宜的通告(2018年第1号)》开展。\n如涉及具体品种，请电话或现场咨询。"
  },
  {
    "title": "[关于更换胶塞清洗灭菌机及工艺验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1178849)",
    "date": "2019-02-27",
    "question": "咨询内容：老师好，请问对于无菌制剂，更换胶塞清洗灭菌机后（胶塞的类型没有发生改变）是否需要重新进行工艺验证？还是过通过胶塞机设备确认+胶塞灭菌效果验证（PQ）就可以，而不用进行工艺验证呢？谢谢。",
    "answer": "回复：您好！无菌制剂更换胶塞清洗灭菌机后，应对胶塞清洗灭菌设备进行完整的确认，即IQ、OQ和PQ，PQ包括胶塞清洗和灭菌效果。在胶塞类型、批量和参数等未发生变更的情况下，一般可不重新进行工艺验证，要根据具体品种的生产工艺和风险来确定。"
  },
  {
    "title": "[关于制剂用原料药入厂检验的标准问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1178857)",
    "date": "2019-02-27",
    "question": "咨询内容：老师\n您好！\r\n我们现在遇到一个问题，我们的制剂用原料药入厂检验的时候执行的标准是我们制剂注册时原料药的标准还是原料药厂家注册的方法和标准，因为我们几家原料药厂家标准不一致，如果按照原料药厂家的标准和方法检验的话，无法很好地执行。\r\n谢谢标准。",
    "answer": "回复：您好，制剂用原料药执行的质量标准不得低于制剂注册时原料药的标准及原料药法定标准，可以通过评估对制剂的质量影响增加内控项目，满足制剂质量需求。"
  },
  {
    "title": "[同一药品同一规格不同包装](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1237914)",
    "date": "2019-02-25",
    "question": "咨询内容：我公司生产一中药胶囊剂，规格只有一种，现在有8粒/板、12粒/板的内包装规格，外包装规格分别为：“8粒/板2板6小盒60中盒（共计96粒）”“12粒2板4小盒120中盒（共计96粒）”，这两种包装规格是否可以同时存在？",
    "answer": "回复：建议咨询相关药品审评部门"
  },
  {
    "title": "[关于2019年药品境外生产现场检查](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1253178)",
    "date": "2019-02-25",
    "question": "咨询内容：1、中心是否还会在2019年公布药品境外生产现场检查名单？目前是什么状态？什么时候公布？\n2、中心是否会取消集中公布核查名单，改为为个别通知？",
    "answer": "回复：您好。\n按照《药品医疗器械境外检查管理规定》，核查中心按照国家局确定的境外检查任务组织实施现场检查，并依职能告知持有人。"
  },
  {
    "title": "[原3.1类的生产现场检查设计几批？1批还是3批？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1178822)",
    "date": "2019-01-03",
    "question": "咨询内容：我司有一个API产品，原分类为化药3.1类；目前已收到CDE下发的生产现场检查通知书，目前我司拟在贵中心网站上填报生产现场检查申请表，按照法规要求，其生产现场检查批次是1批还是3批？\n\r\n若为1批，现场抽检是1批还是3批？\r\n\r\n谢谢！",
    "answer": "回复：根据药品注册现场检查核查管理规定（国食药监注[2018]255号），对于新药生产现场检查，核查组在现场检查时应抽取1批样品。\n如发起现场检查的审评部门有特殊要求，已审评部门的要求为准。"
  },
  {
    "title": "[检验方法确认](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1176765)",
    "date": "2018-09-20",
    "question": "咨询内容：老师好，请问①同一物料（原辅料）不同供应商，采用相同的检验方法，是否需要针对不同供应商的物料（原辅料）分别进行检验方法确认？②对于固体制剂产品，如果变更生产工艺，检验方法没有改变，是否需要重新进行检验方法确认？谢谢。",
    "answer": "回复：您好！\n①同一物料（原辅料）不同供应商，若起始物料及试剂存在差异，可能导致有关物质、残留溶剂等不一致，需对专属性、有关物质、残留溶剂等进行方法学验证。\r\n②生产工艺变更，应对检验方法重新进行方法学验证。\r\n涉及的具体品种问题建议您进一步咨询药品审评部门。"
  },
  {
    "title": "[用于血液筛查用的体外诊断试剂注册问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1178850)",
    "date": "2018-08-23",
    "question": "咨询内容：老师好：\n现在我公司准备注册血液筛查用的体外诊断试剂，有以下几个问题咨询：\r\n1、现在准备注册申报资料，还是按《药品注册管理办法》28号令中“治疗用生物制品”中第15类（已有国家药品标准的生物制品）准备申报资料吗？还是按《药品注册管理办法》（修订稿）中的体外诊断试剂中准备？\r\n2、临床是按《体外诊断试剂临床研究技术指导原则》10000例开展，还是按还《药品注册管理办法》300例准备？\r\n3、用于血液筛查的体外诊断试剂有无专门的办事流程或指南？",
    "answer": "回复：您好，血液筛查用体外诊断试剂按照药品管理，此类产品的注册问题请咨询药品注册审评部门。"
  },
  {
    "title": "[预充式生理盐水导管冲洗器产品生产是否需要申请药品GMP证书？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1178831)",
    "date": "2018-08-23",
    "question": "咨询内容：预充式生理盐水导管冲洗器属于含药医疗器械，本产品生产应符合医疗器械生产质量管理规范的要求，工艺流程计划为：采购药用级氯化钠在洁净车间配制成生理盐水后灌装。请问，完成上述工艺流程，是否需要获得药品GMP认证证书方可以生产该含药医疗器械？",
    "answer": "回复：您好，采购药用级氯化钠在洁净车间配制生理盐水进行灌装的工艺流程是否需要获得药品GMP认证证书请咨询药品监管部门。"
  },
  {
    "title": "[申报工艺变更的原药是否可以销售到国外](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1178820)",
    "date": "2018-08-15",
    "question": "咨询内容：老师：您好。如果企业想同时申报原药工艺变更以及与它关联的制剂申报一致性评价。原药批量较大，除去部分用于制剂生产。剩余的原药能否允许销售到国外？为了便于老师现场检查时看到实物，企业留存一部分原药，提供其余原药的合法销售证据，中心是否认可？谢谢！",
    "answer": "回复：您好。在现场检查前，剩余的原料药最好不要销售。"
  },
  {
    "title": "[物料平衡计算咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1171717)",
    "date": "2018-08-10",
    "question": "咨询内容：您好，在GMP法规上有一条描述：\n第二百一十五条　在物料平衡检查中，发现待包装产品、印刷包装材料以及成品数量有显著差异时，应当进行调查，未得出结论前，成品不得放行。\r\n这是否意味着印字包材必须计算物料平衡呢？\r\n如果在线包装的设备具有版本/条码识别功能，能够防止包材的混淆，基于这点考虑能否取消印字包材的物料平衡计算？",
    "answer": "回复：1.印字包材必须计算物料平衡。\n2.对于在线包装设备其具有版本/条码识别功能，能够防止包材的混淆，但也应记录相关数据，如实用数、损坏数、销毁数。"
  },
  {
    "title": "[同一生产地址均通过GMP认证的不同车间能否生产同一个产品吗](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1176770)",
    "date": "2018-08-10",
    "question": "咨询内容：老师您好！\n    在同一生产地址，不同生产车间（注册申请时只有一个车间，后来都取得GMP证书相同的剂型，设备的原理均一致，因设备的厂家及型号的不同，生产工艺的部分参数发生了变更）是否可以生产同一产品而不需要做补充申请或者备案呢？若需补充申请或者备案应该按照什么程序申请，因生产任务的安排紧张，是否2个车间同时可以生产同一个产品？另：如果可以的话，那么和同一家公司在另一地址重新建设厂房而且生产条件一致并取得GMP证书（相同的剂型）有什么区别？",
    "answer": "回复：您好，同一生产地址不同生产车间生产同一个产品应保证产品生产工艺参数一致。补充申请或备案程序请咨询药品审评部门或当地省级药品监督管理部门。"
  },
  {
    "title": "[D级洁净区地漏](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1176768)",
    "date": "2018-08-10",
    "question": "咨询内容：老师您好，我们有一个药品生产车间，D级洗衣房内设置了地漏，但是地漏不是液封设置的，请问是否符合要求？是否一定需要施工整改为消毒剂液封地漏？",
    "answer": "回复：《药品生产质量管理规范》（2010年修订）附录无菌药品第29条有明确要求。"
  },
  {
    "title": "[消毒剂更换](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1171715)",
    "date": "2018-08-10",
    "question": "咨询内容：对设备、墙面、地面、手部、地漏等选用的消毒剂为75乙醇，若日常监控的沉降菌、表面微生物符合规定，生产出的产品也符合规定，是否要定期更换消毒剂，如新洁尔灭等？消毒剂定期更换是否必须定期更换？",
    "answer": "回复：任何菌对消毒剂都有耐药性，必须定期更换。"
  },
  {
    "title": "[关于研制现场核查的流程](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1166533)",
    "date": "2018-07-24",
    "question": "咨询内容：您好！目前网站上没有明确的新申报的化学药品研制现场核查指导原则，我想了解从申报到研制现场核查结束的流程。临床核查的流程是独立的还是包在研制现场核查里面?我也想了解临床核查的流程。",
    "answer": "回复：你好：\n    根据国家局134号关于调整药品注册受理工作的公告，集中受理后品种的注册现场核查依审评需求开展。国家局正在制定相关注册现场核查管理规定，请关注国家局网站相关规定的发布。"
  },
  {
    "title": "[关于成品取样](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1171700)",
    "date": "2018-07-05",
    "question": "咨询内容：国家局有关GMP问题的咨询中有关于中间产品和待包装产品由谁取样的解答，当中提到中间产品和待包装产品取样可以采取授权不授责的方式，让生产人员经培训，QA授权后，生产人员按SOP对中间产品和待包装产品取样。我厂生产口服固体制剂（片剂和胶囊剂），我们自己文件规定成品取样在内包装结束后取样（分别在工序的前中后段取样），那么这个成品的取样也可采取上述授权不授责的方式取样吗？",
    "answer": "回复：你好，2010版GMP及取样附录对取样人员的要求是：取样人应经授权，且经过相应的取样操作培训，并充分掌握所取物料与产品的知识，对于无菌物料及产品的取样人员应进行无菌知识和操作要求的培训，以便能安全、有效地工作。一般成品由QA取样，也可采取上述授权不授责的方式指定经过培训合格的人员取样，取样操作规程中应对取样人员明确规定。"
  },
  {
    "title": "[关于色谱仪器手动积分的定义](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1171695)",
    "date": "2018-07-05",
    "question": "咨询内容：老师您好，对于分析色谱仪器手动积分的定义，是指纯手动才算手动积分？还是说进样后仪器生成图谱为原始图谱；不管是调整积分参数重新建立积分方法，重新进行批处理，还是对其中单张图谱进行调整，都算手动积分？",
    "answer": "回复：你好，手动积分是图谱处理的方法之一，一般指对图谱进行一次性或临时性的手动调整，而不是用已建立的积分方法来积分。企业应建立科学合理的操作规程对手动积分的条件、权限、规则等进行明确规定。手动积分应以能获得更准确的检测结果，并且不增加产品质量风险为原则。"
  },
  {
    "title": "[注册分类3.3类化学仿制药（透皮贴剂）生物等效性研究批次样品批量的要求](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1171696)",
    "date": "2018-07-05",
    "question": "咨询内容：1.注册分类3.3类化学仿制药（透皮贴剂）生物等效性研究批次样品批量的要求是否按口服固体执行，贴片不等同于片剂胶囊剂，剂量较小。我公司研发贴片面积为8cm8cm，中试3000贴是否可以做为BE实验样品？",
    "answer": "回复：您好！您的问题不属于我中心职责范围，请咨询药品审评中心。"
  },
  {
    "title": "[已上市产品（注射剂）变更铝塑组合盖供应商](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1164483)",
    "date": "2018-07-03",
    "question": "咨询内容：老师您好：\n    我是药品生产企业，生产冻干注射剂，该品种已上市销售。现在想增加一个铝塑组合盖的供应商，但该供应商的包材注册证已过期，这种情况我们企业该如何处理？",
    "answer": "回复：你好！改变物料供应商，应当对新的供应商进行质量评估。至少应当包括：供应商的资质证明文件、质量标准、检验报告、企业对物料样品的检验数据和报告。关于增加药品包装材料供应商的注册流程，请咨询相关部门。"
  },
  {
    "title": "[药品生产企业生产管理负责人变更需要备案吗？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1164491)",
    "date": "2018-07-03",
    "question": "咨询内容：药品生产企业生产管理负责人变更需要备案吗？",
    "answer": "回复：你好！根据《药品生产监督管理办法》第四十六条，药品生产企业质量负责人、生产负责人发生变更的，应当在变更后15日内将变更人员简历及学历证明等有关情况报所在地省、自治区、直辖市（食品）药品监督管理部门备案。具体流程可向所在地药品监管部门咨询。"
  },
  {
    "title": "[新厂设计](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=771191)",
    "date": "2018-05-02",
    "question": "咨询内容：请问我司将新建厂房，将有两条预灌封生产线，一条是非最终灭菌预灌封生产线，另一条是最终灭菌预灌封生产线，请问最终灭菌预灌封生产线可以生产非最终灭菌产品吗？",
    "answer": "回复：你好，通过认证的最终灭菌预灌封生产线不可以生产非最终灭菌产品。若需共线生产，应完成科学评估后，在申请认证时一并提出。通过认证得到认可后，方可施行共线生产。"
  },
  {
    "title": "[丸剂设备清洁剂的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1162382)",
    "date": "2018-04-23",
    "question": "咨询内容：老师您好！我们是一家新建企业，购买了一台国内较为出名的丸剂生产线，生产时制丸刀头清洁剂必须用乙醇，处方中没有乙醇。咨询了厂家，厂家说必须用乙醇，购买他们设备的厂家也用乙醇。这种情况是否被允许?谢谢！",
    "answer": "回复：首先药品GMP及其附录并没有规定在清洁的时候具体使用哪一种清洁剂，清洁剂的选择应该根据产品、设备和清洁方式的具体情况而定，也没有规定必须使用处方中有的清洁剂，但要求了清洁后引入的清洁剂也应该被清洁。\n制丸机的刀头又是直接接触的关键部件，因此一定要进行清洁验证。"
  },
  {
    "title": "[注射用水系统验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1162379)",
    "date": "2018-04-23",
    "question": "咨询内容：老师您好！输液车间的注射用水系统更换同型号的储罐，其验证周期需要多久啊？根据什么定？",
    "answer": "回复：您好！注射用水系统储罐的更换属于关键部件的更换，除需要停水，排空和重新消毒外，还会涉及到一些焊接，组装，钝化及运行调试等工作，验证工作也不能直接从PQ做起，IOQ甚至是DQ都应有一定涉及，虽然是同型号的设备，但是储罐类设备制作和施工过程都是定制过程，并非流水线产品，产品个体和施工过程、调试运行等都会带来一定的差异，相对风险较高。进行完前期验证后PQ是否还需要进行“三个阶段”还需要根据您企业实际的情况进行评估。目前并没有法规或指南会规定您这种情况需要做哪些验证，验证需要执行多久，还是需要企业根据自身情况，进行充分的风险评估后而最终决定的。"
  },
  {
    "title": "[Gsp 人员职责](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1085995)",
    "date": "2018-04-17",
    "question": "咨询内容：经营企业设备的比对校验工作，应当由哪些部门的人员担任？",
    "answer": "回复：《药品经营质量管理规范》第十七条 质量管理部门应当履行以下职责：（十二）组织验证、校准相关设施设备；第五十三条 企业应当按照国家有关规定，对计量器具、温湿度监测设备等定期进行校准或者检定。\n企业可根据设备情况，按照国家有关规定进行校准或者委托具有资质的第三方进行校准或检定。"
  },
  {
    "title": "[连续生产三批怎么理解？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=635996)",
    "date": "2017-12-19",
    "question": "咨询内容：在工艺验证过程中，原料药连续三批生产，原料药制备过程共三个步骤，可否待三批都做完第一步后，再分别每批做第二步反应，然后在按顺序进行第三步反应？",
    "answer": "回复：通常在首次验证中，连续几批的工艺验证需要待上批验证结束并通过后，基于对之前数据的分析再开展后续批次的验证。"
  },
  {
    "title": "[是否分亚批](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=644760)",
    "date": "2017-12-19",
    "question": "咨询内容：老师您好，我想问一下，一批片剂，内包完成后，可否包装成两个包装规格，一部分包装成1板每盒，一部分包成2板每盒？小盒打印一样的批号。",
    "answer": "回复：药品生产质量管理规范（2010年修订）第一百八十五条规定：“生产批次的划分应当能够确保同一批次产品质量和特性的均一性”。为保证不同包装规格产品的可追溯性，可通过划分亚批进行区分。"
  },
  {
    "title": "[大输液稀配含量低于质量标准时，如何进行补料调整。](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=644767)",
    "date": "2017-12-19",
    "question": "咨询内容：在大输液生产中，由于稀配控制不当导致定容后含量低于质量标准，在工艺研究中，没有对稀配进行不料的相关事项，从稀配进行补料担心不符合注册工艺要求，从浓配补料操作繁琐难以实现，请求老师给予指导，在这种情况下该如何处理。",
    "answer": "回复：药品生产操作必须符合药品生产许可和注册批准的要求。如需变更生产工艺，请咨询注册管理部门或当地食品药品监督管理部门。"
  },
  {
    "title": "[关于运输储藏的包装标签规定](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=635839)",
    "date": "2017-12-19",
    "question": "咨询内容：老师：您好，24号令规定用于运输、储藏的包装标签，应注明药品通用名称；但是没有明确的书写规范，我公司药品运输外包装纸箱上印刷为：“品名：（通用名称）”，这样标示可以吗？如果不可以，应该如何书写标识比较好.请老师在百忙之中给予回复，谢谢！",
    "answer": "回复：24号令相关规定中没有明确禁止上述书写方式，具体请咨询当地省局负责标签核准工作的人员。"
  },
  {
    "title": "[清洁验证中残留限度计算10PPM法](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=635919)",
    "date": "2017-12-19",
    "question": "咨询内容：清洁验证中残留限度计算，由于有低规格小投料量的产品，因此10PPM法是所有限度计算方法中最小值，在淋洗水取样中残留限度往往低于残留检测方法的定量限，如果不考虑安全因子10或者把全因子降低，就能满足定量限。\n在验证指南2003中，考虑了安全因子。在2010GMP指南中没有考虑安全因子。\r\n根据：10PPM、最低日剂量（考虑安全因子）、LD50（考虑安全因子）、PDE（考虑安全因子）等方法，如果10PPM为最小值，能否在使用10PPM计算限度时暂不考虑安全因子，毕竟验证活动要建立在科学、可靠的基础上。",
    "answer": "回复：请根据产品信息，参照2010版药品GMP指南中的相关规定实施"
  },
  {
    "title": "[洁净区 洁净服的管理](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=644759)",
    "date": "2017-12-19",
    "question": "咨询内容：老师您好！\n\r\n生产区洁净服是否必须在同等或更高洁净级别下清洗？\r\n是否对不同洁净级别的洁净服有不同要求？\r\n\r\n比如：D级区洁净服是否可以在一般区清洗、烘干、经紫外灯照射后传入洁净区？\r\n\r\n非常感谢！",
    "answer": "回复：请参照《药品生产质量管理规范（2010年版）》无菌药品附录及相应实施指南中的相关规定执行"
  },
  {
    "title": "[设备灭菌](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=644764)",
    "date": "2017-12-19",
    "question": "咨询内容：各位领导您好，我想咨询一下二氧化氯是否可作为灭菌剂进行隔离器等设备的灭菌？如果可以，应如何进行灭菌验证（通过生物指示剂是否可以）？是否需要有关部门的什么检测报告？",
    "answer": "回复：请参照《药品GMP指南（无菌药品）》中“17.1隔离技术和设备的要求及应用”中的相关要求执行。"
  },
  {
    "title": "[批量变更与补充申请](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=644777)",
    "date": "2017-12-19",
    "question": "咨询内容：您好，中心的老师，请问下我司有一产品申报生产的验证3批批量为10万片，现获批后想扩大生产规模，是在原生产设备的条件在增加亚批次的生产，总混料斗体积扩大，但是原理相同，工艺参数和中控质量指标均无变化，请问下我司内部做评估、工艺验证和稳定性考察，还需要申报补充申请吗？获批后才可以执行吗？",
    "answer": "回复：工艺变更申报问题请咨询药品注册管理部门"
  },
  {
    "title": "[新增原辅料供应商](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=644747)",
    "date": "2017-12-18",
    "question": "咨询内容：关于新增原辅料供应商，应该做小样检测、供应商审计、小试、工艺验证。如果做3批工艺验证，那么3批批物料对应3批工艺验证么？还是1批物料用来做3批工艺验证？",
    "answer": "回复：3批批物料对应3批工艺验证"
  },
  {
    "title": "[进口注册标准的咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=632760)",
    "date": "2017-12-18",
    "question": "咨询内容：老师你好，我公司使用一进口辅料（我国药典没有标准），一直使用到今，但今年此进口辅料重新注册后，进口注册标准升级了，增加了好多检验项目，有的还是大型仪器。我想问的问题是;第一，进口注册标准是发给进口外国企业的，我国境内企业有必要必须遵守吗？第二，进口辅料有没有必要进行每项全检吗？，我还按原来的旧标准检验是否可以？多年来一直这样使用已经证明质量没问题。殷盼回复。",
    "answer": "回复：按最新进口注册标准检测"
  },
  {
    "title": "[咨询外用搽剂制剂提取和制剂用乙醇](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=644797)",
    "date": "2017-12-18",
    "question": "咨询内容：老师你好！我公司有个品种是外用的搽剂，生产工艺是浸渍提取，配液，灌装。溶剂要用到乙醇，乙醇是从浸渍提取到灌装工序一直保留在药液中的，我们生产用乙醇可以使用食用级的吗，如果可以使用食用级乙醇的话，检验用标准是为食用酒精GB标准还是必须符合药典标准？谢谢！",
    "answer": "回复：可以用食用级的，但是检验标准要符合药用标准"
  },
  {
    "title": "[集团公司与全资子公司间共用生产物料（原料、辅料、内包装材料）的管理](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=636082)",
    "date": "2017-12-18",
    "question": "咨询内容：集团公司与其全资子公司在同一个工业区，厂区相邻且互相直通。目前集团公司和其全资子公司的生产物料各自分别独立采购、检验、仓储管理。现在，对于集团公司和其全资子公司共用的某些相同生产物料（原料、辅料、内包装材料），在物料生产商相同的前提下，在经过评估并采取相应的管理措施后，集团公司和其全资子公司共用的生产物料能否考虑由集团公司统一采购、检验、仓储管理？",
    "answer": "回复：理论上可以，具体保证措施请与省级药品监督管理部门沟通。"
  },
  {
    "title": "[包材检验问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=636078)",
    "date": "2017-12-18",
    "question": "咨询内容：请交老师：口服制剂内包材检验是否必须全检，要求内包材厂家全检是否可以",
    "answer": "回复：有些无法自行检测的项目可以委托检验"
  },
  {
    "title": "[关于复验期问题。](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=644804)",
    "date": "2017-12-18",
    "question": "咨询内容：老师您好。请问：\n1、API中间体，稳定性考察40天稳定（40年后未继续考察），确定储存期为30天。如果超过30天可否复验合格使用，复验后能继续使用多长时间呢？\r\n2、起始物料、化工原料大多没有有效期或复验期，某物料根据评估制定复验期1年，一年之后复验合格，能继续使用多长时间？能复验多少次呢？\r\n感谢，你们辛苦了。",
    "answer": "回复：请根据你们的稳定性考察结果自行确定"
  },
  {
    "title": "[关于药品中使用食用蔗糖的相关问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=644790)",
    "date": "2017-12-18",
    "question": "咨询内容：公司现有产品进行一致性评价，处方使用蔗糖作为填充剂，蔗糖采用的是食用级白砂糖（在白砂糖的外包装及糖厂提供的检测报告中均写明是白砂糖，但外包装注明来源是甘蔗）。糖厂企业符合的是ISO9001和FSSC22000体系认证。公司使用的白砂糖均按照中国药典蔗糖的要求检测合格。\n    请问：\r\n     1、符合药典标准的食用白砂糖（如上述描述）可否当作蔗糖用在药品中？\r\n     2、如处方中写蔗糖，实际糖外包装如上述描述，是否合规？\r\n     3、蔗糖作为矫味剂不用关联审评，作为填充剂是否需要关联审评？\r\n     4、此白砂糖生产厂家通过的体系认证可否等同于通过GMP？\r\n     5、如果使用此食用糖的产品稳定性较好，且食用糖厂愿意关联审评，使用食用糖这一项不会成为不通过一致性评价的理由？",
    "answer": "回复：请咨询相关部门"
  },
  {
    "title": "[饮片粗碎投料量](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=632748)",
    "date": "2017-12-18",
    "question": "咨询内容：我公司有一酒剂，要求粗碎后加白酒浸渍渗漉。\n我公司是直接外购饮片，处方量投料是指粗碎后还是粗碎前？若按粗碎后就无法混合粗碎，但部分饮片如熟地黄的粗碎可能不混合粗碎又无法实现。",
    "answer": "回复：请按注册工艺执行"
  },
  {
    "title": "[药品适应证发生变更（适应症减小），是否可以调整生产工艺、降低生产环境？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=644744)",
    "date": "2017-12-13",
    "question": "咨询内容：老师，你好！我公司有一产品，由于该药品质量标准中主治功能适应证发生变更（适应症减小），根据《中国药典》2015年版四部规定，将导致该药品由原来的无菌制剂要求变为限度要求，那么，该品种的工艺将发生变更，是否需要进行备案或注册？？生产环境降低是否需需备案或走什么程序合规？",
    "answer": "回复：你好，工艺发生变更可参考药审中心发布的相关变更指导原则。生产环境应与产品特性相适应，是否需要备案，涉及企业变更的具体情况，可咨询当地省局。"
  },
  {
    "title": "[贵中心回复问题的疑问咨询！](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=647364)",
    "date": "2017-12-04",
    "question": "咨询内容：贵中心在2016-11-30回复的一个问题，个人认为答案不够准确，请中心老师予以核实：\n标题：非最终灭菌产品所用的原辅料必须是无菌的吗 2016-11-30\r\n咨询内容：非最终灭菌产品所用的原辅料必须是无菌的吗\r\n回复：是\r\n\r\n个人认为：不一定。\r\n理由：除菌过滤的水针、冻干产品均为非终端灭菌产品，而原辅料均为非无菌的；只有无法进行除菌过滤的制剂（如：粉针类的制剂）才要求原辅料必须为无菌的。\r\n请中心老师予以核实，谢谢！",
    "answer": "回复：你好，你的理解是准确的。非最终灭菌产品且分装前不能进行除菌（灭菌）的制剂产品，才要求原辅料必须是无菌的；分装前可以进行除菌（灭菌）的应使用注射级原辅料，但不要求必须无菌。谢谢！"
  },
  {
    "title": "[口服液体和外用药共用生产线](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=644799)",
    "date": "2017-11-18",
    "question": "咨询内容：您好！我们是新建企业，想咨询一下，搽剂和酊剂是否可以共线生产？谢谢！",
    "answer": "回复：根据药品生产质量管理规范（2010年修订）第四十六条，应当综合考虑药品的特性、工艺和预定用途等因素，确定厂房、生产设施和设备多产品共用的可行性，并有相应的评估报告。请根据贵公司情况进行评估，经可行性评估确定可以共线生产的，应列出共线生产涉及的厂房、设施、设备和品种清单，并明确所采取防止交叉污染的措施，如采用阶段性生产方式、设备的清洁及其验证、生产计划的合理安排、部分风险高的工序采用专用设备或容器具等。"
  },
  {
    "title": "[申报药品委托生产期间生产的产品能否在批准委托生产后销售](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=644800)",
    "date": "2017-11-16",
    "question": "咨询内容：申报药品委托生产期间需要生产3批产品，进行与原产工艺比对，并进行送检，在委托生产批复后，包装才能备案，采购，生产的3批产品才能进行外包装，所以在生产日期及批件日期有时间差，这3批产品能销售吗？",
    "answer": "回复：根据国家食品药品监督管理总局关于发布药品委托生产监督管理规定的公告（2014年第36号），各省、自治区、直辖市食品药品监督管理局负责药品委托生产的审批和监督管理。该问题请咨询当地省、自治区、直辖市药品监督管理部门。"
  },
  {
    "title": "[申报药品委托生产期间生产的产品能否在批准委托生产后销售](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=644792)",
    "date": "2017-11-15",
    "question": "咨询内容：办理药品委托生产时，需要生产3批产品并取得省局药检机构的检验报告，并将检验报告附到申报资料中，请问委托生产取得批件后，包装备案后，前期生产的3批产品能否包装并进行销售？",
    "answer": "回复：各省、自治区、直辖市食品药品监督管理局负责药品委托生产的审批和监督管理，具体规定请咨询当地省、自治区、直辖市食品药品监督管理局。"
  },
  {
    "title": "[药品包装](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=644796)",
    "date": "2017-11-14",
    "question": "咨询内容：我公司计划变更公司名称，请问老师，公司名称变更后，库存的原公司名称的印字包装材料还能用吗？如能用，期限为多少？",
    "answer": "回复：根据《药品注册管理办法》（局令28号）中第一百一十四条和第一百一十五条的规定，改变国内药品生产企业名称、按规定变更药品包装标签的补充申请，请咨询当地省、自治区、直辖市药品监督管理部门。"
  },
  {
    "title": "[灭菌工艺验证水浴灭菌器的渗漏研究如何做](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=635845)",
    "date": "2017-11-09",
    "question": "咨询内容：老师您好！蒸汽灭菌可以参照认证中心出版的《药品GMP指南 无菌药品》进行真空状态下泄漏试验，水浴灭菌渗漏实验如何做，可否参照对蒸汽灭菌器的验证进行？",
    "answer": "回复：气密性试验即真空状态下泄漏试验，也就是抽真空内室压力至一定条件下进行的试验，鉴于不同水浴灭菌器具有不同的设计和功能，建议咨询水浴灭菌器生产厂家是否具备相应的功能。"
  },
  {
    "title": "[进口药品注册境外生产现场核查](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=644755)",
    "date": "2017-11-07",
    "question": "咨询内容：尊敬的CFDI老师您好，\n目前CFDI对进口药品注册境外生产现场核查是如何计划的？作为进口药品申办方，是否可以基于每年贵中心发布的进口药品境外生产现场核查任务公告，对本公司的进口药品注册项目的时间表进行调整？\r\n\r\n期待您的回复！\r\n孙邦燕敬上",
    "answer": "回复：您好。进口药品境外生产现场检查试点工作，系按照工作程序，由总局药化监管司确定年度检查任务，由核查中心负责具体实施。年度检查任务系由总局药化监管司、药化注册司，药审中心、中检院、评价中心、核查中心等部门，根据风险情况提出备选品种，由总局药化监管司组织讨论确定。"
  },
  {
    "title": "[冻干粉制剂及粉针剂临床复溶用溶媒的生产要求](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=644757)",
    "date": "2017-11-07",
    "question": "咨询内容：1、企业在冻干粉产品注册申请时的产品专用复溶用溶媒生产必须在有GMP证书的车间生产？",
    "answer": "回复：您好，\n如果您的溶媒系与产品同时申报注册，可以按照与产品相同的程序和要求进行注册生产现场检查。"
  },
  {
    "title": "[生产车间分立成独立公司需再GMp认证吗?](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=635997)",
    "date": "2017-11-07",
    "question": "咨询内容：您好!我企业共有片剂、口服液两个车间，并获有生产许可证和GMP证书，现将口服液车间在原址上分立成新公司，则在取得生产许可证后还需要进行GMP认证吗?能否将GMP证书中的企业名称变更为新公司名称?相应的法规程序是什么?",
    "answer": "回复：你好，是否需要GMP认证，请咨询当地省局。谢谢！"
  },
  {
    "title": "[GMP厂房设计问题咨询。](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=635836)",
    "date": "2017-11-07",
    "question": "咨询内容：GMP车间生产非无菌多肽原料药（公斤级）。一般区生产得到的原料药粗品（固体粉末，不稳定）是否可以未经灭菌或除菌处理直接通过传递窗送入C级洁净区进行后续的溶解、HPLC纯化制备工序？还是必须先在一般区溶解、通过0.45um过滤后通过管道输送到洁净区再进行后续的操作？",
    "answer": "回复：一是考虑是否影响原料药的微生物限度结果。应当对进入C级区的中间体微生物污染水平进行控制，以加强一般区操作中降低物料微生物负荷，实现微生物的过程控制。制定该中间体的微生物限度控制限值，检验符合规定后可放行进入洁净区。微生物限度的制定可积累历史数据，结合原料药微生物限度的历史数据进行两条趋势线的对比分析进行确定。\n二是考虑0.45um的过滤可去除部分杂质，对纯化工序中纯化效果、纯化柱重复使用的影响。"
  },
  {
    "title": "[药厂设计相关](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=635837)",
    "date": "2017-11-07",
    "question": "咨询内容：一般区生产的非无菌多肽原料药中间体（固体粉末）。是否可以将固定粉末密封后通过传递窗进入C级洁净区；还是必须才用在一搬区溶解通过输液管道过滤后进入洁净区？\n产品最终为非无菌产品。",
    "answer": "回复：一是考虑是否影响原料药的微生物限度结果。应当对进入C级区的中间体微生物污染水平进行控制，以加强一般区操作中降低物料微生物负荷，实现微生物的过程控制。制定该中间体的微生物限度控制限值，检验符合规定后可放行进入洁净区。微生物限度的制定可积累历史数据，结合原料药微生物限度的历史数据进行两条趋势线的对比分析进行确定。\n二是考虑过滤可去除部分杂质，对纯化工序中纯化效果、纯化柱重复使用的影响。"
  },
  {
    "title": "[原料药批量放大](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=636079)",
    "date": "2017-11-07",
    "question": "咨询内容：老师您好！我公司一原料药批量由原申报批量放大约8倍，设备原理不变，仅体积放大，已进行三批工艺验证和稳定性考察，该变更是否属于微小变更？是否需要报补充申请？是否需要再次进行放大批量后的GMP认证？",
    "answer": "回复：你好，批量放大后是否涉及关键参数、质量属性等变化，企业进行评估后才能确定变更程度和是否需要补充申请。放大批量后不需再次GMP认证。"
  },
  {
    "title": "[乙肝小三阳能从事药品生产管理工作吗？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=644750)",
    "date": "2017-11-05",
    "question": "咨询内容：老师你好：\n  最近我公司体检，发现公司一名生产管理者是乙肝小三阳，肝功能正常，请问能从事药品生产管理工作吗？",
    "answer": "回复：2010版GMP第三十二条规定“企业应当采取适当措施，避免体表有伤口、患有传染病或其他可能污染药品疾病的人员从事直接接触药品的生产。”建议企业依据具体生产产品性质、岗位具体工作内容、人员防护措施、疾病传染性大小等因素，综合评估可能对药品造成污染的风险程度，从而确定是否可从事相应工作。"
  },
  {
    "title": "[GMP验证期的三批次验证产品问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=632797)",
    "date": "2017-09-21",
    "question": "咨询内容：尊敬的领导您好\n      我公司的GMP证书在有效期内，进行GMP认证所做的3批次验证产品，可否在GMP验证结束即上市销售？请明晰。",
    "answer": "回复：你好，此问题超出了我中心职能，具体请咨询当地药品监督管理部门。"
  },
  {
    "title": "[原料药生产企业的中间产品是否可以做为中间体销售?](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=632800)",
    "date": "2017-09-21",
    "question": "咨询内容：原料药生产过程中的中间产品是否可以中间体直接销售给下游有资质的原料药生产企业?是否需要办理其它许可证明?",
    "answer": "回复：你好，此问题超出了我中心职能，具体请咨询当地药品监督管理部门。"
  },
  {
    "title": "[关于文件紧急执行和文件替换管理](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=635834)",
    "date": "2017-09-21",
    "question": "咨询内容：老师你好，我想问下新文件紧急执行需要做哪些才合规？文件单纯替换而不升级，对原文件只能做哪些改动？替换内容能否直接通过QP审阅通过？",
    "answer": "回复：你好，请按你公司批准的文件管理规程执行。"
  },
  {
    "title": "[关于GMP证书有效期内，进行GNP认证所做的3批验证产品可不可以不等到GMP认证结束即销售](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=632783)",
    "date": "2017-09-15",
    "question": "咨询内容：你好，如题：GMP证书在有效期内的，GMP证书我公司提前进行了认证，想请问GMP在认证中做的3批验证产品，可否在GMP认证结束之前就进行销售？",
    "answer": "回复：请咨询当地省局。"
  },
  {
    "title": "[药品注册申请优先审评](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=632744)",
    "date": "2017-09-08",
    "question": "咨询内容：您好，\n\r\n想请教是否收到申请人申请之”药品注册申请优先审评”? 以及何时会公告是否批准?  谢谢~\r\n\r\n申请人：台湾微脂体股份有限公司\r\n注册代理机构：北京珐玛瑞驰科技有限公司\r\n申请事项：进口化学药品临床试验批准\r\n产品名称：注射用TLC388 HCl\r\n受理号：JXHL1700112国",
    "answer": "回复：相关注册审批问题，请咨询总局药化注册司及药品审评中心。"
  },
  {
    "title": "[关于仿制药新分类问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=632776)",
    "date": "2017-09-08",
    "question": "咨询内容：请问一种口溶膜剂的产品在境外上市了，国内没有，但同品种的其他剂型（片、糖浆、颗粒）国内有上市的，如果想研制境外的这个剂型（口溶膜）应该是3类？还是2类？3类是仿制境外上市但境内未上市原研药品的药品，但是该药品的其他剂型国内很多，如果是2类的话2.2含有已知活性成份的新剂型不符合了。应该是几类药？",
    "answer": "回复：相关注册分类问题，请咨询总局药化注册司及总局药审中心。"
  },
  {
    "title": "[大学本科以上学历包括本科吗？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=632780)",
    "date": "2017-09-06",
    "question": "咨询内容：老师，您好，看到GSP中有一条要求：第二十条　　企业质量负责人应当具有大学本科以上学历、执业药师资格和3年以上药品经营质量管理工作经历，在质量管理工作中具备正确判断和保障实施的能力。\n请问：“大学本科以上学历”包括本科吗？谢谢！",
    "answer": "回复：药品GSP条款中，“具有大学本科以上学历”包含本科学历。"
  },
  {
    "title": "[关于持续稳定性考察的问题？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=632734)",
    "date": "2017-08-30",
    "question": "咨询内容：您好！我公司有产品质量标准中贮藏效期为阴凉保存，根据《中国药典》规定应不高于20度，但《中国药典》中又规定长期试验的贮存条件为25度加减2和30度加减2。咨询一下，做持续性稳定性考察是按照质量标准的贮存条件，还是按照药典长期试验的规定进行呢？",
    "answer": "回复：你好，需要结合研发申报时的资料，如当时在25℃±2℃进行的长期稳定性研究则应保持一致，其他情况建议在温度20℃±2℃条件下开展。"
  },
  {
    "title": "[工艺验证批次](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=244780)",
    "date": "2017-08-30",
    "question": "咨询内容：老师您好，冻干粉针剂品种车间同时购入两台同型号同容量冻干机，两台冻干机已分别进行设备验证包括性能验证，如果两台冻干机性能无明显差异，对同一个品种的同一批量生产工艺验证可否一台冻干机生产2批，另一台冻干机生产1批，共同完成3批工艺验证？",
    "answer": "回复：你好，需要根据具体情况而定。"
  },
  {
    "title": "[小容量注射剂生产批量加大后的长期稳定性考察](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=244787)",
    "date": "2017-08-30",
    "question": "咨询内容：老师您好，我公司利巴韦林注射液（1ml：0.1g）改变生产设备后的首次生产时，连续做了三个批号的工艺验证和三批产品的长期稳定性考察。现在准备加大批产量，准备再做三个批号的工艺验证，还是不是要做三批产品的长期稳定性考察？谢谢",
    "answer": "回复：你好，需要根据具体情况而定。"
  },
  {
    "title": "[关于持续稳定性考察的提问。](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=632688)",
    "date": "2017-08-30",
    "question": "咨询内容：1.我公司制剂产品质量标准中的贮存条件为“密封，阴凉干燥处保存”，“阴凉”2015年版药典规定系指不超过20度。根据药品生产质量管理规范持续稳定性考察第二百三十一条，应当在标示的贮存条件下，符合质量标准要求，因此我公司制剂产品持续稳定性考察应当在不超过20度进行考察。\n2.但根据国家食品药品监督管理局药品认证管理中心编写的药品GMP指南蓝皮书里，持续性稳定性考察的贮藏条件应当采用与药品标示贮存条件相对应的《中华人民共和国药典》规定的长期稳定性试验标准条件。\r\n3.查询2015年版中国药典，9001原料药物与制剂稳定性试验指导原则中药物制剂长期试验，贮藏条件只有28-32度之间和23-27度之间两个。\r\n因此，咨询我公司制剂产品持续稳定性考察是按照质量标准中的贮藏条件不超过20度进行，还是按照药典长期试验规定进行？",
    "answer": "回复：你好，该问题之前已回复。"
  },
  {
    "title": "[技术转移产品的注册验证批可否销售？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=204182)",
    "date": "2017-08-29",
    "question": "咨询内容：国家局的老师：\n     您好，请问技术转移产品的注册验证批（注册核查批），在产品获得注册证、GMP证书后可否销售？",
    "answer": "回复：您好!取得批件前生产的样品不能上市销售。"
  },
  {
    "title": "[制剂批准后，批量放大，设备变更，按什么流程走，需要做哪些工作？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=204173)",
    "date": "2017-08-29",
    "question": "咨询内容：老师，你好，我想请教一下，非无菌制剂注册申报批准后，由于商业化生产批量增大，我们将三维混合机100L变成500L（原理不变），其他工艺参数都没有变化，这个需要走什么流程，需要做哪些工作呢？",
    "answer": "回复：您好！首先，要按照变更程序启动变更，还需要做新设备的3Q和产品的工艺验证，要对验证样品进行检验，至少一批进行稳定性考察，评估变更前后的影响等。"
  },
  {
    "title": "[药品注册用3批工艺验证是否可以在取得生产许可证之前进行？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=204171)",
    "date": "2017-08-29",
    "question": "咨询内容：各位老师好，我公司为新办企业，现在正在申请药品生产许可证，由于有一些特殊的问题，申报周期比较长，预计要在明年上半年才能获得生产许可证（正式申报注册时肯定已经取得证书），但是现在因为想试点成为药品上市许可持有人，要在2018年11月前递交申请，故药品注册计划比较紧张，因此想在取得药品生产许可证之前进行3批工艺验证，请问这样是否可以？还望老师给予指导，非常感谢！",
    "answer": "回复：您好！不可以，必须先有药品生产许可证。"
  },
  {
    "title": "[1类化药 批准前动态 生产场地](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=204168)",
    "date": "2017-08-29",
    "question": "咨询内容：老师，您好：\n我公司有个1类化药申报NDA。委托药明康德进行小试、中试等研究，并在药明康德做了3批注册批，用来申报NDA。但本品在申报NDA资料中，已明确写明，只是委托药明康德进行研制、少量生产，商业化生产还是在我们自己公司，NDA资料中也提交了将在自己公司进行工艺验证的方案、批记录样稿。\r\n请问老师，本品种批准前动态核查，在自己公司进行动态可以吗？\r\n谢谢老师！",
    "answer": "回复：您好！可以在你们公司动态生产，在动态生产前请在你们公司做好相关验证工作。"
  },
  {
    "title": "[缺陷整改](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=632765)",
    "date": "2017-08-29",
    "question": "咨询内容：老师：\n你好！\r\n我公司近日接收了国家局小容量注射剂的跟踪检查，现进行缺陷项目的整改，咨询一下问题：\r\n1.整改的纸质材料是否就一份\r\n2.是否需要公司关于整改的红头文件？\r\n3.电子版是用优盘考过去吗？\r\n谢谢",
    "answer": "回复：你好：\n整改的纸质材料一份即可；不需要公司关于整改的红头文件，但其相关的整改材料应加盖企业公章；电子版的整改材料可以用U盘或光盘拷贝后随整改的纸质材料一起寄过来。\r\n谢谢！"
  },
  {
    "title": "[关于验证批批量的事宜](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=632686)",
    "date": "2017-08-24",
    "question": "咨询内容：请问目前片剂的工艺验证一定要求十万片吗？如果没有那么大的生产设备，承诺上市时就按5万片一批做，那么可以满足要求吗？谢谢",
    "answer": "回复：您好！工艺验证的批量要与上市的生产批量保持一致。"
  },
  {
    "title": "[关于工艺验证资料提交的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=239640)",
    "date": "2017-08-24",
    "question": "咨询内容：老师：\n您好！\r\n     我想咨询的问题是：\r\n        1.在报新药生产阶段提交申报资料时是否需要提交工艺验证的资料？\r\n        2.如果需要提供，那么验证资料应符合哪些要求？具体应包含哪些内容？\r\n        3.如果在提交申报资料时无需提供工艺验证资料，那么，应该在什么阶段提供工艺验证的资料？\r\n     期盼老师的回复！\r\n谢谢！",
    "answer": "回复：您好！注册申报资料的问题请咨询受理中心和药品审评中心。"
  },
  {
    "title": "[进口药品境外生产现场检查](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=215393)",
    "date": "2017-08-24",
    "question": "咨询内容：老师你好！我是一家境外药企的代理机构，2015年该药企接受了进口药品境外生产现场检查，现在准备提交现场检查整改报告。请问，对整改报告是否有格式、装订和提交要求，是否有相关的具体规定？另外，该药企在现场检查后，变更了国内的代理机构，那么，提交整改报告时，是否需要出具相关的变更资料，谢谢！",
    "answer": "回复：您好！整改报告请参照国内GMP检查的整改报告的相关要求执行。如更换了代理机构，请在提交整改报告时一并正式函复。"
  },
  {
    "title": "[化药动态核查问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225476)",
    "date": "2017-08-24",
    "question": "咨询内容：老师您好，我们有一个片剂将要申报生产，共有三个规格，处方都是等比例放大的，除最后压片工序，前期工艺也是一样的，投料量也一样，请问在动态核查时，在每一批中，可不可以在混料后分成三份，压三个不同规格的片子？谢谢",
    "answer": "回复：您好！动态检查时应与申报的/核准的工艺一致，且进行了工艺验证。"
  },
  {
    "title": "[麻醉药品和精神药品研制立项问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=205433)",
    "date": "2017-08-24",
    "question": "咨询内容：我公司于2007年获得氨酚羟考酮片的麻醉药品和精神药品研制立项批件，并于2010年提交了氨酚羟考酮片的注册申报资料，按现在的审评审批意见通知件要求需要与原研药品进行对比研究，重新申报，请问我公司重新购买原料，重新进行研究是否需要再立项？",
    "answer": "回复：您好!请咨询药品审评中心。"
  },
  {
    "title": "[单独申请新药证书是否需要进行药品注册生产现场动态核查及抽样？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=244788)",
    "date": "2017-08-24",
    "question": "咨询内容：老师，您好。我们是一家研发型公司，现有一个1类创新药已完成临床试验，因生产条件不具备，想先申请新药证书，以后再报生产。请问只申请新药证书是否需要进行药品注册生产现场动态核查及抽样？2012年在审核查验中心网站有类似问题咨询，回复是想取得新药证书也要进行生产现场核查并抽取样品，目前最新规定还是跟以前一样吗，谢谢？",
    "answer": "回复：您好！可参照总局关于推进药品上市许可持有人试点工作有关事项的通知进行申报。"
  },
  {
    "title": "[一致性评价生产现场核查](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=244777)",
    "date": "2017-08-24",
    "question": "咨询内容：我公司旧生产车间GMP到期，新建了另一车间且GMP认证检查完毕、整改完毕后，是否可以在等待GMP审批的期间进行一致性评价BE样品的生产？\n在一致性评价现场检查的指导原则中规定：“一致性评价的产品应当在取得《药品生产质量管理规范》证书的车间生产，用于生物等效性研究、临床研究、体外评价的产品生产、现场检查与所抽样品的生产以及拟供应市场产品的商业化生产的车间应当一致。”",
    "answer": "回复：您好！指导原则中规定“一致性评价的产品应当在取得《药品生产质量管理规范》证书的车间生产”，指导原则不是法规要求，鉴于你公司的现状，若整改后符合GMP要求，可以在GMP审批的期间进行一致性评价BE样品的生产，风险企业承担。"
  },
  {
    "title": "[原料药成品和中间体的取样人员是否可以是生产车间人员？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=239628)",
    "date": "2017-08-24",
    "question": "咨询内容：这个问题看了好多GMP问答，说“取样是质量部门的职责”不得委托给其他部门。但是这句“取样是质量部门的职责”并没有出现在任何GMP条款中。仅有第十二条，由授权的人员取样，那是不是也可以说这个授权可以给其他部门人员？",
    "answer": "回复：您好！在GMP中虽没有明确的“取样是质量部门的职责”的条款，但第二百二十二条中对取样的要求是在第十章第一节质量控制实验室管理下，且在第二章质量管理第三节质量控制中也有相应的取样的规定，请参照。"
  },
  {
    "title": "[境外现场检查结果](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225526)",
    "date": "2017-08-24",
    "question": "咨询内容：老师：\n我司代理的一个进口化药原料药（已有进口注册证）于2016年年底完成境外现场检查，请问境外现场检查结果一般何时可以知道？另外，通过什么途径可以查询到？",
    "answer": "回复：您好！境外检查报告一般在检查结束后30个工作日内发给企业。"
  },
  {
    "title": "[医用液态氧的放行问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=632732)",
    "date": "2017-08-23",
    "question": "咨询内容：关于医用液态氧，我们目前定义的批号为每一槽车为一个批号，需要按照药典氧的标准检测放行，如果夜间拉医用液氧需要质量受权人或者被转授权的人加班到工厂放行。想请问一下，在夜间能否让质量受权人不到工厂现场，所有的记录拍照发给质量受权人，由质量受权人审核好后，直接电话放行？上班后再补签字。",
    "answer": "回复：夜间生产医用氧，如现场有QA监管，QC检验，企业具备对应的管理措施，全程记录可追溯的话，此举可以接受，但质量受权人建议不定期抽查，以防范风险。"
  },
  {
    "title": "[关于委托加工灭菌方式的变更](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=632714)",
    "date": "2017-08-22",
    "question": "咨询内容：老师您好：甲企业有一个品种注册工艺中有药材灭菌工序，企业委托乙企业生产，委托生产报批和现场核查三批工艺均为药材湿热灭菌，现场核查后由于一些原因，后续委托生产想将药材湿热灭菌变更为采用环氧乙烷灭菌，是否可行？如果可行的话，需做哪些工作？谢谢老师!",
    "answer": "回复：工艺问题请咨询注册审批部门"
  },
  {
    "title": "[新增加物料供应商](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=632720)",
    "date": "2017-08-22",
    "question": "咨询内容：老师，你好。我想咨询下，新增加物料供应商，供应商评估流程是小样检测、试生产、工艺验证和稳定性考察。那一般什么物料需要试生产呢？试生产和试机的意思是一样的么",
    "answer": "回复：需要试生产的物料范围由企业自行确定，应有相关文件规定，通常关键物料应进行试生产，如API、影响终产品质量的辅料等，请自行评估并作出规定。试机是指OQ吗？或者口语的试生产？口语中如何指代请依个人爱好。"
  },
  {
    "title": "[药典辅料标准和产品注册资料中的辅料标准不一致的问题。](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=632707)",
    "date": "2017-08-22",
    "question": "咨询内容：老师您好，\n2015版药典的辅料--月桂氮卓酮--质量标准与我司产品注册资料中的月桂氮卓酮质量标准不一致，请问：\r\n1. 我司需根据药典标准修改我司月桂氮卓酮的内控标准吗？\r\n2. 我司需报补充申请修改注册资料中的月桂氮卓酮质量标准吗？\r\n3. 若按照药典标准修改内控标准执行后，现供应商的月桂氮卓酮不能满足该质量标准，我司需更换供应商，如果新供应商提供的月桂氮卓酮能满足药典标准但是对我司产品有质量影响，请问我司该如何操作？",
    "answer": "回复：1、你们辅料标准出现的时间在药典前还是后？标准比药典严格还是宽松？\n2、是否需要修订应按具体情况而定。如果药典标准改变造成的标准改变不需申请直接变更。\r\n3、如果药典标准对你司产品有质量影响，那不需要讨论变不变了，满足产品质量需求、保证人民健康应放在第一位置。"
  },
  {
    "title": "[关于洗手用水的规定](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=632704)",
    "date": "2017-08-22",
    "question": "咨询内容：老师：\n您好！\r\n咨询一下，关于D级和C级洁净区的洗手是否可以使用饮用水，包括一更和二更。还是规定二更必须使用纯化水。\r\n谢谢",
    "answer": "回复：通常饮用水洗手才能冲洗干净"
  },
  {
    "title": "[关于最终灭菌的小容量注射剂玻璃容器](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=632687)",
    "date": "2017-08-11",
    "question": "咨询内容：1. 最终灭菌的小容量注射剂，安瓿瓶经过清洗后，最后用注射用水清洗并经过隧道烘箱后进行药液的灌装，请问安瓿瓶经过隧道烘箱后应达到干热灭菌还是除热原？",
    "answer": "回复：最终灭菌的小容量注射剂，安瓿瓶经过隧道烘箱后应达到除热原。"
  },
  {
    "title": "[多个原料药品种GMP认证事宜](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=519465)",
    "date": "2017-07-27",
    "question": "咨询内容：如果三个原料药在一个车间生产，同时申请GMP认证，也就是一次GMP检查涵盖三个原料药，因为现在GMP认证必须是动态检查，请问老师，在这种情况下，是只要一个原料药动态生产就可以了，还是必须三个原料药都要动态？",
    "answer": "回复：GMP认证已下放省局，你的问题要具体问题具体分析，请咨询当地食品药品审核查验中心。"
  },
  {
    "title": "[药品内包材供应商变更](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=241293)",
    "date": "2017-07-27",
    "question": "咨询内容：请问，注射剂及固体制剂内包材，如瓶子、胶塞、复合膜等材料不变，只增加供应商，需要做相容性试验及备案吗？",
    "answer": "回复：个人认为应该需要备案，相容性试验可以通过分析评估来决定做不做，具体请咨询注册审评部门"
  },
  {
    "title": "[注射剂说明书是否该把注射用水列入辅料？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=241287)",
    "date": "2017-07-27",
    "question": "咨询内容：在2015版中国药典中，纯化水列入了4部辅料类，但注射用水收载到二部，类别属溶剂。药典四部“药用辅料”最末一句规定“药品中使用到的药用辅料应写入药品说明书中。”请问注射用水是否该在说明书中列入辅料类？另外非注射剂目前是否要求在说明书中明确辅料种类？口服液体制剂说明书是否应将纯化水列入辅料？",
    "answer": "回复：请咨询注册审评部门"
  },
  {
    "title": "[合格标识](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=241272)",
    "date": "2017-07-27",
    "question": "咨询内容：老师，您好！请教一下，库房中贮存的物料，如糊精，每次要购进上千件，经检验合格办理正式入库手续后，是否必须每一件都粘贴绿色合格标识吗？还是可以在每个货位放置一个合格标识即可？盼复，谢谢！",
    "answer": "回复：根据你们的具体情况企业自行决定，关键是要能够避免差错和混淆"
  },
  {
    "title": "[关于原料药混合质量标准检验的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=241288)",
    "date": "2017-07-27",
    "question": "咨询内容：GMP原料药附录关于混合批次的规定，拟混合的每批产品均应当按照规定的工艺生产、单独检验，并符合相应质量标准。这里的相应质量标准指的是企业自己制定的放行标准（主要关键指标）还是这个原料药的国家标准（全项检验指标）？",
    "answer": "回复：企业的放行标准指在保证符合国家标准之上的企业内部标准，作为非最终产品，企业可以制定合理的以关键指标为代表的半成品标准。"
  },
  {
    "title": "[外购包材取样问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=309893)",
    "date": "2017-07-26",
    "question": "咨询内容：老师，我们使用的胶塞为免洗待清洁胶塞，如果按照取样的规则，打开胶塞的呼吸袋取样，取样后的胶塞需要二次包装，这个过程的风险较高。我们可否在对供应商进行的了充分的审计和评估后，由供应商在生产线上随机取样，样品放置在专用的取样袋中，到货后，我们不再额外取样，而是使用供应商取好的样品进行检验？除了胶塞外，其他的外包材可以采取类似的做法么？谢谢！",
    "answer": "回复：可以，不推荐二次包装处理，以避免污染。"
  },
  {
    "title": "[注射液原辅料投料量](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240881)",
    "date": "2017-07-26",
    "question": "咨询内容：老师您好!对于制剂生产原辅料投料量可否给一个可接受的范围，如计算出某辅料的应投料量为100.0克，实际投料量为99.9克至100.1克是否可以接受，即0.1的偏离范围是否可以接受？\n特别对于液体物料投料，很难控制100精确，如用注射用水定容时，假设定容量为8万毫升，多加或少加了80毫升是否可以接受，即0.1的偏离范围是否可以接受？如果给一个可接受的范围会比较便于操作，且对工艺和质量的影响可接受。\r\n盼您回复，谢谢！",
    "answer": "回复：你指的是新品种的申请还是老品种的生产？新品种请咨询注册审评部门，老品种应规定范围。"
  },
  {
    "title": "[非最终灭菌小容量注射剂认证检查](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240896)",
    "date": "2017-07-26",
    "question": "咨询内容：非最终灭菌小容量注射剂认证检查时是否必须提供注射剂工艺核查资料及省局的批复件，如果没有批复件应该怎么处理",
    "answer": "回复：目前认证工作已下放省局，请咨询辖区内的省级核查中心。"
  },
  {
    "title": "[辅料标准执行相关问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240938)",
    "date": "2017-07-26",
    "question": "咨询内容：老师你好，咨询两个问题：\n1.我司某产品中用到辅料A，在原来注册申报时订的是内控标准，当时药典也没有收载该辅料，现在发现2015版药典有收载该辅料，且药典标准与我司注册申报资料里的标准有差异，要严格一些。请问我司应该按该辅料的药典标准执行还是继续执行内控标准呢？如果是变更执行药典标准，需要做研究报补充申请吗？\r\n2.同样是辅料的问题，我司某液体产品用到60乙醇（产品中会含有较大比例乙醇），是购买95乙醇自己稀释后得到，注册申报资料里订的是60乙醇的标准，较为简易，内控也是按照该60乙醇标准执行。请问我司是否需要制定95乙醇标准入内控文件？来料检验是否必须按照药典95乙醇标准执行？如果来料检验按照药典标准执行，在稀释成60乙醇后是否可以不再按照内控60乙醇标准检验？\r\n谢谢！",
    "answer": "回复：1、药典收载后，必须执行药典标准，在药典标准基础上制定更严格的内控标准。执行药典标准无需手续，是必须执行的。\n2、购入95乙醇应对其检测合格后方可放行，自行调配后应检测合格后方可进入下一工序。"
  },
  {
    "title": "[制剂产品中原料药投料](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240945)",
    "date": "2017-07-26",
    "question": "咨询内容：请问一下专家，在制剂生产过程中一批产品中原料为两个厂家可以进行投料吗",
    "answer": "回复：这种情况在变更供应商来源时不可避免。应对所用原料记录好供应商来源，并易追溯。"
  },
  {
    "title": "[原辅料检验](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=244894)",
    "date": "2017-07-26",
    "question": "咨询内容：2015版药典碳酸钙、枸橼酸标准项下无微生物检验项目，辅料生产企业出厂检验是否必须检验微生物限度项目。",
    "answer": "回复：辅料应符合使用用途，如制剂产品需要检测，可与辅料厂家协商处理。"
  },
  {
    "title": "[关于原料药的供应商的资质问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=512723)",
    "date": "2017-07-26",
    "question": "咨询内容：老师：\n您好！\r\n我想咨询一下，我们公司是原料药生产企业，我们有一个起始物料需要采购来源于个人的产品，请问这个可以满足GMP的要求吗？",
    "answer": "回复：请将具体情况与省级药品监督管理部门沟通。"
  },
  {
    "title": "[制剂生产企业使用的原料药在符合药典标准的条件下，还要符合原料药注册标准么？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=632670)",
    "date": "2017-07-26",
    "question": "咨询内容：我司使用一物料，其再注册批件上的药品标准为注册标准（YBH），标准内容高于药典标准，那么作为制剂企业使用该物料，来货检验时一定要按生产企业的注册标准检验么？检验物料符合了药典标准即用于生产是否被接受？",
    "answer": "回复：注册标准高于药典标准的执行注册标准，低于药典标准的执行药典标准。"
  },
  {
    "title": "[母公司与全资子公司之间的物料调拨](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240893)",
    "date": "2017-07-26",
    "question": "咨询内容：母公司A品种与其全资子公司B品种共用某种物料，共用的该种物料来源于同一家生产商。由于市场因素，B品种将在较长时间内不生产，请问能否将其全资子公司库存的该种物料调拨给母公司使用？当然，为控制风险，母公司使用全资子公司调拨来的该物料时，会按照母公司物料管理制度及流程进行管理，如取样、检验等。",
    "answer": "回复：能"
  },
  {
    "title": "[包材检验](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240894)",
    "date": "2017-07-26",
    "question": "咨询内容：老师，你好，包材供应商经过严格的供应商审核后，药品生产用内包材的检验，可否只进行部分检验，其它项目否引用供应商质量报告书的检验结果来放行呢？",
    "answer": "回复：企业对于内包材确实无法检测的项目，也可委托其他单位检测。"
  },
  {
    "title": "[关于洁净区等控制区域的门禁系统是否有必要验证？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240922)",
    "date": "2017-07-26",
    "question": "咨询内容：老师您好！根据英国药监局（MHRA）的检查报告中我们看到了对门禁系统的GMP要求。MHRA对某公司门禁系统未做验证列为检查缺陷，要求控制人员进入GMP区域（如洁净区、质控区、仓储区、稳定性试验区）的门禁系统需要纳入GMP管理。\n\r\n缺陷描述如下：\r\n\r\nAccess control systems were not considered GMP systems despite their intended purpose to control access to GMP areas.\r\n门禁系统没有被作为GMP系统考虑，尽管它被用作控制人员进入GMP区域。\r\n请问老师我国是否对这方面有明确要求？我们公司对门禁系统进行SIA评估，结果是非直接影响系统，不做确认。",
    "answer": "回复：我国GMP规定对进入洁净区的人员应进行控制，门禁系统请执行无菌附录第30条、31条要求。"
  },
  {
    "title": "[包材委托供应商取样的可行性](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=309894)",
    "date": "2017-07-26",
    "question": "咨询内容：老师您好，我们是无菌制剂生产企业，有以下问题想咨询一下：\n（1）目前我们计划优化检验资源，将药品包材如胶塞、瓶子、铝盖等委托生产商进行取样并随货入厂，节省取样时间。在执行前会进行全面的风险评估，供应商审计并签订包含操作要求的质量协议，请问这样操作是否被允许，如果允许可否给出一些建议和合适的法规支撑此项工作的完成；\r\n（2）如果这种做法可以实施，是否可按照委托检验的流程进行操作。",
    "answer": "回复：该方法操作情况较复杂，需结合各方面的具体情况检查员进行现场判定。"
  },
  {
    "title": "[微生物实验室洁净级别](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=484241)",
    "date": "2017-07-21",
    "question": "咨询内容：老师：您好！有以下问题需咨询：\n    1、在《2015中国药典四部指导原则9203》中有一句话：“无菌检查应在B级背景下的A级单向流洁净区域或隔离系统中进行”。\r\n    对于这句话有两种理解：\r\n    （1）B级背景+A级单向流或者隔离系统中进行（不要求背景区域级别）；\r\n    （2）B+A或者B+隔离系统。\r\n    哪种正确？\r\n    \r\n    2、同样在9203后面的一句话：“微生物限度检查应在不低于D级背景下的B级单向流空气区域内进行”。而在《药品GMP指南：质量控制实验室与物料系统》17.4.1条（P227）:“微生物限度检査宜在环境洁净度C级下的局部洁净度A级的单向流空气区域内进行”。\r\n    两者要求不一样，是否应按药典要求执行？\r\n    \r\n    3、无菌室与微限室的空调系统能分开独立设置最好。但我公司因厂房、成本限制，两者共用，且回风也共用。\r\n    如果将两个区域均改为直排，是否可符合法规要求？\r\n    \r\n    期盼您的解答，谢谢！",
    "answer": "回复：你好，无菌检查的隔离系统建议安装在D级环境下；微生物限度检查的环境关键在于不能对检测结果造成影响；空调系统在不造成污染和交叉污染的情况下，可以共用，具体需要根据实际情况分析。"
  },
  {
    "title": "[关原料药用作为制剂辅料的问题咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=244784)",
    "date": "2017-07-18",
    "question": "咨询内容：我们将进口原料药甘露醇，作为注射剂的辅料使用，现需咨询以下问题：\n1、进行供应商的资质管理时，该甘露醇应按原料药进行管理，还是按辅料进行管理？\r\n2、当该原料药的注册批件过效期，但对方已取得再注册受理通知书，在新的注册批件未取得期间，我们是否可继续采购与使用？\r\n3、对于原批件效期内采购的物料是否可继续使用？",
    "answer": "回复：请咨询注册审评部门"
  },
  {
    "title": "[无菌原料药GMP认证动态检查的3批销售问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=306597)",
    "date": "2017-07-12",
    "question": "咨询内容：老师：\n你好！\r\n我公司的无菌原料药于今年4月通过河北省的GMP认证现场检查，动态检查时生产3批原料药产品，请问这3批产品在我公司获得GMP认证证书后能否在国内正常销售？谢谢？",
    "answer": "回复：你好，请咨询当地食品药品监督管理部门"
  },
  {
    "title": "[药品经营企业员工的体检要求](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=244783)",
    "date": "2017-07-06",
    "question": "咨询内容：老师您好，GSP中规定了药品经营企业人员的体检要求，但没有说明明确的体检项目，请问老师，国家局是否有这方面的规定，药品经营企业人员必须开展那些体检项目？谢谢",
    "answer": "回复：药品GSP第一百三十四条规定，“企业应当对直接接触药品岗位的人员进行岗前及年度健康检查，并建立健康档案”。但体检基本项目目录I是由卫生部制定，医疗机构执行，国家总局并无此方面规定，建议具体咨询卫生部门。"
  },
  {
    "title": "[认证申报](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=241273)",
    "date": "2017-06-26",
    "question": "咨询内容：请问现在的认证如何申报？",
    "answer": "回复：你好，按照《食品药品监管总局关于切实做好实施药品生产质量管理规范有关工作的通知》(食药监药化监〔2015〕277号)要求，2016年1月1日起，各省（区、市）食品药品监督管理局负责所有药品GMP认证工作。药品GMP认证申报事宜请咨询省局。"
  },
  {
    "title": "[关于工作服的清洗](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240903)",
    "date": "2017-06-23",
    "question": "咨询内容：请问不设置一般区洗衣房，只设置洁净区洗衣房，一般区的工作服拿到洁净区洗衣房清洗可以吗？",
    "answer": "回复：你好，通常不可以。"
  },
  {
    "title": "[产品共线](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240736)",
    "date": "2017-06-23",
    "question": "咨询内容：老师您好！我们现在有一条麻醉药品贴剂的生产线，计划阶段性生产其它非麻醉药品贴剂产品，除公用系统外，其它生产设备分开或公用生产设备的与药品直接接触的部件分开（单产品专用）、称量配制间分开，请问做好风险评估和清洁验证后，是否可行？",
    "answer": "回复：你好，类似问题之前已回复。"
  },
  {
    "title": "[关于共线生产](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240739)",
    "date": "2017-06-23",
    "question": "咨询内容：老师您好：\n    我们公司的片剂车间要增加1个新产品，与现在的产品共用1各车间但不共用操作室，这属于共线生产吗？\r\n谢谢！",
    "answer": "回复：你好，你的描述不太清晰，关于共线问题之前已回复。"
  },
  {
    "title": "[口服固体制剂批量划分](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240892)",
    "date": "2017-06-23",
    "question": "咨询内容：某胶囊剂，有两个规格，大规格填充1号胶囊、小规格填充5号胶囊。这两个规格的产品，生产工艺、处方完全一致，只是填充量不同。能否，使用同一批物料生产、总混，总混后分为2部分，一部分填充大规格、一部分填充小规格。如果可以，批量如何划分。谢谢！",
    "answer": "回复：你好，通过充分的验证后可以分为2部份，作为不同的批次，关键在于保证可追溯性，批量按实际计算。"
  },
  {
    "title": "[关于冻干产品工艺验证的问题咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240829)",
    "date": "2017-06-23",
    "question": "咨询内容：您好！我公司现在在一个分装区域内有1条灌装线和2台型号不同的冻干机，1）产品A在常规生产的时候只选择使用其中1台冻干机进行冻干，那么我们在进行产品A工艺验证时是否需要针对两台冻干机分别进行3个连续批次，共计6个批次的工艺验证？还是可以选择性地简略化进行2+1的方式进行工艺验证（2台冻干机的参数设置以及冻干曲线相同的前提下）？2）产品B为液体产品也在该灌装线上生产，那么对于该生产线的灌装验证是分别每半年进行具有出入柜的MFT和无出入柜的MFT（模制瓶不同），还是可以每半年只进行其中一种进行考察？",
    "answer": "回复：你好，GMP旨在最大限度地降低药品生产过程中污染、交叉污染以及混淆、差错等风险，确保持续稳定地生产出符合预定用途和注册要求的药品。执行中，需要基于科学、基于数据评估风险，具体情况具体分析。"
  },
  {
    "title": "[连续三批工艺验证的要求](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=241271)",
    "date": "2017-06-23",
    "question": "咨询内容：老师您好：我司某化学原料药在4月份完成两批次工艺验证生产，根据验证结果完成了一份工艺验证报告。同年9月，采用同一验证方案、同一版本批记录进行了第三个批次的工艺验证生产，根据验证结果出具了另一份工艺验证报告。间隔的4个月内，该生产线进行了其他产品的生产，生产前后均进行了清洗及清洗验证。请问：该化学原料药这三个批次是否符合“连续三批工艺验证”的要求？前两个批次出具一份验证报告，后一批次出具一份验证报告的方式是否可以？",
    "answer": "回复：你好，需要结合具体情况分析。"
  },
  {
    "title": "[实验室仪器再验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240937)",
    "date": "2017-06-23",
    "question": "咨询内容：老师：你好！我公司的实验室仪器（如:高效液相色谱仪）每两年请质量技术监督局进行一次效验，而我们的设备再验证是3年验证一次，请问一下老师，有质量技术监督局效验的设备是否可以不用进行再验证？谢谢",
    "answer": "回复：你好，需要根据具体用途及校验内容进行分析评估。HPLC 3年再验证的周期过长，需结合具体控制措施评估其合理性。"
  },
  {
    "title": "[工艺验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240908)",
    "date": "2017-06-23",
    "question": "咨询内容：老师，您好！请问口服固体制剂称量配料工序、外包手工包装工序是否需要验证？",
    "answer": "回复：你好，需要结合具体情况分析，通常需进行验证。"
  },
  {
    "title": "[口服固体制剂投料量](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240897)",
    "date": "2017-06-23",
    "question": "咨询内容：老师您好，请问口服固体制剂投料量必须100投吗？如产品含量范围为90-110，是否可以按照95—105的范围投料？比如按照105。",
    "answer": "回复：你好，需要按照注册标准进行投料。"
  },
  {
    "title": "[压片中控过程的片子处理](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240920)",
    "date": "2017-06-23",
    "question": "咨询内容：您好老师，想请问下，压片过程抽检的片子，例如片重差异，是在压片操作间进行的，取样过程使用的工具，以及电子天平均经过清洁消毒，那么这些测试完的片子（经目视确认完整性）可以放回到药品当中吗？",
    "answer": "回复：你好，不建议放回。"
  },
  {
    "title": "[口服固体制剂变更辅料供应商](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240768)",
    "date": "2017-06-23",
    "question": "咨询内容：老师好！\n    请问拟增加口服固体制剂辅料供应商，要经过的程序有：1、提出变更2、供应商审计\r\n3、三个批次辅料小试样品检验  4、三个批次制剂的同步验证5、变更关闭，产品发行6、三批次制剂产品长期稳定性考察。是否可行？",
    "answer": "回复：你好，请咨询当地药品监管部门。"
  },
  {
    "title": "[稳定性试验没有在指定时间内完成检验](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240763)",
    "date": "2017-06-23",
    "question": "咨询内容：从长期或加速储存条件下取出的稳定性试验样品，由于某些原因，化验员没有按照规定在指定时间内完成检验，但是取出后的样品是按照条件储存的。遇到这样的问题，有什么样的处理方式呢？",
    "answer": "回复：你好，“指定时间”标识有SOP规定，偏离SOP的行为需要进行偏差处理。"
  },
  {
    "title": "[关于产品检验合格报告内容咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240832)",
    "date": "2017-06-23",
    "question": "咨询内容：老师您好，请问企业出具的产品检验合格报告，需要体现哪些检验项目呢？这些检验项目的选择一般依据什么原则呢？",
    "answer": "回复：你好，依据法定标准全项检测，有特殊规定的除外。"
  },
  {
    "title": "[废品流与物流共用一个电梯和缓冲间](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240882)",
    "date": "2017-06-23",
    "question": "咨询内容：老师您好，请问，企业的废品与生产的原辅料，共同使用一个物流收发的电梯、缓冲间，但企业内部已有流程规定如何去防止交叉污染，那么这种做法可以接受的吗？",
    "answer": "回复：你好，需根据实际情况判断，通常不可行。"
  },
  {
    "title": "[关于A级沉降菌测试布点的疑惑](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240813)",
    "date": "2017-06-23",
    "question": "咨询内容：GB16294-2010医药工业洁净室沉降菌的测试方法中提到：在满足最少采样点数目的同时，还宜满足最少培养皿数，A级最少培养皿14个，这14个指的是：\n1、在小于10平米的A级下选择2-3个点布好培养皿后，每隔30min换一次培养皿，共14个培养皿。\r\n2、还是在小于10平米的A级下一同布好14个培养皿，静态时暴露时间为30min以上，动态时不大于4h。\r\n如果是第二个理解，那么是否只需要在确认级别时这样放置，完了在日常静态检测时不需要放置这么多碟子吧？",
    "answer": "回复：你好，是同时布置14个平皿，日常监测可基于风险情况确定监测方法。"
  },
  {
    "title": "[清洁确认擦拭取样](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240819)",
    "date": "2017-06-23",
    "question": "咨询内容：无菌模拟灌装结束后清洁确认我们准备用擦拭法取样检测其pH、电导率和TOC。问题：检测这三个项目，擦拭取样是否可行？需要做哪些工作？期待您的回复！",
    "answer": "回复：你好，取样方法是否可行需要经过验证。"
  },
  {
    "title": "[口服液灌装后贴标可以在同一房间内吗？法规是否有明确规定外包装要放在不同洁净区域？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240828)",
    "date": "2017-05-31",
    "question": "咨询内容：新车间设计，考虑将瓶贴标放在口服液灌装间D级洁净区内。\n1.便于后续传递至不同楼层装盒时，瓶有明显批号等信息，避免混淆。\r\n2.减少D级区灌装机到一般区贴标机间的瓶缓冲部分。\r\n但现在无法规方面的依据，是否可以这么设计。",
    "answer": "回复：没有规定不允许这样做。视具体情况而定。"
  },
  {
    "title": "[原料生产用起始物料的内控标准与供应商的质量标准，哪个高，哪个低的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240833)",
    "date": "2017-05-31",
    "question": "咨询内容：老师：\n    您好！\r\n    原料生产用的起始物料，往往采购与化工生产企业，属于化工品。\r\n    1.如果企业内控标准高于供应商的质量标准，那么从GMP角度来看，应该是供应商选择不当，所选择的供应商不能稳定持续的提供合格的起始物料，存在挑批号使用的情况；\r\n    2.如果企业内控标准低于供应商的质量标准，那么这个原料药的注册审评就过不去，目前注册审评对于起始物料有企业内控标准不低于供应商的质量标准得要求。\r\n    鉴于以上情况，我们往往将内控标准和供应商标准相等，但是存在一种情况，有的物料，供应商标准很简单，研发可能根据原料合成工艺的需要，增订需要检测项，否则注册审评很可能通不过。这种情况下，又产生了企业内控标准高于供应商标准。供应商提供的物料实际也是满足企业内控标准要求，但是供应商不会为了某个单独的客户修订供应商质量标准。\r\n     以上迷惑，请老师指点迷津。",
    "answer": "回复：非我中心业务，请咨询注册审评部门"
  },
  {
    "title": "[来料验货问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240827)",
    "date": "2017-05-25",
    "question": "咨询内容：老师你好！请问原料、辅料来料时都必须开箱每瓶检查吗？当来料几百箱时，可操作性不强。外箱上的除物料信息外的标签如物流标签都要撕毁吗？",
    "answer": "回复：这个问题首先应建立一个风险分析的机制，并在供应商审计的基础上进行。如无菌原料药的风险高，应每件包装进行检查，但考虑到污染的风险较高，不可轻易打开内包装。如供应商审计时该企业无外观相似的产品，可不必每件都打开取样鉴别；如有单发的用于检测的小包装，可对其进行鉴别检查；如原辅料系供应中间商提供，尤其是曾被分包装过的，则属于必须每件检查的范围；企业如有近红外扫描设备，也可以不开箱检查，直接每件扫描鉴别即可。这种鉴别不可混样后操作。物流标签如已覆盖物料信息，或严重影响外观，可撕毁。"
  },
  {
    "title": "[进口辅料（中国药典已收入）用于国内产品的检验问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240822)",
    "date": "2017-05-25",
    "question": "咨询内容：您好，根据总局关于进口药品目录中药用辅料进口通关有关事宜的通告（2017年第31号） “口岸食品药品监管部门应在《进口药品通关单》中注明“本品为药用辅料，非药品，无需进行口岸检验。”制药企业是否可以只根据中国药典进行检测？",
    "answer": "回复：非我中心业务，请咨询相关单位。"
  },
  {
    "title": "[关于注射剂安瓿供应商变更的咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240815)",
    "date": "2017-05-25",
    "question": "咨询内容：本公司化药注射剂目前使用的安瓿为棕色低硼硅玻璃安瓿，由于市场棕色低硼硅安瓿供应商较少，计划变更为无色低硼硅安瓿，采用其他遮光方式进行产品遮光，同时变更安瓿供应商。请问此类变更是否仍按照《国家食品药品监督管理局办公室关于加强药用玻璃包装注射剂药品监督管理的通知 》\n（食药监办注[2012132号）的要求，“药品生产企业可在完成药品与药用玻璃包装相容性实验验证后，报所在地省（区、市）食品药品监督管理部门备案。”\r\n     望老师回复为盼。谢谢！",
    "answer": "回复：非我中心业务范围，请咨询注册审评部门。"
  },
  {
    "title": "[制剂规格相同但包装规格不同，可以共用说明书吗?](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240780)",
    "date": "2017-05-23",
    "question": "咨询内容：我公司某一制剂产品制剂规格相同（0.2g）有袋装，有盒装，有瓶装3种包装规格，在说明书中的包装规格项下将三种包装规格都写上。外包装时，三种包装规格用的是同样的说明书。",
    "answer": "回复：说明书应与批件所附相同。"
  },
  {
    "title": "[中间产品贮存期的定义及要求](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240756)",
    "date": "2017-05-11",
    "question": "咨询内容：老师您好，咨询问题如下：中间产品（中药清膏）超过贮存期后，能否经检验合格后继续使用？贮存期是只针对原辅料定义的吗？其意义是否等同于有效期？盼复，谢谢！",
    "answer": "回复：中间产品的储存期与有效期不同，与复验期也不同，需要你们根据产品稳定性实验的数据来定，如果超过了，除常规项外，应至少增加微生物检测，你们自行依据数据分析是否可用，并承担风险。应加大留样并增加稳定性检测频次及项目（如可能）。"
  },
  {
    "title": "[关于原料药的复验期和有效期](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240737)",
    "date": "2017-05-03",
    "question": "咨询内容：我公司生产原料药在同一生产线同一生产工艺生产的产品在销售到国外时（欧、美、日等国）采用的复验期，而国内销售采用的是有效期。能否统一修订成复验期？",
    "answer": "回复：在国内有批准文号的按药品管理，批文中应有有效期的规定。没有文号的可按稳定性实验数据确定复验期。"
  },
  {
    "title": "[关于培养基模拟灌装](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240701)",
    "date": "2017-05-02",
    "question": "咨询内容：请问下我公司新建预灌封生产线，将来生产最终灭菌产品，请问是否需要进行连续3批次的培养基模拟灌装验证？",
    "answer": "回复：你好，采用最终灭菌工艺生产产品没有培养基模拟灌装试验要求。"
  },
  {
    "title": "[关于GMP证书进展的查询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240702)",
    "date": "2017-04-28",
    "question": "咨询内容：我公司，上海联合赛尔生物工程有限公司在2014年申报了注射用重组人甲状旁腺激素的注册现场核查和GMP认证检查（2合1检查），认证号为GMP140264，现场检查和整改均已完成，2017年3月22日取得该品种的注册批准文号，批件号2017S00157药品名称更改为注射用重组特立帕肽，现想咨询GMP证书的进展过程。",
    "answer": "回复：已跟企业联系，按要求办理后续工作。"
  },
  {
    "title": "[工艺验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240732)",
    "date": "2017-04-26",
    "question": "咨询内容：工艺验证连续三批指的是什么状态？我们公司现在是隔一天生产一批（中间停产），连续进行了三次，这样能否算是连续三批工艺验证？",
    "answer": "回复：你好，通常首次连续几批的工艺验证需要待上批验证结束并通过后，基于对之前数据的分析再开展后续批次的验证。"
  },
  {
    "title": "[投料量](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240717)",
    "date": "2017-04-26",
    "question": "咨询内容：老师您好\n   大容量注射剂浓配和/或稀配加炭会吸附一定量的原料。为确保最终产品含量，经验证确认吸附量后能否增加投料量？\r\n谢谢",
    "answer": "回复：你好，需要结合注册工艺及验证情况而定。"
  },
  {
    "title": "[关于非无菌制剂控制菌检查阳性对照实验的咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240709)",
    "date": "2017-04-26",
    "question": "咨询内容：老师，您好：\n药典1106规定“阳性对照试验方法同供试品的控制菌检查，对照菌的加量应不大于lOOcfu。阳性对照试验应检出相应的控制菌。”\r\n想请问老师，进行方法适用性确认后，“阳性对照（样品+菌）”必须每一检验批次都必须进行阳性对照吗？还是可以按照检验数据分析，如定期执行即可？？",
    "answer": "回复：你好，请咨询国家药典委员会或中国食品药品检定研究院。"
  },
  {
    "title": "[传统压差表能否被液晶显色屏替代](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240730)",
    "date": "2017-04-26",
    "question": "咨询内容：我公司计划对洁净车间空调系统采用EMS进行管理，请问老师传统的不同压差区域安装的压差表，安装了电子压差表（电子传感器，不能显示数据），用于压差的监测及数据采集，上位机可进行压差的显示和数据储存，能否在现场安装液晶显示屏显示压差以取代传统机械压差表。还是两种形式都必须保留？谢谢！急盼回复！",
    "answer": "回复：你好，没有特别的形式要求，只要能及时准确的显示实际压差就可以。"
  },
  {
    "title": "[传统压差表能否被液晶显色屏替代](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240729)",
    "date": "2017-04-26",
    "question": "咨询内容：我公司计划对洁净车间空调系统采用EMS进行管理，请问老师传统的不同压差区域安装的压差表，安装了电子压差表（电子传感器，不能显示数据），用于压差的监测及数据采集，上位机可进行压差的显示和数据储存，能否在现场安装液晶显示屏显示压差以取代传统机械压差表。还是两种形式都必须保留？谢谢！急盼回复！",
    "answer": "回复：该问题已回复"
  },
  {
    "title": "[供应商档案中的“产品稳定性考察报告”](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240721)",
    "date": "2017-04-26",
    "question": "咨询内容：老师您好：查看“问题回复”时，见有两次关于新版GMP第二百六十五条中对于“产品稳定性考察报告”理解的咨询。该条规定为：企业应当对每家物料供应商建立质量档案，档案内容应包括供应商的资质证明文件、质量协议、质量标准、样品检验数据和报告、供应商的检验报告、现场质量审计报告、产品稳定性考察报告、定期的质量回顾分析报告等。请问：这其中的“产品稳定性考察报告”是指该物料的稳定考察报告，还是指用该物料生产的产品的稳定性考察报告？\n贵中心在2017.3.13和3.31的答复不一致，3.13答复为“通常指物料的稳定性考察报告”，3.31答复为“是指企业使用该物料生产出来的产品的稳定性考察报告”。请问是不是第一种理解更为恰当些？",
    "answer": "回复：你好，该问题之前已回复"
  },
  {
    "title": "[关于监控记录的填写](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240704)",
    "date": "2017-04-26",
    "question": "咨询内容：老师：\n我想问一下，在药品生产过程中，现场QA负责生产全过程的质量监控及各关键质量控制点的监控，并监督检查批生产记录的填写情况，在此基础上QA还有必要形成单独的监控记录吗（用于记录关键的控制点）？",
    "answer": "回复：你好，需要结合具体情况而定。"
  },
  {
    "title": "[关于微生物检验最小包装单位数量的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240711)",
    "date": "2017-04-26",
    "question": "咨询内容：药典四部1105关于检验量有如下描述“.......一般应随机抽取不少于2个最小包装的供试品，混合，取规定量供试品进行检验。\n除另有规定外，一般供试品的检验量为10g或10ml;膜剂为100cm2; 贵重药品、微量包装药品的检验量可以酌\r\n减。检验时，应从2个以上最小包装单位中抽取供试品，大蜜丸还不得少于4 丸，膜剂还不得少于4 片。”\r\n请问老师，微生物检验是否可以只取2个最小包装的供试品检验？？？",
    "answer": "回复：你好，请咨询国家药典委员会。"
  },
  {
    "title": "[关于微生物检验最小包装单位数量的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240712)",
    "date": "2017-04-26",
    "question": "咨询内容：药典四部1105关于检验量有如下描述“.......一般应随机抽取不少于2个最小包装的供试品，混合，取规定量供试品进行检验。\n除另有规定外，一般供试品的检验量为10g或10ml;膜剂为100cm2; 贵重药品、微量包装药品的检验量可以酌\r\n减。检验时，应从2个以上最小包装单位中抽取供试品，大蜜丸还不得少于4 丸，膜剂还不得少于4 片。”\r\n请问老师，微生物检验是否可以只取2个最小包装的供试品检验？？？",
    "answer": "回复：你好，该问题之前已回复。"
  },
  {
    "title": "[同一洁净间下申请两个GMP证书](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240727)",
    "date": "2017-04-26",
    "question": "咨询内容：我公司目前生产的是大容量注射剂，因为市场需求计划新增生产线。但因为厂房空间限制，公司想要在同一洁净间下边建立两条生产线，两条生产线共用一个混料罐，但后续工序将采用物理墙板进行隔离，在这个洁净间下边主要进行打印，灌装和封口操作。基于这种假设是否可以申请两个GMP证书？\n如果两条生产线生产的是类似的非致敏或者抗生素类型注射剂，在确保足够的防混淆措施下，是否可以同时生产？",
    "answer": "回复：你好，请咨询当地食品药品监督管理部门。"
  },
  {
    "title": "[洁净区清洁工具](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240310)",
    "date": "2017-04-26",
    "question": "咨询内容：请问老师，反应釜内的垢和洁净区内的设备设施上有垢，可否使用钢丝球进行去垢清洁？",
    "answer": "回复：你好，使用钢丝球容易破坏设备设施表面，不建议使用。"
  },
  {
    "title": "[关于含量测定梯度调整问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240246)",
    "date": "2017-04-26",
    "question": "咨询内容：产品质量标准中规定含量测定项下梯度洗脱程序为46分钟，含量测定色谱图中只有一个主成分峰。为了提高工作效率，将梯度洗脱程序进行优化，由原来的46分钟缩短至20分钟。梯度变化后我们对此方法进行确认，采用同样批次的三批样品分别按照两个梯度进行测定。经过确认后的梯度程序是否可以用于产品检测，测定结果用于产品放行。如果不可以，还需要做哪些工作。",
    "answer": "回复：你好，请咨询中国食品药品检定研究院。"
  },
  {
    "title": "[清洁验证活性成分残留标准的制定，取样器、称量台、墙面等活性成分残留计算](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=239643)",
    "date": "2017-04-26",
    "question": "咨询内容：老师您好，我们是复方粉针及口服，目标产品选择时是按活性成分含量、溶解度、最小日治疗剂量、毒理数据，几项打分，最高的确认为目标产品。比如复方注射用氨苄西林钠舒巴坦钠，我们是对氨苄西林钠及舒巴坦钠分别打分，最后选择乘积最大的，这样是否合理？\n化学残留标准是采用日治疗剂量的1/1000、10ppm分别计算，最终选择最低的为最高残留限度，这样是否合理？\r\n\r\n取样器、称量台、取样操作台、墙面等采用注射水冲洗，取样检测TOC，符合注射水标准，这样是否合理？",
    "answer": "回复：你好，需要结合实际情况分析。"
  },
  {
    "title": "[D级洁净工作服清洁问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240257)",
    "date": "2017-04-26",
    "question": "咨询内容：老师，您好！咨询一下：D级洁净工作服清洁用饮用水清洗烘干后，验证时微生物能够达到要求。请问D级洁净工作服清洗用的水需要先用饮用水清洗，再用纯化水漂洗吗？还是用饮用水即可。",
    "answer": "回复：你好，基于验证及实际情况而定。"
  },
  {
    "title": "[药包材补充申请注册](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240731)",
    "date": "2017-04-25",
    "question": "咨询内容：中心老师您好！\n    我们是一家滴眼剂生产企业，原使用的滴眼剂瓶是采购国内生产的低密度聚乙烯瓶，为确保产品质量可控，现我们公司采用德国进口的相同材质的粒料自制滴眼剂瓶。\r\n特有以下问题想咨询老师：\r\n1.此类变更按增加原辅料（包材）供应商要求进行补充申报是否合适？\r\n2.如果按补充申请（增加包材供应商），我们要提交研究资料如下几项是否正确\r\na包材注册研究资料；\r\nb按药品质量标准进行稳定性试验（6个月加速试验）；\r\nc包材相容性试验。\r\n3.受理过程：先向辖区所在的省局提交增加药包材供应商的补充申请，再与我们公司自制的包材注册资料进行关联审评，并取一个包材的核准号，是否是这样受理？\r\n     以上注册问题请中心老师给予指教，谢谢！",
    "answer": "回复：非我中心业务范围，请咨询相关部门"
  },
  {
    "title": "[生产工艺问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240728)",
    "date": "2017-04-25",
    "question": "咨询内容：老师您好！关于产品工艺问题：产品的工艺是遵照原始生产审批表还是标准上的制法项？如果生产审批表上审批结果里有注明按照部颁标准执行，如果部颁标准不断更新或已上升为药典标准（或单行国家审批标准），该如何执行？如果按标准的制法项执行，是否要按最新的标准执行？",
    "answer": "回复：产品的工艺应遵照原始生产审批表。如果生产审批表上审批结果里有注明按照部颁标准执行，如果部颁标准不断更新或已上升为药典标准（或单行国家审批标准），要按最新的标准执行。"
  },
  {
    "title": "[辅料使用的有效期或复验期](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240725)",
    "date": "2017-04-25",
    "question": "咨询内容：GMP第一百一十三条　只有经质量管理部门批准放行并在有效期或复验期内的原辅料方可使用。我公司某一品种所用防腐剂苯扎氯铵，供应商提供的物料有效期为1年；实际该物料质量很稳定，但供应商不提供小包装规格。我公司能否将该物料内控质量标准复验期定为1年，复验合格后，复验日期后1年内继续使用？",
    "answer": "回复：药品管理法规定超过有效期的不得使用。"
  },
  {
    "title": "[辅料供应商是否有GMP证书](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240713)",
    "date": "2017-04-25",
    "question": "咨询内容：老师您好，在CFDA官网上查询到的辅料供应商，已过GMP认证的，且GMP认证在有效期内，那该辅料供应商有GMP证书么",
    "answer": "回复：辅料GMP非我中心业务，请咨询相关部门或CFDA.如果是药品生产企业，只要通过GMP认证的，且GMP认证在有效期内，都有GMP证书，且证书上有标明企业生产范围。"
  },
  {
    "title": "[GMP认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240329)",
    "date": "2017-04-13",
    "question": "咨询内容：老师：\n    最近在网上看到2017年4月1日国家局有发布药品管理法实施条例，说注射剂、放射性药品的GMP认证由国家局负责。后来到国家局网站上查询，看到根据2016年2月6日国务院第666号令《国务院关于修改部分行政法规的决定》修订的也是这样说的，可是咨询省局，省局说还是由省局负责，因此我想再确认下，注射剂的GMP认证是不是还是由省局负责，谢谢。",
    "answer": "回复：目前全部认证工作已下放省局负责。"
  },
  {
    "title": "[关于化学原料药申报的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240325)",
    "date": "2017-04-13",
    "question": "咨询内容：老师您好！请问现在还能不能单独申报化学原料药，有没有相应政策什么时候不能报呢？",
    "answer": "回复：申报新药还是GMP认证？新药请咨询注册部门；认证的话有批准文号的可以申请认证。"
  },
  {
    "title": "[投料批量](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240331)",
    "date": "2017-04-06",
    "question": "咨询内容：我公司有一片剂产品，工艺规程批量为100万片，原料药用量为10kg。\n原料药的供应商包装规格为10kg/桶。假如我公司采购了10kg原料药，经取样检验后，剩余9.95kg。我公司能否以9.95kg原料进行投料，其他辅料按处方比例进行折算投料，即按99.5万片的批量进行投料生产？",
    "answer": "回复：你好，需要结合验证等具体情况分析。"
  },
  {
    "title": "[HPLC系统适应性试验](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240413)",
    "date": "2017-04-06",
    "question": "咨询内容：老师，您好！请教一下1.如果品种项下的对照品有两种或两种以上，是否每种对照品都要连续进样5针呢？\n                    2.这5针的适用性进样是否可以取相近的两针进行计算呢？\r\n谢谢！",
    "answer": "回复：你好，请咨询中国食品药品检定研究院或国家药典委员会。"
  },
  {
    "title": "[成品留样地点咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240308)",
    "date": "2017-04-06",
    "question": "咨询内容：老师，您好！\n关于成品的留样（2~8℃储存），必须在QC部门有专门的留样冷库？还是也可以在成品冷库中隔出一个区域（硬隔离，并带锁控制）进行管理？",
    "answer": "回复：你好，可以在仓库中分隔独立的区域存放，具体由企业自行规定。"
  },
  {
    "title": "[精神药物进出口准许证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240240)",
    "date": "2017-03-31",
    "question": "咨询内容：精神药物进出口准许证上的进口企业若有增加，需要再做修改吗？",
    "answer": "回复：非我中心业务范围，请咨询相关部门。"
  },
  {
    "title": "[阴凉库的湿度要求范围](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240228)",
    "date": "2017-03-31",
    "question": "咨询内容：您好咨询阴凉库有湿度要求的范围吗用于储存辅料辅料没有明确的具体湿度要求且为桶装密封纸箱包装.",
    "answer": "回复：按药典要求常温库及阴凉库湿度范围均在45^%-75%，特殊要求的除外。关键在于是否能够符合物料储存的要求，每个物料在第一次入库时应格外注意标签中的储存条件，并在文件中有所体现。"
  },
  {
    "title": "[水提醇沉的产品质量标准中未明确几次醇沉，可否进行二次醇沉？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240226)",
    "date": "2017-03-31",
    "question": "咨询内容：老师，您好！\n    我公司有个水提醇沉品种，标准中规定“......清膏，放冷，加乙醇使含醇量达60，混匀，静置12小时，滤过，滤液减压浓缩......”，我们现在只进行一次醇沉，但制剂生产灭菌后常发现有少量沉淀析出，经过小试确认是醇沉杂质沉淀不完全导致，因此，我们想增加一次醇沉，即进行二次醇沉，是否可以？除进行工艺验证外还需进行哪些工作？\r\n    盼复！",
    "answer": "回复：请按生产工艺规程生产，工艺变更请咨询注册及审评部门。"
  },
  {
    "title": "[供应商档案的具体内容](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=239679)",
    "date": "2017-03-31",
    "question": "咨询内容：老师，您好，GMP条款第265条，企业应当对每家物料供应商建立质量档案，档案内容应当包括供应商的资质证明文件、质量协议、质量标准、样品检验数据和报告、供应商的检验报告、现场质量审计报告、产品稳定性考察报告、定期的质量回顾分析报告等。\n这里的产品稳定性考察报告、定期的质量回顾分析报告是指企业使用该物料生产出来的产品的报告， 还是供应商提供的物料的报告？",
    "answer": "回复：这里的产品稳定性考察报告是指企业使用该物料生产出来的产品的稳定性考察报告，定期的质量回顾分析报告是指企业对该物料的定期回顾分析。"
  },
  {
    "title": "[内包材变更稳定性考察](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240254)",
    "date": "2017-03-31",
    "question": "咨询内容：老师您好！我公司品种进行了内包材变更，使用3批大生产药液部分灌装预变更包材，并进行了加速和长期稳定性考察。请问正式批量生产（全部变更为新的内包材）的最初三批是否还需要进行加速和长期稳定性考察？",
    "answer": "回复：非我中心业务范围，请咨询药品审评部门。"
  },
  {
    "title": "[原料药过有效期后是否可以重新精制后销售的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240236)",
    "date": "2017-03-31",
    "question": "咨询内容：老师，您好！原料药过有效期后，经复验，仍符合国家标准规定，特别杂质谱未增加、限量也未增多，请问是否可以按原工艺重新精制后，再经全检后审核放行销售？",
    "answer": "回复：你的原料药是指具有批准文号的原料药吗？国家现行政策是正式的有文号的原料药均规定了有限期，现行药品法规定，超过有效期的不得使用。如果你的物料（包括原材料、辅料等）没有批准文号，只有复验期，未规定有效期，可以在复验期后检验合格，继续使用。"
  },
  {
    "title": "[关于库房相关问题的咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240225)",
    "date": "2017-03-30",
    "question": "咨询内容：老师您好：\n我司属于药品和医疗器械的双证生产企业，药品的品种有阴凉保存和常温保存两类。随着产能的不断提升原有库房面积已不能满足存储的需求，故计划将现有库房改造为高架库，在现有库房不变的情况下库容可以增加3倍，现咨询以下问题（1），改造前库房分为包材库、原辅料库、成品库等若干个物理隔断的小功能间，现在整体改造为高架库之后是否还要采用物理隔断将库房分割为若干个功能房间？分割的话不利于机械化搬运设备的操作使用，同时也不利于库容的合理调配使用，会造成库容浪费。能不能按照货位动态管理，（即，原辅料、成品、包材等贮存环境要求一致的物料均贮存于该高架库的不同货位区）物料以货位管理，这样可以动态调配货位，减少库容的浪费，同时方便物料的集中管理和劳动成本的控制。（2），阴凉贮存的成品能否和常温贮存的成品贮存于同一个成品库？该成品库温度控制在15~20摄氏度。这样的温度控制范围可同时满足两种不同成品的贮存条件温度要求。（我司成品的周转速度是比较快的，不会长时间的贮存）。（3），医疗器械的相关物料（组件、成品、包装材料）是否必须单独设立库房贮存？可不可以将医疗器械的物料与药品生产的物料统一管理？即，不单独设立医疗器械物料专库，而在新建的药品物料高架库房里划分出一定数量的货架区域进行统一管理？可充分利用库房的贮存面积（4），改造前的库房均在省局进行了备案，那么现在不改变原有库房建筑物功能的前提下改为高架库，是否还需要到省局备案并进行现场核查验收？（5），备注：改为高架库后还是以传统的纸质货位卡形式进行管理，但公司在考虑上物料管理ERP系统。",
    "answer": "回复：你好，（1）可以按照货位管理；（2）如果库温能控制在15-20摄氏度，则可以存放要求阴凉和常温储存的药品，但应进行必要的验证及24小时持续监测，注意持续监测的探头数量和分布应基于验证数据，并与库房大小相适应；（3）医疗器械的问题请咨询相关管理部门；（4）请咨询当地省局。"
  },
  {
    "title": "[半透明或不透明塑料容器如何进行澄明度检查](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240241)",
    "date": "2017-03-30",
    "question": "咨询内容：老师您好：\n滴眼液：半透明或不透明塑料容器如何进行澄明度检查",
    "answer": "回复：你好，请咨询中国食品药品检定研究院或国家药典委员会。"
  },
  {
    "title": "[清洁验证目标产品的选择](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=239659)",
    "date": "2017-03-30",
    "question": "咨询内容：老师您好，我们是多种产品共线生产，目标产品的选择时，通过溶解度、最小日治疗剂量、活性成分含量打分乘积方式，是否合适？产品是复方，分别对单方打分，然后选择单方打分最高的复方产品进行清洁验证",
    "answer": "回复：你好，请参考《药品GMP指南——质量管理体系》中“确认与验证”章节。"
  },
  {
    "title": "[持续稳定性考察：同一品种，生产条件相同，内包材质一样，是否所有规格每年都要进行稳定性考察](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240224)",
    "date": "2017-03-30",
    "question": "咨询内容：老师你好！\n   根据 药品GMP正文，持续稳定性考察内容，第234条： 持续稳定性考察方案应当至少包括以下内容： \r\n（一）每种规格、每个生产批量药品的考察批次数；（二）第235条：通常情况下，每种规格、每种内包装形式的药品，至少每年应当考察一个批次，除非当年没有生产。我公司生产的粉针剂，直接无菌分装，有的品种有4个规格，每年都生产，生产条件相同，内保材质相同（西林瓶的规格都是20ml）。\r\n    问题1：是否该品种所有规格（4个规格）每年都要考察持续稳定性？还是每年可以选择最小规格和最大规格考察？\r\n    问题2：每个生产批量药品的考察，如何理解？是否该品种的每个生产批量每年都要考察？",
    "answer": "回复：你好，所有规格每年均应进行持续稳定性考察。至于不同的生产批量，企业应进行风险评估，保证代表性。"
  },
  {
    "title": "[关于化药投料的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240242)",
    "date": "2017-03-30",
    "question": "咨询内容：老师：您好！关于化药投料，是否必须要折干折纯？",
    "answer": "回复：你好，按注册的规定进行投料。"
  },
  {
    "title": "[洁净服灭菌问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=239676)",
    "date": "2017-03-30",
    "question": "咨询内容：老师，你好！请教一下，对于非最终灭菌的无菌生物制剂，B、C、D级的洁净服在清洗后是否可以同时灭菌？",
    "answer": "回复：你好，在能保证避免污染与交叉污染的情况下可以同时灭菌。"
  },
  {
    "title": "[清洗验证中目视检查法的使用](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=239662)",
    "date": "2017-03-30",
    "question": "咨询内容：老师：\n     您好！\r\n     新版GMP确认与验证附录提到目视检查通常不能作为单一可接受标准使用——“通常”，是否意味着可以有特殊情况？\r\n     我们有这样一个案例，通过毒理学或者日最小剂量1/1000等方式确定下来的活性成分的限度比较高、有时能达到几十微克到几毫克/平方厘米。对于这样的限度我们事先做了模拟实验、确认了在生产环境下这样的限度是能够用肉眼很明显的观察到的。在这样的基础下我们是否可以只用目视法检查清洗效果、以设备表面无肉眼可见的物料残留来替代活性成分的擦拭/淋洗法取样检测呢？",
    "answer": "回复：你好，不可以使用目视法代替活性成分的擦拭/淋洗法取样检测。"
  },
  {
    "title": "[请问：委托生产品种（每种规格、每种内包装形式）是否受托方需要每年考察一个批次的稳定性考察？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240252)",
    "date": "2017-03-30",
    "question": "咨询内容：请问：1、委托生产的品种（每种规格、每种内包装形式），受托方是否需要每年考察一个批次的稳定性考察？2、如果需要的话，是否对受托方生产的某批次，由受托方、委托方同步进行稳定性考察（同一批号）？还是委托方对自己生产的产品每年进行稳定性考察，受托方对自己生产的产品每年进行稳定性考察（不使用同一批号）？\nGMP第二百三十五条 通常情况下，每种规格、每种内包装形式的药品，至少每年应当考察一个批次，除非当年没有生产。",
    "answer": "回复：你好，可以在委托合同中明确由哪方进行持续稳定性考察。如果双方都有生产则均应选择每种规格、每种内包装形式的药品，至少每年应当考察一个批次。"
  },
  {
    "title": "[免洗胶塞的取样和分装](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=240227)",
    "date": "2017-03-30",
    "question": "咨询内容：请问：用于小容量注射剂的免洗胶塞，到货后的取样环境，是否可以在C级区环境下进行；\n同时免洗胶塞的分装是否可以在C级区环境进行，取样或分装时，是否需要进行环境的微粒监控？",
    "answer": "回复：你好，需要基于实际情况分析，通常需要在与生产环境保持相同的洁净级别。"
  },
  {
    "title": "[无菌混合粉生产与相应制剂生产相关问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=205389)",
    "date": "2017-03-30",
    "question": "咨询内容：我公司拥有无菌原料药生产线、无菌混合粉生产线和无菌制剂分装生产线。某无菌制剂产品批准生产工艺为混合无菌原辅料并分装制得制剂，制剂分装所用的无菌混合粉均由本企业自行生产。\n问题一：生产无菌混合粉后是否必须马上投入制剂生产，还是可以针对无菌混合粉进行混合粉稳定性考察以制定混合粉效期，在效期内投料进行制剂分装即可？\r\n问题二：无菌混合粉生产批量是否必须要与制剂生产批量一一对应，还是可以生产一批无菌混合粉生产对应多批制剂分装？\r\n感谢老师的解答！",
    "answer": "回复：你好，（1）可以通过对无菌混合粉进行稳定性考察确定其效期，注意根据效期确认情况必要时应进行额外的产品稳定性试验；（2）一批无菌混合粉生产可以对应多批制剂分装，但各批次的生产日期应一致，不得迟于产品灌装前经最后混合的操作开始日期。"
  },
  {
    "title": "[变更药用辅料供应商](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=239664)",
    "date": "2017-03-22",
    "question": "咨询内容：请问变更药用辅料供应商时进行三批次小批量试生产的产品，在生产结束，产品按质量标准进行全检合格后，能否经审核后直接放行，上市销售；还是必须在稳定性考察实验结束后，经分析证明产品稳定后上市销售。变更后的辅料供应商是否需要在省局备案。   谢谢！",
    "answer": "回复：此非我中心业务范围，请咨询注册管理部门"
  },
  {
    "title": "[关于药包材及药用辅料的再注册问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=239666)",
    "date": "2017-03-22",
    "question": "咨询内容：您好！我司现在有几个药包材及药用辅料供应商提供的药包证及辅料批文已过有效期，近期国家局发布《关于药包材药用辅料与药品关联审评审批有关事项的公告（2016年第134号）》，请问是否药包材及药用辅料相关批文过期后还能继续使用而不需要再注册呢",
    "answer": "回复：此非我中心业务范围，请咨询注册管理部门"
  },
  {
    "title": "[包材相容性研究批次问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=239669)",
    "date": "2017-03-22",
    "question": "咨询内容：我司目前使用的是低硼硅玻璃管制注射剂瓶作为内包材，现在打算将之变更为性能更好的中硼硅玻璃管制注射剂瓶，瓶子供应商不发生改变，不管低硼还是中硼，供应商均已取得注册证。\n1. 请问此种情况下，我们进行相容性研究，是需要3批包材1批药品？还是1批包材3批药品？\r\n2.我司使用的胶塞不发生变化，请问此种情况下，相容性研究除考虑注射剂瓶，还需要考虑胶塞吗？",
    "answer": "回复：变更问题请咨询注册管理部门。"
  },
  {
    "title": "[关于药用辅料含量测定上限的规定](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=239655)",
    "date": "2017-03-22",
    "question": "咨询内容：2015版药典凡例“二十六  原料药的含量（）…………如未规定上限时，系指不超过101.0”对于药用辅料是否也要按此标准执行吗？如辅料含量测定不适用于此要求，对于未规定含量上限的辅料应如何进行控制。",
    "answer": "回复：对不适用以上要求的辅料，企业应自行设定企业内部标准，原则上来说对有可能影响最终产品质量的辅料应对上限也有控制。"
  },
  {
    "title": "[原辅料供应商审计](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=239638)",
    "date": "2017-03-22",
    "question": "咨询内容：老师好。GMP第257、264条要求质量管理部门应当定期对物料供应商进行评估或现场审计.在执行过程中我们碰到的问题是供应商以各种理由拒绝，最根本的原因是GMP执行以来，他们每天都在迎接这种审计。\n    我想沟通的是：我们可不可以以审计报告共享的方式来完成供应商审计工作，这样供需两家都提高效率，还符合GMP要求。",
    "answer": "回复：“定期对物料供应商进行评估或现场审计”的意思是根据年度质量回顾进行评估或现场审计，有必要进行现场审计的，现场审计可由质量部门授权的人员进行，也可委托有经验和专业的人员或公司进行，但综合评估必须本企业自行开展。"
  },
  {
    "title": "[关于辅料是否要批批检验的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225603)",
    "date": "2017-03-22",
    "question": "咨询内容：制剂产品所用的辅料是否要批批按照标准全检，通过加强供应商审计，索要厂家报告、自己内控个别检验项目，然后定期全检是否可行？",
    "answer": "回复：制剂产品所用的辅料应批批全检。原料药生产所用的原材料和辅料可加强供应商审计、索要厂家报告、自己内控个别检验项目，然后定期全检并比较评估。"
  },
  {
    "title": "[药品中的食品添加剂企业检验标准项目如何制定](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225461)",
    "date": "2017-03-22",
    "question": "咨询内容：药品制剂中使用的辅料是食品添加剂，这也是符合注册工艺的，请问对于食品添加剂的企业检验标准，是否按食品标准进行每批次的全项检验，还是在每年定期送外全检的基础上，只检验部分相关项目即可。",
    "answer": "回复：制剂生产使用的辅料请按标准批批全检。"
  },
  {
    "title": "[持续稳定性考察的频次能否放宽？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=239673)",
    "date": "2017-03-22",
    "question": "咨询内容：老师好，我们单位常年生产的品种，在品种稳定性良好且积累数据较多的基础上，是否可以考虑将长期的考察频次放宽，调整为每半年一次或每年一次？理由：2010版GMP并未规定持续的考察频次，仅说明需涵盖药品有效期。ICHQ7 11.54中说：以后每年至少应当加一批生产的原料药到稳定性监测计划（除非没有生产），并且至少每年测试，以证实其稳定性。",
    "answer": "回复：你好，请参考《药品GMP指南 质量控制实验室与物料系统》“14.5.2 稳定性研究设计”。"
  },
  {
    "title": "[培南类和头孢类产品共线问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=239660)",
    "date": "2017-03-15",
    "question": "咨询内容：老师，您好，我公司在研发抗生素产品，涉及有培南类和头孢类，均属于β-内酰胺类，这两类产品是否必须各自使用专用生产线，还是可以在一条生产线共线生产？盼复，谢谢。",
    "answer": "回复：你好，该问题之前已回复。"
  },
  {
    "title": "[关于药品与医疗器械体系文件的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=239629)",
    "date": "2017-03-13",
    "question": "咨询内容：老师您好：\n我司是同时具有药品和医疗器械生产许可证的双证生产企业，药品以最终和非最终灭菌产品为主，医疗器械以二类无菌医疗器械为主，我们整个公司的质量管理体系人员为一套人员，即药品和医疗器械生产负责人为同一人，质量负责人与管理者代表为同一人。那么我们的文件管理体系是否需要分开设置？即，医疗器械设置一套文件体系，药品设置一套文件体系？共两套文件体系？这样首先会给实际操作带来诸多不便，其次会造成文件的大量雷同与重复。比如说：1管理层职责、2药品和医疗器械都必须执行的：退货、召回、不合格品、更衣、设备维护、仪器校验、物料编码、偏差管理、变更管理等管理文件。能不能整个公司的文件体系统一为一个，毕竟我们的无菌制剂药品与无菌医疗器械产品有很多共性，我们统一设置一套质量体系文件，使其均能满足和指导两个不同产品的实际生产和质量管理需要。但同时针对药品和医疗器械差异性明显的部分再分别制定与其特性相适应的分支文件，如：单独设置医疗器械的质量标准，检验操作规程，不良反应信息收集规程，管理评审规程，设计与开发管理规程等等。请老师给予指点",
    "answer": "回复：你好，一个公司内部只应有一个统一的质量管理体系，建议整合。"
  },
  {
    "title": "[气流流行测试视频录制](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225607)",
    "date": "2017-03-13",
    "question": "咨询内容：老师，您好！气流流型测试，我们采用的是水雾发生器，在大消毒前，保持室内洁净，操作工正确穿戴，采用均流管，在操作台面，顺着气流方向发烟，平行移动，录制视频，这样拍摄视频是否合理？",
    "answer": "回复：你好，具体情况需要看实际操作和录制视频，注意在录制视频时确保视频涵盖房间号、设备编号等关键信息。"
  },
  {
    "title": "[纯化水验证取样频次和检测项目](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=214792)",
    "date": "2017-03-13",
    "question": "咨询内容：按2010GMP指南：纯化水、注射用水系统首次验证通常进行三个周期及常年水质监控的验证，一般情况：第一阶段至少2-4周；第二阶段至少2-4周；第三阶段至少1年，对水系统验证每个周期内的取样点的选择、频次、检测指标的确定，有以下问题：\n1. 除贮水罐、总送水口、总回水口外，车间每个使用点取样频次和检测项目是否根据风险确定关键用水点（如最远端、配液、末道清洗等）和一般用水点（洗手、容器清洗等）进行分类？根据分类取样频次和检测项目可以不同，而不是所有取样点的取样频次和检测项目都一样，这样做可以吗？\r\n2.验证纯化水贮藏时间的方法是：白天循环夜间停止循环，48小时水质合格，规定24小时，贮藏方法规定：正常生产循环夜间不用时静态贮藏时间24小时，这样规定可以吗？",
    "answer": "回复：你好，我国GMP没有具体规定，可以参考WHO-TRS-970 附件2。"
  },
  {
    "title": "[无菌工艺培养基模拟灌装试验](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=205459)",
    "date": "2017-03-13",
    "question": "咨询内容：老师你好，现在有一些问题困扰我，想请问1.滴眼剂是否需要做培养基模拟灌装试验非最终灭菌产品，产品本身具抑菌性。2.眼膏、无菌软膏（产品本身具抑菌性、属抗生素类）是否需要做培养基模拟灌装验证。",
    "answer": "回复：你好，滴眼剂需要开展培养基模拟灌装试验，相关要求可参考中心网站《无菌制剂培养基模拟灌装试验指南（征求意见稿）》"
  },
  {
    "title": "[阿比特龙片生产车间是属于抗肿瘤药车间，还是性激素类药物生产车间](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=205381)",
    "date": "2017-03-13",
    "question": "咨询内容：我公司新研药品阿比特龙，为具有甾体结构的抗肿瘤药是CYP17的一种抑制剂17α-羟化酶/C1720-裂解酶，与泼尼松联用适用于曾接受既往含多烯紫杉醇化疗转移去势难治性前列腺癌CRPC患者的治疗。\n请问：阿比特龙片生产车间是属于抗肿瘤药车间，还是性激素类药物生产车间呢？",
    "answer": "回复：你好，类似问题之前已回复，需要详细资料才可以判断。"
  },
  {
    "title": "[关于内包材变更供应商涉及工艺验证的咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=204200)",
    "date": "2017-03-13",
    "question": "咨询内容：老师，您好，我公司生产多个品种，且每个品种有3个规格，胶塞都是使用了一家供应商，现在想新增一个胶塞供应商，除了做内包材和药品相似相容研究外，还需要做工艺验证等工作。问题：是每个品种每个规格都做工艺验证，还是每个品种选择一个规格做工艺验证？期待您的答复",
    "answer": "回复：你好，需要根据具体情况而定。"
  },
  {
    "title": "[小容量注射剂配液罐风系统灭菌周期](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225481)",
    "date": "2017-03-13",
    "question": "咨询内容：老师好：\n请问非最终灭菌小容量注射剂多产品共线，设计时考虑2ml产品生产周期长，但10ml生产周期短，3-4小时一批，请问每批之间配液罐风系统及除菌滤芯是否必须灭菌一次，若通过验证20左右时间灭菌一次是否可以。\r\n请老师在百忙中指导。",
    "answer": "回复：你好，可以参考《除菌过滤技术及应用指导原则（征求意见稿）》相关规定。"
  },
  {
    "title": "[企业负责人能否兼任质量负责人和质量受权人](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=205473)",
    "date": "2017-03-13",
    "question": "咨询内容：请问老师：在某种特殊情况下，企业负责人能否兼任质量负责人和质量受权人？GMP（2010修订）里关键人员中只禁止生产负责人互相兼任质量负责人，但没有说明企业负责人可不可以兼任质量负责人或质量受权人。",
    "answer": "回复：你好，该问题之前已回复。"
  },
  {
    "title": "[2种糖皮质激素原料和制剂可不可以共线生产？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=205388)",
    "date": "2017-03-13",
    "question": "咨询内容：我公司有激素类生产线，现已有一种用于吸入的糖皮质激素原料、制剂的生产和销售，如果想再另申报一个用于皮肤搽剂的糖皮质激素类药物的原料和制剂的生产，想咨询一下2种糖皮质激素原料和制剂的生产可不可以共线生产？",
    "answer": "回复：你好，该问题已回复。"
  },
  {
    "title": "[非最终灭菌注射剂称量、取样用隔离器的背景级别](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82146)",
    "date": "2017-03-13",
    "question": "咨询内容：生产产品为细胞毒性药物，因此称量、取样采用负压隔离器。非最终灭菌注射剂的配制在C级区进行。称量室设在仓库，采取集中称量，背景级别为D级。那么，隔离器内设计为D级是否合适？\n是否违背 GMP附录7 第5条：1.取样的空气洁净度应不低于被取样物料的生产环境。 GMP第62条：取样区的空气洁净度级别应当与生产要求一致。如在其他区域或采用其他方式取样，应当能够防止污染或交叉污染。",
    "answer": "回复：你好，根据你的描述，背景区域应设置为C级。"
  },
  {
    "title": "[有混料工序的无菌粉针剂批的确定](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225465)",
    "date": "2017-03-13",
    "question": "咨询内容：老师：您好！\n      《药品生产质量管理规范》无菌药品附录第六十条规定“粉针剂以一批无菌原料药在同一连续生产周期内生产的均质产品为一批。粉针剂中有由两种无菌原料药或一种无菌原料药一种无菌辅料经无菌混合均匀后分装的产品。实际操作中因两种无菌物料批量不匹配，可能出现3批物料混匀后再分装的情形，可否对3批物料的混合进行工艺验证后进行生产？此种情况是否符合《药品生产质量管理规范》的要求。诚挚感谢！",
    "answer": "回复：你好，“因两种无菌物料批量不匹配”是指什么？需要描述具体情况。"
  },
  {
    "title": "[口服固体制剂的成品请验是否一定要在外包装完成后取样？如微生物检测是否可以在内包装完成后取样？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=239647)",
    "date": "2017-03-13",
    "question": "咨询内容：口服固体制剂的成品请验是否一定要在外包装完成后取样？如微生物检测是否可以在内包装完成后取样？",
    "answer": "回复：你好，可以。"
  },
  {
    "title": "[冻干粉针与最终灭菌的小容量注射剂能否共线](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=204148)",
    "date": "2017-03-13",
    "question": "咨询内容：我公司现有一条冻干粉针生产线，具备在线环境监测功能，能在线监测悬浮粒子、风速、浮游菌等，现有一最终灭菌的小容量注射剂需要生产，能否在这条冻干粉针生产线进行生产，我们会严格按照B+A的要求进行环境控制的",
    "answer": "回复：你好，不建议最终灭菌制剂与非最终灭菌制剂共线生产。"
  },
  {
    "title": "[激素生产](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=204183)",
    "date": "2017-03-13",
    "question": "咨询内容：激素类外用软膏与非激素类外用软膏是否能够共用生产线？GMP第46条有相关内容。谢谢！",
    "answer": "回复：你好，类似问题之前已回复。"
  },
  {
    "title": "[返工-多批余料混合](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=204191)",
    "date": "2017-03-13",
    "question": "咨询内容：老师：您好！GMP中对返工的定义为将某一生产工序生产的不符合质量标准的一批中间产品或待包装产品、成品的一部分或全部返回到之前的工序，采用相同的生产工艺进行再加工，以符合预定的质量标准。如果将多个批次的成品余料混合后重复精制工序，该操作是否属于返工的范畴？谢谢！",
    "answer": "回复：你好，将多个批次的成品余料混合后重复精制不属于返工。"
  },
  {
    "title": "[关于跨洁净级别传递窗是否要安装风淋装置](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82161)",
    "date": "2017-03-13",
    "question": "咨询内容：请问老师，在中国GMP检查中，对于跨洁净级别的传递窗（从D到C级），用于传递物料的，是否一定需要按照风淋装置，或类似的可空气净化的装置。谢谢",
    "answer": "回复：你好，需要基于实际情况判断。"
  },
  {
    "title": "[口服固体制剂粘合剂加入原辅料问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=239631)",
    "date": "2017-03-13",
    "question": "咨询内容：老师：您好！咨询一下，原先工艺是所有的原辅料混合之后加入湿法机里用粘合剂制粒，但准备更换大容量的湿法机，是否可以进行工艺验证将部分少量的原辅料加入到粘合剂里面溶解后再倒入剩余的原辅料（大量）中进行制粒？请问下这个工艺变更属于Ⅱ类变更还是Ⅲ类变更？是否还需要做生物等效性？",
    "answer": "回复：你好，请咨询药品注册管理机构。"
  },
  {
    "title": "[用于注册补充申请工艺验证批次在补充申请批准后是否可以用于销售？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225494)",
    "date": "2017-03-13",
    "question": "咨询内容：老师您好！想请教一下，产品内包装材料变更，从低硼硅换成中硼硅，会按照变更指导原则进行相应的研究并提交注册补充申请，同时会进行相应的工艺验证批次。待注册补充申请批准后，为了该变更进行的工艺验证批次产品是否可以用于市场销售呢？盼复，谢谢！",
    "answer": "回复：你好，请咨询当地省食品药品监督管理部门。"
  },
  {
    "title": "[消毒用乙醇的检验标准](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=215379)",
    "date": "2017-03-13",
    "question": "咨询内容：老师好！请问在非无菌制剂生产用设备的清洁消毒中，设备清洁后使用乙醇进行设备内表面的消毒，此乙醇的使用是否需要满足药典标准？若需要满足药典标准，是否可以分日常检验项目和定期按药典标准全检的方式进行控制？若可以不需要满足药典标准，则乙醇的质量是否可以企业内部自定呢？（乙醇的供应商是经过质量评估并经质量管理部批准的）",
    "answer": "回复：你好，设备清洁用乙醇应符合药典标准，具体检测项目可以基于实际情况分别制定日常检测项目及定期全检要求。"
  },
  {
    "title": "[同一批物料多种包装规格是否可行？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=231817)",
    "date": "2017-03-13",
    "question": "咨询内容：本公司一制剂（颗粒剂），制成颗粒后包装成3g/袋，批号和生产日期都一样。想包装成10袋/盒、20袋/盒和30袋/盒三种包装规格（三种包装规格的批号、生产日期相同）是否可行？\n如果可行，那么请问：批生产记录需要做三本，还是一本批生产记录里三个批包装记录？",
    "answer": "回复：你好，在有相关验证支持，并保证可追溯性的情况下是允许的。批生产记录由企业自行规定三本或是其它方式。。"
  },
  {
    "title": "[无菌药品生产车间夜间或者不使用时空调系统是否可以开启值班模式的疑问](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225498)",
    "date": "2017-03-13",
    "question": "咨询内容：老师，您好，我想咨询一下：无菌药品生产车间夜间或者不使用时空调系统是否可以开启值班模式？期望得到您的回复，谢谢！",
    "answer": "回复：你好，无菌药品生产车间夜间不宜开启值班模式。停产常期不使用时，企业可根据停产期长短自行决定是否使用值班模式或关闭空调，由值班模式恢复正常模式时，应进行必要的确认。如之前已验证了在一个限定时间段内保持值班模式（包括期间的使用情况等）后按一系列标准的操作恢复正常模式时后可以确保环境符合要求的情况下，可以在SOP中加以规定。"
  },
  {
    "title": "[共线生产清洁验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=215387)",
    "date": "2017-03-13",
    "question": "咨询内容：我们生产车间是粉针制剂及口服制剂，清洁验证在目标产品选择时将毒理数据、溶解度、最小日治疗剂量进行评估确定目标产品，化学残留是采用棉签擦拭，化学残留标准是10ppm和日治疗剂量的1/1000，选择最低的。这样做是否足够？还有微生物限度，采用接触碟，可是有些部位接触碟接触不到，采用淋洗水，以注射用水微生物限度为标准，是否可以？微生物淋洗水是否需要做回收率？",
    "answer": "回复：你好，目前可以采用该标准。接触碟不能接触的部位可以采用擦拭法检查微生物限度，并进行回收率验证。"
  },
  {
    "title": "[专用溶剂能否做成冻干粉针后再进行湿热终端灭菌](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225521)",
    "date": "2017-03-13",
    "question": "咨询内容：有一专用溶剂，该专用溶剂本身可耐受湿热灭菌，但研究发现溶液对中硼硅玻璃包材内表面有影响，已尝试多种方法，均无法解决该问题。唯有将水针改为冻干粉针后才能较好地解决包材相容性。为达到终端灭菌要求，我们想将该专用溶剂做成无菌冻干粉针后再进行终端湿热灭菌，不知这种做法是否可行？",
    "answer": "回复：你好，请咨询注册管理机构。"
  },
  {
    "title": "[一个用于呼吸的糖皮质激素原料和用于皮肤搽剂的糖皮质激素原料能在一个生产线共线生产吗？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=205407)",
    "date": "2017-03-13",
    "question": "咨询内容：公司已有一种用于呼吸用的糖皮质激素原料和制剂生产线（环索奈德原料及环索奈德气雾剂），现在想申报一种用于皮肤搽剂的糖皮质激素原料。\n咨询：2种糖皮质激素原料能否在一条生产线共线生产？",
    "answer": "回复：你好，类似问题之前已回复。"
  },
  {
    "title": "[在制剂车间将原辅料混合后，可否转到原料药车间D级洁净区的气流粉碎机中进行粉碎再转到制剂车间进行制粒](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=205434)",
    "date": "2017-03-13",
    "question": "咨询内容：老师，您好！有个问题向您请教一下。\n我们有个片剂的制粒前工艺为，将原料药和乳糖先混合十分钟，再进行粉碎，之后再与别的辅料一起过筛，进行后续的制粒。现公司准备批量放大，原料药和乳糖混合后，因制剂车间粉碎机小了，不适合，我们拟在制剂车间将原辅料混合十分钟后，转到原料药车间D级洁净区的气流粉碎机中进行粉碎，再转到制剂车间进行后续生产。请问老师，这样可以么？",
    "answer": "回复：你好，需要根据实际情况而定。"
  },
  {
    "title": "[制剂企业是否要对使用的物料开展稳定性考察？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225545)",
    "date": "2017-03-13",
    "question": "咨询内容：根据《药品生产质量管理规规》2010版第二百六十五条，企业应当对每家物料供应商建立质量档案，档案内容应包括供应商的资质证明文件、质量协议、质量标准、样品检验数据和报告、供应商的检验报告、现场质量审计报告、产品稳定性考察报告、定期的质量回顾分析报告等。\n    请问：这其中的“产品稳定性考察报告”是指该物料的稳定考察报告，还是指用该物料生产的产品的稳定性考察报告？谢谢！！",
    "answer": "回复：你好，通常指物料的稳定性考察报告。"
  },
  {
    "title": "[灭菌柜验证周期](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225520)",
    "date": "2017-03-13",
    "question": "咨询内容：老师您好：\n    原来我公司对产品灭菌柜的验证周期规定为1年一次，多年来通过使用及验证灭菌柜运行、性能稳定，能否把产品灭菌柜验证周期规定为每3年一次，其他辅助灭菌柜（洁净服灭菌柜、器具灭菌柜）规定为五年验证周期？小容量注射剂隧道烘箱、胶塞灭菌柜按照产品灭菌柜要求规定为3年一次？",
    "answer": "回复：你好，灭菌设备至少一年进行一次再确认。"
  },
  {
    "title": "[无菌产品取样按柜次，无菌检查是按批还是按柜次？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=205413)",
    "date": "2017-03-13",
    "question": "咨询内容：小容量注射剂采用105°C流通蒸汽辅助灭菌，问题\n1.取样问题：是按无菌灌装取样要求对最初最终的产品进行取样还是按最终灭菌的产品从冷点按柜次抽取无菌检查用样品吗？\r\n2.无菌检查问题：是否必须从每个灭菌柜抽取20个样品并单独进行无菌检查？还是从每个灭菌柜抽取20个样品合并一起采用薄膜过滤法全部过滤在一个培养器进行无菌检查？",
    "answer": "回复：你好，应按柜进行取样，单独进行无菌检测。"
  },
  {
    "title": "[进口原料检验问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=215361)",
    "date": "2017-03-13",
    "question": "咨询内容：我们现在采购的进口原料，都是从国外的制造商直接到我们工厂，然后口岸所会来我们工厂仓库抽样，口岸所会按照进口注册标准进行检验。如果进口注册标准不能符合中国药典2015的要求，我们会在自己QC进行检查。对于进口注册标准和中国药典2015重复的检验项目，由于口岸所属于执法检验，在法律效力上，高于我们自己的QC检验，这些重复的检验项目，我们是否可以直接引用口岸所的数据，而自己不进行检验？",
    "answer": "回复：你好，物料放行不能引用口岸所检测数据。"
  },
  {
    "title": "[小容量注射剂最终灭菌产品连续生产的清场问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=205480)",
    "date": "2017-03-13",
    "question": "咨询内容：请问小容量注射剂最终灭菌产品，同品种同规格连续2批生产，能否不对配液及灌封系统清场，待二批生产结束后再进行彻底清场。因第一批会有微量残液混入第二批，能否规定第一批不合格则第二批同时报废（召回）来规避风险。",
    "answer": "回复：你好，不可以。"
  },
  {
    "title": "[成品是否可以采用素片（溶出度、含量均匀度、含量）检验结果，而不再需要检测？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=239646)",
    "date": "2017-03-13",
    "question": "咨询内容：老师好，咨询个问题：我公司马来酸氯苯那敏片中间产品（即素片）个别项目（溶出度、含量均匀度、含量）按照质量标准进行了检验，素片进行包装（瓶装或铝塑），装箱后成品是否可以采用素片（溶出度、含量均匀度、含量）检验结果，而不再需要检测？",
    "answer": "回复：你好，类似问题之前已回复。"
  },
  {
    "title": "[关于进口药用辅料执行标准](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=239656)",
    "date": "2017-03-13",
    "question": "咨询内容：总局（2016）18号文件“关于进口药品符合《中华人民共和国药典》有关事宜的通知”要求，2015版药典收载的品种，进口药品口岸药检在符合进口药品注册标准基础上，应同时符合2015版相关标准。未收载的品种，其口岸检验应符合15版相关通用要求。\n问题1：对于进口的药用辅料是否也要按照此要求执行？\r\n问题2：如进口药用辅料要按此执行，口岸药检所和生产企业是否必须按照注册标准和药典标准同时进行检测才可以放行。\r\n问题3：对于同一辅料不同厂家，不同的进口注册标准，企业应如何控制？同时兼顾两个注册标准时，对于同样的项目检测方法不同，限度不同时应如何控制，如含量测定，两个进口注册标准，分别采用薄层和高效液相谱法进行测定，规定的含量限度不同，应如何控制？恳请老师于百忙中回复，谢谢！",
    "answer": "回复：你好，请向总局咨询。"
  },
  {
    "title": "[产品注册常压烤箱，能用真空干燥吗？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=215394)",
    "date": "2017-03-13",
    "question": "咨询内容：请问：\n我们有一个问题请教老师，多谢你的帮忙，谢谢！\r\n产品注册时，写的是常压干燥，实际上我们用的是正空干燥，可以吗。",
    "answer": "回复：你好，需要与注册资料保持一致，具体请咨询注册管理机构。"
  },
  {
    "title": "[激素车间（原料)与其他原料药生产车间公用一套纯化水系统](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81985)",
    "date": "2017-03-13",
    "question": "咨询内容：我公司准备设计一个原料药车间，分为上下两层，一个为激素类原料，一个为精神类原料，由于这两个产品产量较小，用的纯化水量也较小，公司考虑两个车间公用一套纯化水系统。GMP是否有强制要求必须分开，不能共用。",
    "answer": "回复：你好，GMP没有强制规定，需要针对具体情况分析，注意避免污染与交叉污染。"
  },
  {
    "title": "[计量器具强制检定](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=205465)",
    "date": "2017-03-13",
    "question": "咨询内容：您好：\n    我想咨询一下，制药企业计量器具是否需要进行强制检定？\r\n    GMP（2010年修订）及实施指南中规定的是校准就可以，同时国家计量法中强制检定范围没有明确将制药企业囊括在内。但是在药监机构检查时提出需要强制检定。请问制药企业在日常生产检验中，用到的计量器具到底需不需要强制检定？",
    "answer": "回复：你好，该问题之前已回复过。"
  },
  {
    "title": "[持续稳定性考察测试时间点](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225594)",
    "date": "2017-03-10",
    "question": "咨询内容：老师，您好！请问持续稳定性考察测试时间点可否依据《药品GMP指南-质量控制实验室与物料系统》中“推荐每年进行测定，至少在有效期的开始，中间和结束点进行。”？",
    "answer": "回复：你好，需要基于具体情况而定，考虑产品有效期、产品质量、生产批次、历史稳定性试验结果等因素。"
  },
  {
    "title": "[小容量注射剂灭菌前的微生物要控制中间品微生物负荷吗](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=205412)",
    "date": "2017-03-10",
    "question": "咨询内容：我公司产品为小容量注射剂，采用105°C流通蒸汽灭菌，按无菌过滤操作进行灌装，参考《药品GMP指南》中的推荐值，无菌制剂灭菌前的微生物微生物10CFU/100ml，实际生产检测60CFU/100ml，但成品无菌检查均合格，我们是否可以修订灭菌前的微生物小于100CFU/100ml？修订需进行风险评估吗？",
    "answer": "回复：你好，应加强控制确保符合10CFU/100ml的标准。"
  },
  {
    "title": "[成品中能否直接引用素片的检测数据（溶出度、含量均匀度、含量）](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=239633)",
    "date": "2017-03-10",
    "question": "咨询内容：老师，你好：我公司片剂产品在压片后进行了素片的3个项目的检测1、溶出度Dissolution；2、含量均匀度（重量差异）Uniformity of dosage unitMass Variation；3、含量Assay）；（即在泡罩包装之前已进行了以上3个项目的检测），能否在该产品包装完成后的成品放行检测时，不再检测以上3个项目，直接引用中间产品素片中的检测数据？",
    "answer": "回复：你好，请查询之前类似问题的回复。"
  },
  {
    "title": "[成品中能否直接引用素片的检测数据（溶出度、含量均匀度、含量）](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=239634)",
    "date": "2017-03-10",
    "question": "咨询内容：老师，你好：我公司片剂产品在压片后进行了素片的3个项目的检测1、溶出度Dissolution；2、含量均匀度（重量差异）Uniformity of dosage unitMass Variation；3、含量Assay）；（即在泡罩包装之前已进行了以上3个项目的检测），能否在该产品包装完成后的成品放行检测时，不再检测以上3个项目，直接引用中间产品素片中的检测数据？",
    "answer": "回复：你好，请查询之前类似问题的回复。"
  },
  {
    "title": "[请教含量测定和有关物质测定进样数量。](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=201875)",
    "date": "2017-03-10",
    "question": "咨询内容：老师好，采用高效液相色谱法进行含量测定时，是否需要配置平行样，并且双样双针进样？还是配置平行样，单针进样即可。采用高效液相色谱法进行有关物质测定时，如果是外标法，是否需要配置平行样，单针进样？如果是自身对照法或面积归一化法，是否只需要进一个样，单针即可？谢谢！",
    "answer": "回复：你好，具体检测操作要求请咨询国家药典委员会或中国食品药品检定研究院。"
  },
  {
    "title": "[增加与药品直接接触的包材供应商，是否需要做工艺验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225604)",
    "date": "2017-03-08",
    "question": "咨询内容：增加与药品直接接触的包材供应商，比如铝塑复合膜 药用聚酯瓶 注射剂的模制瓶 胶塞等是否必须做工艺验证，只留稳定性可以吗？",
    "answer": "回复：你好，新增包材供应商可参考《药品GMP指南：质量控制实验室与物料管理》中供应商管理章节。"
  },
  {
    "title": "[关于工艺验证资料提交的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=239630)",
    "date": "2017-03-08",
    "question": "咨询内容：老师：您好！\n\r\n我想咨询一下，在新药报生产阶段提交申报资料的时候，是否需要提交工艺验证（PV）资料呢？\r\n如果需要，那验证资料应符合哪些要求？具体包含哪些内容？\r\n如果在提交申报资料时不需要提供验证资料，那么，应该在什么阶段提供工艺验证的资料呢？\r\n\r\n谢谢老师！",
    "answer": "回复：你好，注册生产现场检查需提交材料中不包括工艺验证资料，检查组在现场检查时会查阅相关材料。"
  },
  {
    "title": "[工艺验证连续三批的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=205471)",
    "date": "2017-03-06",
    "question": "咨询内容：老师你好，工艺验证过程中产品连续三批是指A产品必须不间断的生产三批。如果A产品三批生产过程中也插入了一批B产品是否可以。",
    "answer": "回复：你好，一般是可以的。"
  },
  {
    "title": "[对于半透性包装容器及稳定性试验条件的疑问](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225596)",
    "date": "2017-02-28",
    "question": "咨询内容：请问：1、口服液体药用聚酯瓶属于半透性包装容器吗？2、以口服液体药用聚酯瓶包装的中成药煎膏剂（非温度敏感制剂）加速、长期稳定性试验条件应该是温度40°C士2°C、相对湿度75士 5还是温度4 0 °C ± 2C、相对湿度25士5？",
    "answer": "回复：请咨询相关部门"
  },
  {
    "title": "[原料药干燥后的产物，经过粉碎整粒后，就进入内包装了，请问干燥后的产物是不是可以叫中间产品？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225592)",
    "date": "2017-02-28",
    "question": "咨询内容：老师您好：原料药干燥后的产物（转型结束），经过粉碎整粒后，就进入内包装了，请问干燥后的产物是不是可以叫中间产品？",
    "answer": "回复：完成部分加工步骤的产品，尚需进一步加工方可成为待包装产品的成为中间产品"
  },
  {
    "title": "[辅料变更供应商](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225597)",
    "date": "2017-02-28",
    "question": "咨询内容：老师您好：\n\r\n我公司现有2个不同规格的产品，使用的生产工艺及处方等都一致，仅灌装规格不一致。先计划变更该产品的辅料供应商。是否使用一个规格的3批产批的研究数据可以申请 这个产品（两个规格）的辅料供应商变更呢？",
    "answer": "回复：请咨询注册部门"
  },
  {
    "title": "[D级区空调净化系统高效过滤器](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225593)",
    "date": "2017-02-27",
    "question": "咨询内容：老师，您好！D级区初效和中效过滤器均有监测压差，与初阻力进行比较，监测过滤器是否破损或堵塞。请问如果有定期每年一次的高效过滤器过滤器完整性测试及定期更换和房间压差监测，D级高效过滤器是否还需要监测压差？",
    "answer": "回复：该问题为重复提问，已回复。"
  },
  {
    "title": "[关于连续生产三批的定义](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225589)",
    "date": "2017-02-27",
    "question": "咨询内容：老师，您好！我们有个已上市品种拟申报工艺变更的补充申请，在开展验证时，如何算作连续生产三批呢，是指三批之间不能穿插其他品种生产，还是三批之间的时间间隔有时限要求？如在2015年底用新工艺连续生产了两批，2016年底生产了第3批，期间无其他品种生产，但一直在用旧工艺生产该品种用于上市，此种情况能算作是用新工艺连续生产了三批样品吗？",
    "answer": "回复：该问题为重复提问。"
  },
  {
    "title": "[外用中成药制剂中“水杨酸甲酯”是原料还是辅料？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225529)",
    "date": "2017-02-23",
    "question": "咨询内容：我公司的外用中药制剂产品一直在使用原料药水杨酸甲酯投料，但目前国内只有两家企业生产原料药水杨酸甲酯，并且该原料药的销售现在均被中间商垄断，导致我司已无法正常生产和经营。\n    依据《药品生产质量管理规范》（2010年版）第十四章附则第三百一十二条解读：化学药品制剂中的原料是原料药；中药制剂的原料是指中药材、中药饮片和外购的中药提取物。按此条款解读，水杨酸甲酯在中药制剂中应不属于原料药范畴，因此我司可否购买经药用辅料注册（拥有药用辅料文号）的水杨酸甲酯用于生产？",
    "answer": "回复：所使用辅料达到企业的质量要求即可。但应注意你的原辅料是否是批文批复内容，如与注册时所用原辅料供应商不同，请按注册部门要求变更。"
  },
  {
    "title": "[常温库温度管理](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225528)",
    "date": "2017-02-23",
    "question": "咨询内容：药品审核查验中心专家：\n    您好，请问药典中规定常温指10～30℃，但广东天气的常温库冬天可能存在0～10℃左右，是否企业仓库必须加温处理？",
    "answer": "回复：仓库温度控制是为了满足所储存物料或产品的要求而设立，请审查你的全部储存清单，列出储存要求，如果你的物料和产品要求常温储存，请按药典执行。"
  },
  {
    "title": "[工业用植物甾醇怎么划分](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225565)",
    "date": "2017-02-23",
    "question": "咨询内容：你好！我想请教工业用植物甾醇是怎么划分的。我查询了有关文件，植物甾醇划分到食品类，而工业用植物甾醇怎么划分美誉界限，请专家回复！",
    "answer": "回复：工业用植物甾醇怎么划分美誉界限？该问题请咨询相关部门。"
  },
  {
    "title": "[药用原料即无药典标准也无食品级的GB标准该怎么办？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225491)",
    "date": "2017-02-21",
    "question": "咨询内容：老师您好，我公司有一个口服液老品种，其中有两个原料“羟脯氨酸和盐酸胱氨酸”我们一直只能采购到“L-羟脯氨酸，L-胱氨酸盐酸盐”且无法购得药用级原料，市场上只能购得试剂级的品种，且无药典标准或相关的GB标准。现在这两个原料药所执行的是生产企业的企业标准。请问遇到这种情况怎么办？再注删时如果被问到这一情况该怎么和老师解释。谢谢您啦！",
    "answer": "回复：你好，注册工作请咨询相关注册管理部门。"
  },
  {
    "title": "[标准提高后稳定性考察样品如何继续稳定性研究？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225560)",
    "date": "2017-02-21",
    "question": "咨询内容：对已经开始做稳定性考察的品种，后来公司做了标准提高，国家已经发补充批件，变更标准后的考察品种按照新方法考察还是按原方法考察？",
    "answer": "回复：你好，需要根据具体情况而定，样品量足够的情况下应同时使用新旧两种方法。"
  },
  {
    "title": "[口服固体制剂空调净化系统高效过滤器](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225559)",
    "date": "2017-02-21",
    "question": "咨询内容：老师，您好！口服固体制剂空调净化系统高效过滤器（D级）如果每年有完整性测试，是否需要监测压差？谢谢！",
    "answer": "回复：你好，压差监测主要是针对厂房整个的送回风系统是否发生异常，高效过滤器的完整性测试与压差监测不能互为替代。"
  },
  {
    "title": "[冻干分针剂产品是否可以以同一批药液使用两台冻干设备进行冻干，产品批号按两个批号进行管理。](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225523)",
    "date": "2017-02-20",
    "question": "咨询内容：老师您好！冻干粉针剂产品生产以同一配液罐一次所配制的药液为一个批号如20171101，以该批号的药液在同一个生产周期内经A和B两台不同冻干机设备进行冻干的产品，产品的批号再标识为20171101A和20171101B；配液按一个批号，最终产品按两个批号进行管理和检验出报告单是否符合法规要求。",
    "answer": "回复：你好，需要注意数据可溯源性，如不同冻干产品对应的配液量等。"
  },
  {
    "title": "[新药生产注册核查与GMP认证由哪一级进行现场检查](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=215381)",
    "date": "2017-02-17",
    "question": "咨询内容：老师好！我们公司拟对一新生物制品（细胞培养）的生产注册现场核查与GMP认证同时申报，由于GMP认证已经全部下放到省级药监部门，请教下我们这样的检查：是由国家认证中心还是省局认证中心进行现场检查？谢谢！",
    "answer": "回复：你好，注册生产现场核查与GMP认证同时申请的，由核查中心组织省局联合进行合并检查。"
  },
  {
    "title": "[两台灌装机灌装后一台冻干机冻干批号认定事宜](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=201787)",
    "date": "2017-02-17",
    "question": "咨询内容：GMP规定：冻干产品以同一批配制的药液使用同一台冻干设备在同一生产周期内生产的均质产品为一批。我司拟将同一批配制的药液通过两台灌装机灌装后，送至一台冻干设备里进行冻干，这样是否能认为是一批产品？",
    "answer": "回复：冻干产品以同一批配制的药液使用同一台冻干设备在同一生产周期内生产的均质产品为一批。两条灌装线可能发生的高风险不均匀事件使得无菌保证水平不一致。企业应当有相应的措施确保一旦发生不均匀事件如何进行有效处理的操作规程，否则，不能由两条洗烘灌联动线灌装，装入一台冻干机冻干，并将其编制成一个产品批号。"
  },
  {
    "title": "[公司申请外方GMP检查，是否需要在CFDA备案？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225532)",
    "date": "2017-02-13",
    "question": "咨询内容：老师，您好！谢谢您！我问：公司申请外方GMP检查，是否需要在CFDA备案？如需要，请问具体程序是什么？在哪个部门备案？需要提交什么资料等？",
    "answer": "回复：你好，请咨询总局相关部门。"
  },
  {
    "title": "[口服液洗瓶烘干能否和灌装一个房间？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225530)",
    "date": "2017-02-13",
    "question": "咨询内容：你好，现有一条玻璃瓶口服液生产线，主要用于中试和小品种生产，设置一套洗烘灌联动机组，请问洗瓶烘干能否和灌装一个房间是否可以？",
    "answer": "回复：你好，不建议将洗瓶烘干与灌装在一间房。"
  },
  {
    "title": "[设备清洁再验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225499)",
    "date": "2017-02-13",
    "question": "咨询内容：请问老师，设备清洁再验证时还需要连续进行三次吗。",
    "answer": "回复：你好，需要基于具体情况而定。"
  },
  {
    "title": "[注射剂中活性炭的使用](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225507)",
    "date": "2017-02-13",
    "question": "咨询内容：注射剂的注册工艺中使用活性炭进行除热原和除杂，现原料质量已进行了提升，相关杂质和内毒素质量指标均能满足制剂要求？是否可以减少活性炭的使用量和不再使用活性炭？如果可以，是否属于注册工艺变更？需要按几类变更申报？",
    "answer": "回复：你好，请咨询总局注册相关单位。"
  },
  {
    "title": "[无菌原料药提前发运](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225509)",
    "date": "2017-02-07",
    "question": "咨询内容：我司生产无菌原料药，目前存在客户要货紧张，要求尽快发货的情况。因无菌检验时间较长（14天），是否可以在完成除无菌项目之外的检测后发运给客户，以便客户提前检测？\n风险控制措施：\r\n1.我司与客户签订协议，客户承诺涉及批次在我司放行前不用于生产；\r\n2.健全的召回体系，如果发货后我司发现产品质量异常将立即通知客户，必要时召回产品；\r\n3.提前发运的产品为原料药，下游厂家用该原料药生产的制剂经审核放行后才会发放到市场，不存在对公众用药安全的隐患。",
    "answer": "回复：请报当地省局审批后执行。"
  },
  {
    "title": "[药品说明书与药物工具出有出入](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225508)",
    "date": "2017-02-07",
    "question": "咨询内容：近日发现石家庄四药有限公司生产的复方氨基酸（15AA）的适应症与药学工具书《新编药物学》叙术的说适应症完全不同，该厂说明书适应症可用于肝硬化，肝炎及肝性脑病，而工具书叙述的适应症用于创伤和应激同时禁忌症一项提到禁用于脑性脑病。（药品成份及含量一模一样）。请问为什么会有这么大的差别？究竟哪个才是正确的适应症。",
    "answer": "回复：药品说明书是经国家相关部门审批的，不可随意改变。药学工具书是初学者普及知识所用，不具法律效力。"
  },
  {
    "title": "[包材、原辅料原厂同批次分次到货的检验问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225505)",
    "date": "2017-02-07",
    "question": "咨询内容：老师您好，我公司在产的品种较多，安瓿瓶和西林瓶等原厂同批号的包材分次入厂的情况突出，辅料也有类似情况。我们能否对第二次以上入厂的同一原厂批号的物料只进行部分项目的检验，例如包材进行外观等，辅料进行鉴别等关键项目？谢谢！",
    "answer": "回复：严格来说，每一次入厂的物料均应取样进行全项检测。"
  },
  {
    "title": "[关于“复方盐酸利多卡因注射液”更改贮藏条件的申请](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225518)",
    "date": "2017-02-07",
    "question": "咨询内容：天津金耀药业有限公司生产的“复方盐酸利多卡因注射液（原名：复方薄荷脑注射液）”是全国第一家生产单位，此药的药品标准也是我单位协助起草的。我们申请将现在贮藏条件：“避光，冷暗处（2-10℃、避光）保存”，更改为：“避光，凉暗（不超过20℃）处保存”。理由：参照《中国药典》，所有成分（包括原料、辅料）的储存条件，均不需要冷藏；在凉暗处和冷暗处不同贮藏条件下的样品进行长期稳定性观察表明：无显著差异（澄明度和含量），对疗效无明显差异。山东辰欣药业生产的此品从仿制至今从来就不用冷藏，其储藏条件为：“避光，密闭，于阴凉（不超过20℃），干燥处保存”。贮藏温度在2-3℃左右，组方中原料 “薄荷脑”会出现针刺状结晶体，而且，当结晶体出现后，温度升到10℃也不会自然溶解，温度必须升到20℃左右，经过摇晃和震动才能够溶解。一旦升到20℃左右，又不符合规定，冷链规定2-10℃，这就非常矛盾。我们本着对所生产的药品质量负责，对患者负责的态度，降低不必要的成本，也就是价低了药品价格，响应中央号召，造福百姓的大政方针。望盼为切！",
    "answer": "回复：请咨询药品审评部门或原批复单位"
  },
  {
    "title": "[口服固体制剂配制能否使用符合药典标准的【大豆油】（食用级别）](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225525)",
    "date": "2017-02-07",
    "question": "咨询内容：老师您好！口服固体制剂配制时能否使用符合中国药典标准的“大豆油”（食用级别的 ）？现在市场上药用 的大豆油，质量水平和食品用的“大豆油”基本一致，经常借口有批准文号，胡乱随意涨价，导致企业相关产品成本急剧上升，无法正常生产。急切期待老师回复，谢谢！",
    "answer": "回复：辅料应遵循符合药用标准的要求，目前没有规定是否应具有批准文号。"
  },
  {
    "title": "[辅料进口注册标准与中国药典标准差异较大该如何执行？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225510)",
    "date": "2017-02-07",
    "question": "咨询内容：进口乳糖的进口注册标准与中国药典标准在比旋度要求上完全不一致，部分指标中国药典（如蛋白质、含量）有要求，而进口注册标准无要求。企业制定该辅料的质量标准时该如何执行？",
    "answer": "回复：企业内部标准应严于法定标准，请参考法定标准制定满足所有标准的内部标准，无法满足全部标准的进口物料按进口注册标准制定。"
  },
  {
    "title": "[物料的编码及检验](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225495)",
    "date": "2017-01-19",
    "question": "咨询内容：请问：\n    如果企业同一种物料即是原料使用，又作为辅料使用，那么应不应该建立不同的物料代码和质量标准？",
    "answer": "回复：物料表码编制的目的是为了识别不同的物料及追溯来源，应按不同物料及供应商编制，同一物料不同供应商应有不同的物料编码。同一物料作为原料和辅料使用，是否有不同的质量标准？如果相同的话不必要编制不同的物料代码。如果不同，那么不可使用同一物料，并应有各自的质量标准。"
  },
  {
    "title": "[工艺变更](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225480)",
    "date": "2017-01-17",
    "question": "咨询内容：老师，您好！目前我公司有一冻干粉针剂打算变更冻干工艺，同时也想增加一个原料供应生产商。因为此变更按《已上市化学药品变更研究的技术指导原则（一）》属于Ⅲ类变更，需将研究资料提交国家局进行审批，而增加原料供应商属于省局备案事项。请问老师我公司现将工艺变更和原料变更同时进行研究验证是否可行？是否也需进行原有厂家原料的研究？",
    "answer": "回复：请咨询省级药品监督管理部门或总局相关单位。"
  },
  {
    "title": "[国产原料药获批后申请变更及GMP认证问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225468)",
    "date": "2017-01-17",
    "question": "咨询内容：我们的原料药一直供应欧美市场，在申报国内注册之后，工艺进行了优化，也取得了欧美的批准。我们想咨询贵中心：如果国内注册获批，可以先申报工艺变更的补充申请，待补充申请获批后再申请GMP认证吗？",
    "answer": "回复：请咨询省级药品监督管理部门或总局相关单位。"
  },
  {
    "title": "[左甲状腺素钠](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225456)",
    "date": "2017-01-17",
    "question": "咨询内容：您好！我想咨询一下关于左甲状腺素钠原料和制剂生产车间的问题，左甲状腺素钠属于甲状腺激素是否需要按照激素类单独车间生产，能否与其他普通药物同车间或共线？期待您的答复，谢谢！",
    "answer": "回复：关于激素类产品共线问题，之前有过多次回答，请参照之前的回复。"
  },
  {
    "title": "[外用冻干制剂轧盖后取样做全检，检验合格后再包装，包装后不再取样检验但会取留样，可行吗？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225448)",
    "date": "2017-01-17",
    "question": "咨询内容：外用冻干制剂轧盖后取样做全检，检验合格后再包装，包装后不再取样检验但会取留样，可行吗？因为是人工包装，速度慢时间长。",
    "answer": "回复：一般情况下，如果企业对成品进行质量评价，能够确认中间产品的关键质量属性到成品时未发生变化，中间产品的检验结果能够代表成品放行前的检验结果，则可以引用中间产品的检验数据和结果。\n　　企业如果采用这种方式，则必须对中间产品的关键质量属性到成品状态时的变化情形进行科学研究或评价，确保中间产品的检验数据能够代表最终包装完成的成品。应当注意，并非所有中间体的关键质量属性到最终放行时都不会产生变化。"
  },
  {
    "title": "[关于国内参比剂合法途径的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=219496)",
    "date": "2017-01-17",
    "question": "咨询内容：老师您好！\n我们在国内药品注册申请过程中，关于国内市场有的参比剂获得途径是个灰色地带，而参比剂来源证明性材料属于现场核查的重点部分，我们的困惑如下：\r\n目前国外的参比剂合法获得已经通过一次性进口注册证和通关单合法化；而在国内采购的参比剂（处方药）确很难，没有处方的话商业公司不能销售给我们科研公司，医生开具处方的话对于科研来说参比剂的数量要求比较多，医生的处方也不能开具大处方，而且医生开具的处方属于个人所有，不能开具给科研公司；\r\n所以如何合法化？是否可以建议修改一下药品管理办法和流通管理办法里的相关条款？把这块模糊地带的操作以法规的形式合法化？途径比如科研公司的营养执照内容必须有研发项，该参比剂的流向和使用必须符合数据可靠性要求？",
    "answer": "回复：请咨询总局相关部门并关注总局相关文件。"
  },
  {
    "title": "[过热水灭菌温度](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=219488)",
    "date": "2017-01-17",
    "question": "咨询内容：尊敬的老师，咨询下，采用过热水温度-时间控制法进行软袋产品灭菌时，灭菌程序为121度，15分钟。正常灭菌时，如果温度稳定的话，应该是持续不断地15分钟。如果计时开始后有某个灭菌温度探头低于121度，系统会等这个探头高于121度后再继续计时。请问，如果由于某个探头温度低导致的灭菌时间延长，但总累积时间还是达到15分钟，这个产品存在合规风险吗？比如灭菌平台期较长？",
    "answer": "回复：这种情况可能导致产品质量风险。在灭菌设备确认及灭菌工艺验证中应当明确各温度探头达到要求温度的可接受的时间标准。如果生产过程中超出了该接受标准，则应该启动偏差处理程序。"
  },
  {
    "title": "[细胞毒类的两个品种，分别为终端灭菌和无菌工艺，是否可以阶段性共线生产](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225483)",
    "date": "2017-01-17",
    "question": "咨询内容：老师;\n\r\n您好。由于厂房面积有限，我们预备生产两种细胞毒类注射剂水针，一个为终端灭菌工艺，一个为无菌工艺。在均采用无菌工艺前提下，做好验证和操作规程的话，是否可以实现阶段性共线生产呢？期待回复，谢谢老师。",
    "answer": "回复：关于共线生产问题已回答过多次，请参照之前的回复。"
  },
  {
    "title": "[关于持续稳定性考察起始时间点的确定](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=215627)",
    "date": "2017-01-11",
    "question": "咨询内容：老师：\n    您好！请教一个问题。\r\n    GMP规定的已上市产品的持续稳定性考察需按照一定的试验间隔进行，例如0月、3月、6月、12月等，考察的时间点是以考察的起始日期为基准按照规定的时间间隔取出样品进行检测。当产品的生产周期较长时，产品的生产日期和生产完成后将样品放入稳定性考察箱的日期可能会出现较长的间隔，那么请问：这个考察的起始日期是按照产品的生产日期确定还是以产品放入稳定性试验箱的日期确定？\r\n    谢谢解答！",
    "answer": "回复：你好，通常按产品放入稳定性试验箱的日期确定，如果放入稳定性试验箱的时间与放行检测时间相隔较长，在放入稳定性试验箱前应进行一次额外的检测，并与放行检测数据进行对比分析。"
  },
  {
    "title": "[产品放行检测](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=215626)",
    "date": "2017-01-11",
    "question": "咨询内容：产品放行质量检验数据是否可以引用中间产品检验数据，比如：片剂在包衣片时进行了除微生物限度项目外的其他项目检测，铝包品进行了微生物限度检查，成品放行时引用包衣片和铝包品的检验数据，这样是否合规？",
    "answer": "回复：你好，这需要结合具体情况分析（包括检测项目、产品稳定性、中间产品存放时间等因素）。"
  },
  {
    "title": "[辅料的微生物检验](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=215395)",
    "date": "2017-01-11",
    "question": "咨询内容：老师：你好！请问辅料有的指明了要检微生物，有的没有指明是否可不检微生物",
    "answer": "回复：你好，需要根据辅料的用途而定。"
  },
  {
    "title": "[长期稳定性考察](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=212143)",
    "date": "2017-01-11",
    "question": "咨询内容：老师您好！请问：长期稳定性考察的标准是遵循注册标准还是企业内控标准？考察期间检查结果超出内控标准但符合注册标准是否需要进行偏差调查呢？",
    "answer": "回复：你好，稳定性考察遵循注册标准。考察期间检查结果超出内控标准的情况通常需进行调查，基于企业对自己产品稳定性考察变化趋势的分析对比，任何异常的趋势均要求进行调查，具体采用何处方式由企业按照内部文件执行（比如OOT结果调查 ）。"
  },
  {
    "title": "[水再验证每年都要从头进行吗](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=204157)",
    "date": "2017-01-11",
    "question": "咨询内容：我们公司制定的水系统再验证周期为一年，按2010指南要求进行第一阶段第二阶段第三阶段验证，每个使用点每日取样检验全检，工作量非常大，这样的再验证正确吗？在所有设备、设施及工艺参数未发生变更的基础上仅对去年一年的关键点的检测数据进行回顾分析确保系统能够达到标准是否属于再验证？还是必须每年进行第一阶段第二阶段第三阶段验证？再验证按第二阶段第三阶段验证可以吗？",
    "answer": "回复：你好，水系统的首次验证或者发生一些重大变更及偏差时的验证需要按三个阶段进行验证。对于是否可以使用上一年监测数据的回顾分析作为再验证的问题，需要结合企业监控数据的频次、取样点、检测项目、数据趋势、上次验证时间、维护保养、使用情况等多种因素分析。"
  },
  {
    "title": "[关于同一批号物料分次到货的检验](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225457)",
    "date": "2017-01-06",
    "question": "咨询内容：老师您好！因目前药用空心胶囊的批量是以同一时间内连续生产的产品为一批，供应商为方便生产单次生产批量会较大，这就造成我公司会出现同一生产商的同一批号空心胶囊壳2次以上到货，请问我们能否在第二次到货时只对部分项目进行检验？（公司空心胶囊壳的供应商为国内知名企业，质量体系健全、有保障且公司会定期审计）期盼您的回复，O∩_∩O谢谢！",
    "answer": "回复：你企业根据供应商多年审计历史数据及物料产品质量稳定性等因素综合评估后，同一批空心胶囊壳的多次进货可以进行部分检测，检测项目应有代表性。"
  },
  {
    "title": "[关于用中间体的检验结果评价成品放行](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225458)",
    "date": "2017-01-06",
    "question": "咨询内容：老师您好！我公司是一家口服固体中药生产企业；公司产品已有多年生产经验，工艺稳定；公司依据成品质量标准制定了中间体的内控标准，这也使得部分检验项目重复检测，例如：显微、薄层鉴别、含量检测等；从公司多年的实际检验情况来看重复检测部分显微、薄层鉴别无变化，含量检测应扣除水分轻微影响外也无变化；请问公司能不能用中间产品的检验结果评价成品放行，成品不用再重复显微、薄层鉴别、含量等检验项目？\n   请回复， O∩_∩O谢谢！",
    "answer": "回复：目前政策来看，成药生产企业产品还需全项检测放行。欧洲目前有些国家对多年生产的稳定产品会减少检测项目和频次，也许随着时间的推移，我国也会实现，但目前还请执行国家局的全项检验的政策。"
  },
  {
    "title": "[粉针、口服制剂成品仓库涉及的阴凉库、常温库、冷库温湿度验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225454)",
    "date": "2017-01-06",
    "question": "咨询内容：老师，您好！我们公司生产粉针制剂、口服制剂产品，请问仓库验证怎么进行呢？GSP中第三条“药品生产企业销售药品、药品流通过程中其他涉及储存与运输药品的，也应当符合本规范相关要求。”请问药品生产企业成品阴凉库、冷库、常温库是否属于上述范围？因药品生产企业仓库已经通过GMP认证，且目前没有计划及需要通过GSP，请问对于药品生产企业仓库工作是否需要按GSP及其相关附录的要求再做一次验证工作？GSP附录中对冷库、冷藏箱等进行了具体要求，未对常温库、阴凉库进行规定，如果按GSP要求，常温库、阴凉库是否需要按冷库要求进行布点，采集数据一周？盼复，谢谢！",
    "answer": "回复：GMP对仓储设施的规定从未有不需进行热分布实验的验证要求。无论是什么库房，均应满足第58条规定“仓储区应当能够满足物料或产品的贮存条件（如温湿度、避光）和安全贮存的要求，并进行检查和监控”，如何证明你的仓储满足产品贮存的条件，应用验证数据来证明。布点分布建议按世卫组织的指南进行，并应关注不同地理条件外部环境对验证的影响，如夏季验证时外部连续高温超过多长时间该次验证可接受，如达不到，则为部分可接受，加大验证频次，在下一次验证时继续关注该条件，以证明你的仓储设施能够具有除湿降温的能力。冬季的验证也是如此。总之，应根据你的产品特点和当地条件来综合设计你的验证方案。"
  },
  {
    "title": "[口服固体制剂乳香投料问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=225431)",
    "date": "2016-12-28",
    "question": "咨询内容：老师，您好，2015年版中国药典一部和部颁标准中，中药口服固体制剂如胶囊剂很多涉及乳香的品种处方中标示为“乳香”投料，实际生产中未经炮制的乳香直接投料时会出现较难粉碎、胶囊充填重差不稳和人体服用刺激性较大等缺陷。经查，吉林省中药材炮制规范（1986年版）第126页乳香【处方应配】中明确规定“写乳香配给炒乳香”，【炮制目的】炒制后，可降低刺激性，增强活血，消肿，止痛的作用。是否可以认为处方中提到的乳香用炒乳香投料？是否可以按照2015年版中国药典一部乳香净料项下“醋乳香”直接投料？或者是否可以按照“乳香”投料后增加“醋制”的工艺环节直接进行生产而不用按“改变工艺”向国家局报补充申请？",
    "answer": "回复：请按原工艺生产，改变工艺的按变更程序处理。"
  },
  {
    "title": "[药品性状被判不合格能申请复验吗？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=215382)",
    "date": "2016-12-28",
    "question": "咨询内容：老师好！有问题咨询您：如果药品性状（颜色）被某药检所判定不合格，企业能申请复验吗？如果不能，有法律法规的具体出处吗？如果能，但被申请复验的药检所不接受，企业该如何处理？谢谢您！",
    "answer": "回复：请咨询相关部门。"
  },
  {
    "title": "[制法中明确规定的是明胶，企业是否直接使用胶囊用明胶](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=215363)",
    "date": "2016-12-28",
    "question": "咨询内容：老师，您好：\n根据2015年版药典，“明胶”和“胶囊用明胶”为2个不同的标准，我公司某一品种质量标准制法中明确规定使用的是“明胶”，企业是否不通过变更已有药用辅料种类的补充申请直接使用“胶囊用明胶”？",
    "answer": "回复：如果你的物料与注册标准没有变化，由于药典的变更引起的变更可不报补充申请直接变更。"
  },
  {
    "title": "[食品添加剂在颗粒剂中的使用](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=215373)",
    "date": "2016-12-28",
    "question": "咨询内容：请问老师：颗粒剂中使用的色素是否必须按照食品添加剂的标准进行全项检验，如果索取原厂家检验报告，并签订质量协议，只检验性状、水分、微生物限度是否可以。请速回复",
    "answer": "回复：如果企业没有检测能力可以委托检测机构或原厂家检测。"
  },
  {
    "title": "[制剂辅料供应商评估问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=215369)",
    "date": "2016-12-28",
    "question": "咨询内容：你好老师: 我公司现在开展制剂项目，项目所用的辅料是否算关键物料？供应商评估是需要现场审计还是只需要厂家做审计问卷就行啊？我们公司现在现场审计不能实现所以想请教一下.谢谢了老师",
    "answer": "回复：辅料是否是关键物料得你企业自己分析，通常来说对产品质量产生直接影响的为关键物料，如原料药、部分辅料和内包装材料。 \n以片剂为例：1、对含量和杂质含量的影响，主要取决于原料药（核心物料）\r\n2、对含量均一度的影响，如对原料药分散度有影响的部分辅料。\r\n3、对生物利用度的影响，如原料药：粉体性质、晶型；辅料：特殊理化性质，影响溶出度。\r\n4、包装材料的影响，如密闭度/透气性"
  },
  {
    "title": "[关于取样的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=212320)",
    "date": "2016-12-28",
    "question": "咨询内容：请问GMP附录，第二十条，取样操作的一般原则：被抽检的物料与产品是均匀的，且来源可靠，应按批取样。若总件数为n，则当n≤3时，每件取样；当3＜n≤300时，按√n＋1件随机取样；当n300时，按√n/2+1件随机取样。\n     这个总件数是最小包装数还是指物料的箱数？\r\n     多谢",
    "answer": "回复：物料的箱数"
  },
  {
    "title": "[关于药用胶囊问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=215362)",
    "date": "2016-12-28",
    "question": "咨询内容：老师：您好！\n    药用植物胶囊有进口注册批件和国内供应商的全检报告，但没有口岸检验报告，这符合要求吗。\r\n    谢谢！",
    "answer": "回复：按要求每一批进口产品均应有口岸检验报告。"
  },
  {
    "title": "[2013版GSP附录还有效吗？制剂车间成品库、原粉库是否也需按GSP管理呢？数据采集时间是多久？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=215386)",
    "date": "2016-12-28",
    "question": "咨询内容：我们是粉针制剂及口服制剂，目前销售质量部与工厂质量部合并，所有仓库统一管理，那原辅料库、内包材库、外包材库、成品库是否都需要按GSP管理呢？温湿度验证，是否需要每年进行夏季和冬季温湿度验证？布点原则是否均按GSP规定进行？2013版GSP附录还有效吗？",
    "answer": "回复：GSP我不清楚。但是药厂仓库应该按GMP管理，是否需要按季节验证应根据当地气候情况及设备实际情况评估分析后进行。时间频次不一定要每年，频次按你公司实际情况合理制定。布点原则建议按WHO的指南操作。"
  },
  {
    "title": "[辅料关联审评](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=215628)",
    "date": "2016-12-20",
    "question": "咨询内容：老师，您好，我司有一制品计划进行申报，其中用到的一种辅料为进口物料，该物料无进口注册证，根据国家关联审评要求，需要供应商配合关联审评，但供应商迟迟未给出可以配合的答复。该物料我们从临床阶段开始一直使用，同时在我们已上市的类似品种也使用多年。请问这种情况下，我们如何进行申报？",
    "answer": "回复：请咨询总局药品注册管理部门及药品审评机构。"
  },
  {
    "title": "[原料药干燥问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=215388)",
    "date": "2016-12-20",
    "question": "咨询内容：尊敬的老师您好：\n    原料药老的工艺干燥方式为热风循环干燥或常压干燥，该干燥方式耗时长，中间流转易暴露和人员接触，能否改为沸腾干燥床干燥或双锥干燥真空干燥，物料干燥温度不变，物料在流动状态干燥干燥均一，用时短，并易实现密闭流转，不暴露，是否算改变工艺，是否企业通过工艺验证不改变料性即可。期盼老师给予恢复。",
    "answer": "回复：请咨询药品注册管理部门及药品审评机构。"
  },
  {
    "title": "[药品持续稳定性考察的贮存条件](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81955)",
    "date": "2016-12-20",
    "question": "咨询内容：请教老师：现在常温、阴凉贮存的药品持续稳定性考察的条件是什么？是按药典15版四部的通则的编号：9001，原料药物与制剂稳定性试验指导原则（三）长期试验。“市售包装，在温度25℃±2℃，相对温度60%±10%的条件下放置12个月，或在温度30℃±2℃，相对温度65%±5%的条件下放置12个月，这是从我国南方与北方气候的差异考虑的，至于上述两种条件选择哪一种由研究者确定。”那么就是说：常温、阴凉贮存的药品持续稳定性考察的条件可以从这两个条件中选择任何一个都是可以的？是符合要求的。这样理解是否正确？谢谢！",
    "answer": "回复：持续稳定性考察的条件应按照药典要求季进行。你单位的原料药应考虑其销售地区及物料储存控制方式可能导致超出物料储存条件的风险而最终确定持续稳定性考察的温湿度条件。"
  },
  {
    "title": "[关于药品辅料生产企业是否需要办理GMP认证的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=205379)",
    "date": "2016-12-05",
    "question": "咨询内容：请问，现在药品辅料生产企业是否需要办理GMP认证？\n    我们在网上查询到的都说不强制执行，但我们与聊城药监局和省药监局咨询，得到答复是：药用辅料生产企业不需要办理GMP认证，即使药用辅料生产企业申请办理GMP认证，也没有相关依据支撑办理此项业务。\r\n    希望贵单位，能尽快给予明确答复。谢谢！",
    "answer": "回复：您好，具体问题请咨询省局相关部门。"
  },
  {
    "title": "[关键人员变更问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=205477)",
    "date": "2016-12-05",
    "question": "咨询内容：老师你好，咨询个问题：\n企业负责人变更需要修订公司管理文件（如组织机构图），是先修订文件再报送省局申请变更吗？还是先报省局，省局批准后才修订公司文件？还是报送的同时就修订，许可证发下来后才生效？《药品生产监督管理办法》第十六条 变更药品生产企业变更《药品生产许可证》许可事项的，应当在原许可事项发生变更30日前，向原发证机关提出《药品生产许可证》变更申请。未经批准，不得擅自变更许可事项。",
    "answer": "回复：您好，《药品生产许可证》由当地省局填发，变更具体事项请咨询当地省局相关部门。"
  },
  {
    "title": "[吐温-80的使用](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=205404)",
    "date": "2016-12-05",
    "question": "咨询内容：老师，您好！\n我司一无菌小容量注射剂产品注册时，吐温-80为药用级别辅料，2015版药典4部规定吐温-80辅料有注射用和药用两个级别的辅料。请问我们是一定要用注射用级别的吐温-80，还是我们可以继续使用药用级别的吐温-80",
    "answer": "回复：您好，应根据注射剂通则项下要求，按照相关注射用质量标准检验合格。"
  },
  {
    "title": "[是否可以选用食用级原料生产药品](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=205441)",
    "date": "2016-11-30",
    "question": "咨询内容：老师你好：\n    我司生产的部分产品（口服制剂）含有维生素B1，因现在有药品批准文号的维生素B1无法购买，能否购买食品级维生素B1进厂时按药典标准进行全项检验，并按《药品注册管理办法》及已上市化学药品变更研究技术指导原则进行相关验证合格后用于药品生产。\r\n    另我司生产的葡萄糖粉剂原料为葡萄糖，能否购买食品级葡萄糖进厂时按药典标准进行全项检验，并按《药品注册管理办法》及已上市化学药品变更研究技术指导原则进行相关验证合格后用于药品生产。\r\n    《药品管理法》第十一条规定生产药品所需的原料、辅料，必须符合药用要求。此条的药用要求如何理解？",
    "answer": "回复：我国药用原料是实行药品批准文号管理的。而对药用辅料的要求是“必须符合药用要求”，如：按药典标准进行全项检验，或按药品注册时备案的辅料质量标准进行检验等。"
  },
  {
    "title": "[有关注射用A型肉毒毒素的许可咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=205458)",
    "date": "2016-11-30",
    "question": "咨询内容：Q1：在韩国的制药公司若在中国设立法人代表公司，是否可以以法人代表的名义申请许可？\nQ2： 是否认定“菌株”的转让（我司转让给中国子公司）\r\nQ3： 在韩国生产的肉毒毒素往中国流通的话，该具备哪些条件？\r\nQ4： CFDA 在2016 年是否公示“只批准中国国内生产的肉毒毒素，进口用肉毒毒素一律不给许可证”的相关内容呢？\r\n\r\n关于上述的几项问题，我会非常感激您详细的回复，感谢您的配合！",
    "answer": "回复：这四个问题都不属于我中心业务范围，请咨询相关部门"
  },
  {
    "title": "[非最终灭菌产品所用的原辅料必须是无菌的吗](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=205464)",
    "date": "2016-11-30",
    "question": "咨询内容：非最终灭菌产品所用的原辅料必须是无菌的吗",
    "answer": "回复：是"
  },
  {
    "title": "[关于同一原料药采用不同工艺生产问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=205460)",
    "date": "2016-11-30",
    "question": "咨询内容：我司一原料药，国内销售采用注册的生产工艺生产；销往国外时采用不同的生产工艺生产，是否可行？（在不同工艺生产换产品时会做好彻底清场）。谢谢。",
    "answer": "回复：从你的问题表面看可行，具体情况应具体分析"
  },
  {
    "title": "[消毒用乙醇的检验标准](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=205474)",
    "date": "2016-11-30",
    "question": "咨询内容：老师好！请问用于设备内表面消毒的乙醇，是否需要满足药典标准？若不需要满足药典标准，则需要对乙醇的质量做哪些控制吗？",
    "answer": "回复：什么设备？是用于生产什么的？使用前你们做过哪些工作？"
  },
  {
    "title": "[辅料抽样量，可不可以，经评估后，不再按药典要求的根号n抽样，按均匀物料抽一袋后取样检验？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=205472)",
    "date": "2016-11-30",
    "question": "咨询内容：取样附录中第21条中有如下表述：“若一次接收的同一批号原辅料是均匀的，则可从此批原辅料的任一部分进行取样。”，如果可以证明辅料如“蔗糖、淀粉等”大宗辅料，批是均匀的（以往的检验数据、与供应商签定均匀性质量协议），那么，这些辅料（甚至原料）来料时，每批在取样时，就可以不再按“若总件数为n，则当n≤3时，每件取样；当3＜n≤300时，按√n＋1件随机取样；当n300时，按√n/2+1件随机取样。”取样，只抽取一件，取样检验就可以了？这样理解和做法还有什么不妥的吗？",
    "answer": "回复：理解错误，请按规定取样"
  },
  {
    "title": "[药用辅料问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=205452)",
    "date": "2016-11-30",
    "question": "咨询内容：老师您好！配制糖浆剂时能否使用符合中国药典标准的“白砂糖”（食用级别的蔗糖命名为“白砂糖”）？现在市场上药用蔗糖，质量水平和食品用的“白砂糖”基本一致，经常借口有批准文号，胡乱随意涨价，导致企业相关产品成本急剧上升，无法正常生产。急切期待老师回复，谢谢！",
    "answer": "回复：按所需标准检测合格后投入使用。"
  },
  {
    "title": "[关于《药品生产质量管理规范》中激素类药物生产的若干问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=8174)",
    "date": "2016-11-29",
    "question": "咨询内容：老师您好，以下存问题若干，望回复为感！\n    关于新版GMP第46条中提出的“生产某些激素类、细胞毒性类、高活性化学药品应当使用专用设施（如独立的空气净化系统）和设备；特殊情况下，如采取特别防护措施并经过必要的验证，上述药品制剂则可通过阶段性生产方式共用同一生产设施和设备；”\r\n   1、 请问“某些激素类“是如何界定的？特殊保护措施具体指那些？必要的验证包括那些？通过阶段性生产方式公用同一生产设施设备是指同一类的在同一生产线可以共用，还是指的可以和普通类生产线通过风险评估、验证等采取有效防护措施也可以？\r\n   2、项目申报的注册批、现考批、临床样品及商业化生产是否均均需要使用专用设备？\r\n   3、各省药监局对激素类制剂生产的要求是不是不同？激素类药物在单位制剂中含量超过多少就必须使用专用设备？\r\n\r\n      致辞！谢谢！",
    "answer": "回复：《药品生产质量管理规范》（2010年修订）第四十六条规定：“为降低污染和交叉污染的风险，厂房、生产设施和设备应当根据所生产药品的特性、工艺流程及相应洁净度级别要求合理设计、布局和使用，并符合下列要求：\n　　（一）应当综合考虑药品的特性、工艺和预定用途等因素，确定厂房、生产设施和设备多产品共用的可行性，并有相应评估报告；\r\n    （二）生产特殊性质的药品，如高致敏性药品（如青霉素类）或生物制品（如卡介苗或其他用活性微生物制备而成的药品），必须采用专用和独立的厂房、生产设施和设备。青霉素类药品产尘量大的操作区域应当保持相对负压，排至室外的废气应当经过净化处理并符合要求，排风口应当远离其他空气净化系统的进风口； \r\n    （三）生产β-内酰胺结构类药品、性激素类避孕药品必须使用专用设施（如独立的空气净化系统）和设备，并与其他药品生产区严格分开；\r\n　　（四）生产某些激素类、细胞毒性类、高活性化学药品应当使用专用设施（如独立的空气净化系统）和设备；特殊情况下，如采取特别防护措施并经过必要的验证，上述药品制剂则可通过阶段性生产方式共用同一生产设施和设备；\r\n　　（五）用于上述第（二）、（三）、（四）项的空气净化系统，其排风应当经过净化处理；\r\n　　（六）药品生产厂房不得用于生产对药品质量有不利影响的非药用产品。”\r\n    激素有多种类别，不同的激素导致可能污染的风险程度不同，因此，应当综合考虑激素的特性、工艺和预定用途等因素，确定厂房、生产设施和设备多产品共用的可行性，并有相应评估报告。\r\n   并不十分清楚问题中的项目申报是指的什么。如果是药品注册过程中的各种实验生产批次，GMP种并未禁止其共用生产设备，但其生产设施和设备均需要满足GMP第四十六条的规定，且还应考虑实验批次对原有生产设备设施中生产产品的影响。"
  },
  {
    "title": "[咨询非细胞毒抗肿瘤片剂是否可以跟普通片剂共线生产？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81883)",
    "date": "2016-11-29",
    "question": "咨询内容：非细胞毒类抗肿瘤药物经充分的可行性评估及采取防止交叉污染的有效措施之后，是否可以与普通的口服片剂品种共线生产，不用另外建立单独的生产专线？是否可以在现有的普通片剂生产线上申请生产许可证抗肿瘤药增项以及抗肿瘤药片剂的GMP认证？",
    "answer": "回复：此问题为多次重复提问，请参见之前相关回答。"
  },
  {
    "title": "[关于无菌原料药入厂放行问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81919)",
    "date": "2016-11-29",
    "question": "咨询内容：对于无菌原料入厂放行控制是否可以委托供应商提供同批产品的无菌分装小样随货同行，入厂时先将该同批次的随货同行小样进行全检合格作限制性放行使用，开始用该批无菌原料投料，并在投料环节对该批原料药进行抽检，继续进行全检，待该批无菌原料药的在线取样检验合格、产品全检合格后，再综合评价对该产品进行放行。并且对于上述操作分别在供应商审计、取样规程等文件中予以明确规定，并与供应商签订委托提供小样的质量保证协议。请问该执行是否违背GMP或药品管理法规定？",
    "answer": "回复：请参见之前类似问题的回答。"
  },
  {
    "title": "[改变包装规格重新包装](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81933)",
    "date": "2016-11-29",
    "question": "咨询内容：请教：我公司存在同一产品有不同包装规格（如24片/盒，36片/盒，6袋/盒，9袋/盒），如一产品按9袋/盒已经包装入库，现在我们因为市场销售原因，想整批产品返回包装车间返工成6袋/盒。这种操作从质量管理角度是否存在不妥？",
    "answer": "回复：GMP没有禁止这种情况。企业应综合考虑返工可能造成的风险并采取有效的风险控制措施，并且应进行相应CAPA，不断减少此类返工行为。"
  },
  {
    "title": "[冻干粉针和小容量注射剂共线问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=201885)",
    "date": "2016-11-29",
    "question": "咨询内容：我们现有一个冻干粉针生产线，具备在线的环境监测，包括在线风速监测、悬浮粒子监测、沉降菌和浮游菌等，现打算上马一个最终灭菌的小容量注射剂产品，能否放在这个冻干粉针的生产场地进行生产？我们按照B+A的环境要求进行在线监测和管理。",
    "answer": "回复：请参照之前类似问题的回答。"
  },
  {
    "title": "[关于批量的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81893)",
    "date": "2016-11-29",
    "question": "咨询内容：老师，你好，2010版GMP第168条规定，每种药品的每个生产批量均应当有经企业批准的工艺规程。验证附录第第二十二条  工艺验证批的批量应当与预定的商业批的批量一致。\n批量一致如何理解：是要完全一致，还是允许多大偏差？如无菌粉针剂正常批量70000支，但个别批次因供应商合成收率等问题少来了10公斤，批量就约68000左右，这要重新制定工艺规程和重新做工艺验证吗？",
    "answer": "回复：GMP附录《确认与验证》第二十条规定：企业应当有书面文件确定产品的关键质量属性、关键工艺参数、常规生产和工艺控制中的关键工艺参数范围，并根据对产品和工艺知识的理解进行更新。\n    综上要求，一般而言，对于不同的商业批量，均应进行工艺验证，其允许的偏差值，应根据你公司对该产品和工艺知识的理解水平而定。"
  },
  {
    "title": "[非终端灭菌工艺注射剂和终端灭菌注射剂共用部分生产线](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81916)",
    "date": "2016-11-29",
    "question": "咨询内容：尊敬的老师：您好！想咨询一下非终端灭菌工艺注射剂和终端灭菌注射剂是否可以共用部分生产线（类似一头两尾）。之前关于共线生产的别家企业曾咨询“利用非终端灭菌生产线生产终端灭菌产品的可行性”，贵单位回复是，不可行，GMP证书已注明：非最终灭菌生产线。但本问题是想确认是否可以共用一部分？GMP认证会申请针对2条完整的生产线分别进行认证。所以麻烦老师帮忙回复，十分感谢！",
    "answer": "回复：具体可参见非最终灭菌和最终灭菌产品共线生产的回答。"
  },
  {
    "title": "[关于在普通制剂生产线上生产抗肿瘤药物的共线问题。](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81917)",
    "date": "2016-11-29",
    "question": "咨询内容：1，我司拟开发一口服固体抗肿瘤药物（非细胞毒性），能否在现有的普通口服制剂生产线上进行生产？如可以，是否需要专用设施（如空调系统）和设备？谢谢\n2，如上述情况能共线，现场检查时需要提供哪些评估文件？",
    "answer": "回复：请参见之前同类问题的回答。"
  },
  {
    "title": "[铂类制剂与氟维司群、右丙亚胺是否可共线生产](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81945)",
    "date": "2016-11-29",
    "question": "咨询内容：尊敬的审核查验中心领导：\n我公司现有冻干生产线在生产注射用奥沙利铂，生产任务不饱和，现在考虑申报注射用右丙亚胺，但不知是否可共线生产。注射用右丙亚胺作用为：减少阿霉素引起的心脏毒性，虽用于肿瘤病人，但无细胞毒性。\r\n另有一类似问题，我公司现有水针生产线在生产顺铂注射液，现在考虑注册申报氟维司群注射液（为一种雌激素受体拮抗剂，类似他莫昔芬，用于乳腺癌治疗），不知是否可共线生产。氟维司群注射液虽用于乳腺癌治疗，但无细胞毒性，其抗肿瘤作用机制为与雌激素受体竞争性结合，抑制雌激素对肿瘤细胞的刺激作用，从而抑制肿瘤生长。",
    "answer": "回复：共线生产问题已多次回答，请参考之前的问答。"
  },
  {
    "title": "[关于数据完整性的部分问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81961)",
    "date": "2016-11-29",
    "question": "咨询内容：1.若设备无法存储数据，是否必须配置打印设备？某些区域若无法配置打印机（如洁净级别较高的区域）是否可以采用一人及时记录，另一人复核的方式保证数据的准确性？\n\r\n2.若设备打印出的纸质报告已包含：设置参数、时间等信息（操作人员使用手签字的方式），而且设置参数的修改时通过纸版记录进行审核的，是否可以不要求在设备中配置审计跟踪功能？",
    "answer": "回复：1、关键设备如无法存储其关键参数的数据，则应当配置打印设备。\n2、GMP并未强制要求生产设备中配置审计跟踪功能。企业应根据风险评估的结果来确认是否安装审计追踪系统。对某些设备而言，如果打印的纸质记录未能包含参数的修改设置参数过程，该过程可以通过纸质记录进行记录。"
  },
  {
    "title": "[进口吸入溶液的生产工艺是否必须按最终灭菌产品工艺生产？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81976)",
    "date": "2016-11-29",
    "question": "咨询内容：我公司准备进口日本一个吸入溶液。该产品在日本是按照无菌生产工艺生产的，但并未归类到无菌制剂，在质量标准中也没有【无菌】检查。目前对该品原料药耐热性未知。请问，基于以上情况，如果该产品对热稳定，若要进口至国内，按照《灭菌/无菌工艺验证指导原则》，是否必须采用终端灭菌工艺？是否可以按照日本原有的无菌生产工艺进口？",
    "answer": "回复：请咨询总局相关部门或单位。"
  },
  {
    "title": "[GMP附录11 持续工艺确认](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82036)",
    "date": "2016-11-29",
    "question": "咨询内容：老师，您好。GMP附录11确认与验证的第六章工艺验证的第二节持续工艺确认是指的continued process verification还是continuously process verification？\n另外，请问老师，您能帮助解答一下continued process verification与continuously process verification的区别与联系吗？盼复，非常感谢！",
    "answer": "回复：GMP附录《确认与验证》第六章的第二节详细描述了持续工艺确认。当前国外对持续工艺确认的用语也不统一，其细节上也不完全一致，但总体上是产品生命周期中确认保持持续验证状态的一种方式。"
  },
  {
    "title": "[新药有效期外推法确认](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82134)",
    "date": "2016-11-29",
    "question": "咨询内容：化学药物（原料药和制剂）稳定性研究技术指导原则（修订）\n中规定“对可能会随时间变化的定量指标进行统计分析，具体方法是：将平均曲线的95%单侧/双侧置信限与认可标准的相交点所对应的时间点作为有效期。”如果相交点在稳定性数据统计时间2年外，是否可以通过外推法确定药品有效期为：稳定性数据统计时间+2年？",
    "answer": "回复：请咨询总局相关部门或直属机构。"
  },
  {
    "title": "[关于注射剂辅料关联审评相关问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82137)",
    "date": "2016-11-29",
    "question": "咨询内容：老师，您好！ 我公司在开发一个生物制品注射剂，所用辅料国内只有药用级，没有注射级。因为必须使用注射级，所以需要使用进口注射级辅料，但进口注射级辅料没有进口注册证。鉴于近期贵单位发布了一个关于药用辅料关联审评的征求意见稿，不知对于我公司这种情况是否需要关联审评？麻烦您在百忙之中给予回复，非常感谢！",
    "answer": "回复：请咨询总局相关部门和相关直属机构。"
  },
  {
    "title": "[混合批量变更问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82138)",
    "date": "2016-11-29",
    "question": "咨询内容：老师，您好，我公司有一普通口服片剂品种，现在计划将混合步骤的批量由1000千片提高至1500千片，混合步骤工艺参数无变化。考虑到批量提升仅为0.5倍，工艺参数无变化，对产品的质量无影响，因此将不进行注册申报。请问此类变更，如不进行注册申报，如被核查，是否视为不合规？谢谢。",
    "answer": "回复：是否属于注册申报的变更，请咨询总局相关机构或直属机构。"
  },
  {
    "title": "[关于性能确认和工艺验证能否合并进行？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82144)",
    "date": "2016-11-29",
    "question": "咨询内容：对于搬迁项目，搬迁后，设备的性能确认能否和工艺验证一起做呢？\n\r\n如果一起做，取工艺验证的数据，填入到性能确认中，是否可以？\r\n\r\n谢谢。",
    "answer": "回复：GMP附录《确认与验证》第十七条规定，在某些情况下，性能确认可与运行确认或工艺验证结合进行。\n    企业应当根据已有的生产工艺、设施和设备的相关知识制定性能确认方案，使用生产物料、适当的替代品或者模拟产品来进行试验/测试；应当评估测试过程中所需的取样频率。"
  },
  {
    "title": "[非无菌原料药精制过程中粗品溶解的生产环境要求](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81860)",
    "date": "2016-11-29",
    "question": "咨询内容：老师您好！我公司生产一种非无菌原料药，采用溶媒法结晶获得粗品，再进行重结晶精制。我们的做法是，在一般区进行粗品溶解及预过滤，精过滤和重结晶放在D级洁净区。这样是否符合GMP要求？GMP要求非无菌原料药的精、烘、包应在洁净区内，我们认为精制是从精滤开始的。敬请老师指教。",
    "answer": "回复：应综合考虑产品生产控制措施对产品工艺及产品关键质量属性的影响。一般而言，对于非无菌原料药，将最后一步的过滤和重结晶放在洁净区是允许的。"
  },
  {
    "title": "[灭菌条件的控制](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=201873)",
    "date": "2016-11-29",
    "question": "咨询内容：1、灭菌条件能否采用“温度+F0值”的控制方式？\n现我司购入的国外灭菌釜可设定2种灭菌条件的控制方式：“温度+F0值”和“温度+时间”。如我们采用“温度+F0值”的控制方式，是否符合GMP的管理？\r\n\r\n2、目前对于“F0值”的计算范围各国略有不同，例如日本是采取“升温段（100℃）+保温段”，请问贵中心认可的F0值计算范围是什么（仅计算保温段吗？），不同的计算范围将影响我们对产品的工艺参数设定。\r\n\r\n希望得到回复。",
    "answer": "回复：产品灭菌参数的要求应依据产品注册工艺而定，F0值从100℃开始计算。"
  },
  {
    "title": "[人用原料药和兽用原料药可以共线生产么？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=204154)",
    "date": "2016-11-29",
    "question": "咨询内容：人用原料药和兽用原料药可以共线生产么？",
    "answer": "回复：《药品生产质量管理规范》（2010年修订）第四十六条规定：“（六）药品生产厂房不得用于生产对药品质量有不利影响的非药用产品。”\n企业应当综合考虑药品的特性、工艺和预定用途等因素，确定厂房、生产设施和设备多产品共用的可行性，并有相应评估报告。\r\n除此之外，还应当符合符合兽药管理相关规定。"
  },
  {
    "title": "[关于文件替换的管理和共线问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=204156)",
    "date": "2016-11-29",
    "question": "咨询内容：老师好：\n1、关于文件替换，在新版GMP第153条中规定“文件的起草、修订、审核、批准、替换或撤销。。。。等应按操作规程管理”，这里的“替换”一词如何理解？若在文件管理规程中规定文件的某些错误可采用替换方式而不升级整个文件，即某文件的某页内容错误，在文件替换管理记录中登记说明替换原因，替换页归档保存，这种方式是否能被官方审计接受？\r\n2、我公司是抗肿瘤化药注射剂生产线，能否生产生物类的单抗肿瘤药（原液稀释配制、灌装、扎盖操作共线）？新版GMP46条中，“生物制品（如卡介苗或其他用活性微生物制备而成的药品）必须采用专用和独立的厂房、生产设施和设备”，单抗属于生物制品，但不属于括号内情况，共线是否有法规风险？",
    "answer": "回复：1、可以接受。\n2、共线生产的问题已回复多次，请参照之前的回答。"
  },
  {
    "title": "[有关注射剂GMP认证相关的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=205382)",
    "date": "2016-11-29",
    "question": "咨询内容：老师，您好！我们有两个细胞毒抗肿瘤品种，一个是15ml规格的小容量注射剂，一个是100ml规格的大容量注射剂，注射剂都是最终灭菌工艺，是否可以共线生产？这样在GMP认证的时候是否会有问题？是分别进行两次认证吗？认证证书是颁发两个（小容量注射剂/大容量注射剂）？",
    "answer": "回复：共线生产的问题已多次回复，请参照之前的回答。"
  },
  {
    "title": "[无菌操作人员变更验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=10061)",
    "date": "2016-11-29",
    "question": "咨询内容：请问当分装区域无菌操作人员有新增人员时，重新进行培养基模拟无菌工艺验证，需要连续进行三批呢？还是进行1批即可？",
    "answer": "回复：培养基模拟灌装试验的首次验证，每班次应当连续进行3次合格试验。空气净化系统、设备、生产工艺及人员重大变更后，应当重复进行培养基模拟灌装试验。企业应根据人员情况进行风险评定后确定。例如，如果新增人员已有足够的无菌操作经验，熟悉该操作岗位的相关操作规程，且已完成本企业的更衣确认，可考虑仅进行一个批次的培养基模拟灌装试验。"
  },
  {
    "title": "[原料药清洁用溶剂级别要求？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81924)",
    "date": "2016-11-29",
    "question": "咨询内容：老师，您好，请问法规对原料药清洁用溶剂有哪些具体要求？应达到工业级还是分析级？清洁用溶剂能否回收套用？应执行哪些标准要求？",
    "answer": "回复：GMP对原料药的清洁用溶剂没有具体要求，也未禁止回收套用清洁用溶剂。企业应综合考虑清洁溶剂的残留，以及对所清洁生产设备生产产品的质量影响。"
  },
  {
    "title": "[产品工艺验证咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82043)",
    "date": "2016-11-29",
    "question": "咨询内容：老师您好，我们公司在原生产地址上新建一厂房，用于生产原车间的老产品（产品扩大生产量），由于产品种类和规格不单一，想请教下认证前是所有产品和规格均进行工艺验证还是每个品种选取一个规格呢？如果是选取一个规格，现场检查通过拿到GMP证书后能否通过同步验证完成所有规格产品的验证？谢谢",
    "answer": "回复：采用新的生产处方或生产工艺进行首次工艺验证应当涵盖该产品的所有规格。企业可根据风险评估的结果采用简略的方式进行后续的工艺验证，如选取有代表性的产品规格或包装规格、最差工艺条件进行验证，或适当减少验证批次。\n进行工艺验证之前，应确保企业改造的厂房、设施、设备按照预定用途和GMP的要求已完成设备确认。。"
  },
  {
    "title": "[针剂设备参数验证频次](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82152)",
    "date": "2016-11-29",
    "question": "咨询内容：针剂设备验证如灌装线有不同规格10mL,20mL,30mL；那是三个规格的灌装线设备参数都要每年进行性能确认吗？",
    "answer": "回复：企业应当对设施、设备和工艺，包括清洁方法应当进行定期评估。应当采用质量风险管理方法评估变更对设备的潜在影响，必要时，进行再确认或再验证。当验证状态未发生重大变化，可采用对设施、设备的回顾审核，来满足再确认或再验证的要求。当趋势出现渐进性变化时，应当进行评估并采取相应的措施，直至进行再确认。"
  },
  {
    "title": "[新药研发中工艺研究的中间体质控问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82175)",
    "date": "2016-11-29",
    "question": "咨询内容：对于只有三步反应的工艺路线，第一步的中间体能否只采用TLC方法质控？目前因为对政策把握不明确，一直在摸索更为精确的质控方法，由于中间体本身性质及纯度问题，液相气相等方法均不能有效确定纯度。",
    "answer": "回复：请咨询总局相关部门或相关直属机构。"
  },
  {
    "title": "[原料药元素分析](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82177)",
    "date": "2016-11-29",
    "question": "咨询内容：我的化合物包含5种元素：C  H  O  N  S组成，C  H  N 已经做过了，符合要求，S还要做吗？",
    "answer": "回复：药品应按照注册批准的工艺进行生产，并符合经注册批准的产品标准。药品注册的要求请咨询总局相关机构或相关直属机构。"
  },
  {
    "title": "[尊敬的老师您好！请教产品返工问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82193)",
    "date": "2016-11-29",
    "question": "咨询内容：如单组份的粉针剂（即将单一成分无菌原料药按规格通过分装机分装于西林瓶、压塞、轧盖生产出的粉针剂）产品质量不合格（如无菌、可见异物项不合格），是否可将该类型粉针剂内药粉回收药粉后，作为该成分原料药的粗品按批准的无菌原料药精制工艺进行返工精制，从而使无菌不合格的药粉成为合格的无菌原料药？",
    "answer": "回复：返工系指将某一生产工序生产的不符合质量标准的一批中间产品或待包装产品、成品的一部分或全部返回到之前的工序，采用相同的生产工艺进行再加工，以符合预定的质量标准。\nGMP明确规定制剂产品不得进行重新加工。不合格的制剂中间产品、待包装产品和成品一般不得进行返工。只有不影响产品质量、符合相应质量标准，且根据预定、经批准的操作规程以及对相关风险充分评估后，才允许返工处理。"
  },
  {
    "title": "[验证三批的批次安排合理性问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=140412)",
    "date": "2016-11-29",
    "question": "咨询内容：老师好，请问申报时验证三批需要有连续性，正常的时间安排是第一批做完之后再做第二批，再做第三批。我想问由于工厂生产设备和其他原因，能否将第一步的三批做完后再做第二步的三批，再做第三步的三批，以此类推行吗？  谢谢。",
    "answer": "回复：GMP没有禁止这种方式。企业应当综合考虑所有因素并科学安排验证工作，例如综合考虑设备和设施的清洁验证。"
  },
  {
    "title": "[改变执行《中国药典》调整辅料用量的注册申报问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=205402)",
    "date": "2016-11-15",
    "question": "咨询内容：我公司一个品种，药典未收载该品种前执行注册标准，制法项为“提取物加蔗糖与糊精882g（蔗糖和糊精比例4:1）”新版药典收载该品种后，对辅料的用量和比例未作规定，请问我公司执行中国药典后是否可以调整辅料用量？例如调整为3:1或固定一种辅料用量，用另一种辅料补足批量。是否需要申报补充申请？",
    "answer": "回复：请按注册标准生产。处方变更请咨询注册部门"
  },
  {
    "title": "[印刷包装材料发放](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=205392)",
    "date": "2016-11-15",
    "question": "咨询内容：第一百二十五条 印刷包装材料应当由专人保管，并按照操作规程和需求量发放。\n问题：印刷包装材料应按需求量发放，该需求量是指当批产品理论需求量还是指车间根据业务操作需要量？（如每批产品理论纸盒需要量为100个，纸盒整件包装200个，车间需要领用整件200个）。仓库按照整件需求量发放至车间，车间对整件印刷包装材料专人管理，并计数发放至每批产品中，印刷包装材料这种发放使用的操作是否合规。",
    "answer": "回复：按理论需求量发放，剩余无论是退库还是在车间保管，均应按规定管理。"
  },
  {
    "title": "[提取物与制剂批批对应该如何理解](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=204172)",
    "date": "2016-11-15",
    "question": "咨询内容：老师，你好，《食品药品监管总局关于加强中药生产中提取和提取物监督管理的通知》（食药监药化监〔2014〕135号）中有句话“提取过程与中成药应批批对应，形成完整的批生产记录，并在贮存、包装、运输等方面采取有效的质量控制措施”，请问该如何理解提取过程包含外购提取物与中成药制剂批批对应，是指提取和制剂均有完整的批记录，具有对应关系且清晰可查，还是说提取过程包含外购提取物与中药制剂必须一一对应，提取对应唯一的制剂，制剂来源唯一的提取。请指导，多谢。",
    "answer": "回复：原则上解释权应由发文单位承担。我的理解是如果你的处方就是外购的提取物，那么应与原料投料原则一致，做好记录，可追溯。"
  },
  {
    "title": "[发芽发酵的验证问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=204192)",
    "date": "2016-11-15",
    "question": "咨询内容：我想咨询一下在发芽发酵的过程中，QA在中间过程的监控当产品处于发芽发酵的状态可以打开门观察药材的发酵发芽程度吗  和里面的温湿度   还有就是在中间过程中需要监测菌类成分吗   这些菌类成分该如何观察  只是肉眼观察  还是需要借助检验仪器之类的  谢谢",
    "answer": "回复：这个问题由你们企业自行研究决定"
  },
  {
    "title": "[进口辅料](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=205414)",
    "date": "2016-11-15",
    "question": "咨询内容：您好，我们现在用的进口辅料在国内没有注册过，国外也没有DMF，这个辅料是要用于注册国内的口服固体制剂仿制药。1.这种情况下这个进口辅料是取得进口辅料注册证我们就可以申报使用了，还是要走关联审批？2.该辅料厂家本身是没有意愿提供关联审批或者取得进口注册证的，也没有替换的厂家，这种情况该怎么办呢？只是仿制药厂家检测合格也是没办法满足申报要求的吧？",
    "answer": "回复：请咨询注册部门"
  },
  {
    "title": "[药品说明书可否直接印刷在药盒上？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=205396)",
    "date": "2016-11-15",
    "question": "咨询内容：负责老师好！\n药品生产企业是否可以把药品说明书内容完全/完整地印刷在药会上？当然，药盒肯定得足够空间。这样做的好处，不用拆盒，就能看到说明书；企业节省成本。\r\n谢谢！",
    "answer": "回复：问的是药盒上吗？包装请按批准或备案的印刷，不得私自改变，如更改请咨询相关部门。"
  },
  {
    "title": "[3批工艺验证产品能否销售](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=205386)",
    "date": "2016-11-09",
    "question": "咨询内容：核查中心各位老师，你们好！！\n    我公司固体制剂车间是2015年7月完成GMP认证，个别品种由于原料供应问题，现刚购得原料药，且购得原料药仅够生产3批。请问做3批工艺验证的产品能否销售？是否必须等3个月稳定性考察合格后，再放行销售。\r\n                                                                 谢谢！！",
    "answer": "回复：您好，通过认证后的3批工艺验证产品，上市销售应根据具体情况而定，具体实施请咨询当地省级药品监督管理部门。"
  },
  {
    "title": "[非自产原料的销售](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=201884)",
    "date": "2016-10-11",
    "question": "咨询内容：请问老师：我公司是一家药品生产企业，从供应商采购回来的原料，如果我公司自己在有效期内用不完想卖给其他需要的公司（我们两家公司供应商是同一家）是否允许？如果不是买卖关系采用赠送方式呢？因为报废也需要成本（按照固废处理）。谢谢！",
    "answer": "回复：对方药品生产企业应尽量避免采购非供应商提供的原料，如不得避免，应评估其风险，增加检测量及项目，加大留样量等，并向当地药监部门报备。"
  },
  {
    "title": "[投料是否必须按标示量100进行投料？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=204147)",
    "date": "2016-10-11",
    "question": "咨询内容：制剂产品是否必须按标识量的100进行投料？很多生化产品、中药产品以及化学药品在生产过程中可能存在含量损失的情况，有的可能在工艺处方中适当的进行了增加投料设计，对于这种做法能否接受？",
    "answer": "回复：如果是新药开发问题，请问注册部门。如果是老品种，请保持注册批准时的状态。"
  },
  {
    "title": "[非无菌辅料可以辐照灭菌为无菌辅料么](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=140416)",
    "date": "2016-09-29",
    "question": "咨询内容：请问老师，某一辅料国内外无无菌型的，我公司原始注册处方中有使用该无菌辅料，目前处理方式为购买后自己精制除菌过滤为无菌辅料，但此过程对生产工艺技术要求很高。我公司目前预改变生产工艺，将此非无菌辅料经辐照如钴60灭菌为无菌辅料，做足充分的工艺验证工作，并进行改变生产工艺的补充申请，是否可行？",
    "answer": "回复：请咨询药品审评部门。"
  },
  {
    "title": "[关于进口辅料检验问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=140423)",
    "date": "2016-09-29",
    "question": "咨询内容：老师，您好！\n国家总局2016年02月19日 发布的“关于进口药品符合《中华人民共和国药典》有关事宜的通知 （食药监药化管〔2016〕18号）”,“对于《中华人民共和国药典》2015年版收载的品种，进口药品口岸检验在符合进口药品注册标准基础上，应同时符合《中华人民共和国药典》2015年版相关标准。”\r\n公司产品生产有使用药典收载的进口辅料，进厂检验是按进口注册标准还是按中国药典检验？",
    "answer": "回复：你们应制定企业内控标准，参考注册标准及药典标准，并不得低于。"
  },
  {
    "title": "[进口药用辅料口检](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=201861)",
    "date": "2016-09-29",
    "question": "咨询内容：我司以前购买的进口药用辅料供应商均会提供进口口检报告，但目前购买的进口药用辅料，辅料供应商并没有提供口检报告，我司生产能使用该辅料吗？进口药用辅料口检是可选择进行的吗？",
    "answer": "回复：非我中心业务范畴，请咨询相关部门。"
  },
  {
    "title": "[使用热回流提取机组替代多功能提取罐进行中药提取](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=149231)",
    "date": "2016-09-29",
    "question": "咨询内容：老师，您好！现在中药企业提取时多采用节能的热回流提取机组替代多功能提取罐。药品的法定制法多为“提取几次、每次几小时”，而热回流提取机组则是一次提取，这样是否存在工艺的不一致问题？\n另外，中药丸剂生产时泛丸的产量已不能满足需求，实际生产时多采用制丸，类似这样的情况该怎样去界定和处理，请老师释疑，谢谢！",
    "answer": "回复：请按规定申请工艺变更。具体请咨询注册部门。"
  },
  {
    "title": "[有关供应商资质证明文件的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=201869)",
    "date": "2016-09-29",
    "question": "咨询内容：老师，您好！\n    GMP中关于供应商的管理中，要求供应商应提供盖章的资质证明文件（如营业执照、各种许可证等）和产品检验报告。在实际操作中，我们发现个别物料，主要是化学试剂级别的辅料（主要是pH调节剂、抑菌剂等，产品在注册申报时就使用的是试剂级别的辅料），供应商在其官网上提供有可供下载的盖有公章的资质证明文件和检验报告的图片，但不提供盖有鲜章的纸质复印件。请问这种情形的下载的资质证明文件和检验报告是否能够被接受为供应商提供的盖章件？如能够被认可，应该怎样保存这类材料，是下载保存电子文件还是打印彩色纸质文件保存？\r\n    请老师百忙中予以解惑，谢谢！",
    "answer": "回复：可以不用保存盖章的。具体按你公司规定执行。"
  },
  {
    "title": "[进口辅料口检](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=201877)",
    "date": "2016-09-29",
    "question": "咨询内容：我司以前购买的进口药用辅料供应商均会提供进口口检报告，但目前购买的进口药用辅料，辅料供应商并没有提供口检报告，我司生产能使用该辅料吗？进口药用辅料口检是可选择进行的吗？",
    "answer": "回复：请勿重复提问"
  },
  {
    "title": "[取消辅助灭菌问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=201876)",
    "date": "2016-09-27",
    "question": "咨询内容：老师您好，我有如下问题需要咨询：\n盐酸克林霉素注射液，原灭菌工艺为无菌灌装加流通蒸汽辅助灭菌，但该产品热稳定性差，流通蒸汽辅助灭菌后产品降解明显，不符合质量标准要求。请问能否将灭菌工艺改为只采用无菌灌装而取消辅助灭菌？如果可以，按几类变更？要报补充申请吗？",
    "answer": "回复：你好，请咨询药品注册管理部门。"
  },
  {
    "title": "[关于不同厂家原料使用问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=201871)",
    "date": "2016-09-24",
    "question": "咨询内容：请问不同厂家的同一种原料药可以用于投料生产同一批药品制剂吗？",
    "answer": "回复：你好，这需要基于企业注册及研究情况而定，通常不可以。"
  },
  {
    "title": "[悬浮粒子检测ISO14644-1:2015和国标及法规的咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=201864)",
    "date": "2016-09-24",
    "question": "咨询内容：老师，您好！\n    GMP无菌附录中悬浮粒子的测试是根据ISO14644-1（2010）执行的，但是现在2015版的ISO14644-1已经出台了，并且检测标准与2010版有很大的差别，目前企业应该按照哪个来执行呢？企业现在要是按照2015版执行，国内检查是否会认可？（注：2015版的有3年的过渡期）",
    "answer": "回复：你好，关于空气悬浮粒子测定方法GMP无菌附录中描述为“测试方法可参照ISO14644-1”。企业在进行测试时应使用现行的ISO标准进行测试，基于现行ISO标准进行变更控制，评估变更影响，制定并落实变更计划。"
  },
  {
    "title": "[工艺备案问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=140405)",
    "date": "2016-09-19",
    "question": "咨询内容：有一个分散片产品，物料前处理（如粉碎，过筛目数，过筛次数改变）和投料顺序发生变化，与原申报工艺不一样，处方和配料量、制粒方式没有变化，内部工艺规程做过变更，做过验证批，做过加速试验和长期稳定性试验，验证批报省所抽检也出具检测合格报告书，请问：\n     1、这种情况的变化是否需要到省局备案？省局是否需要出具什么文件？\r\n      2、该产品原研是普通片剂？这种情况能否做一致性评价？到时按普通片剂还是分散片？如果普通片剂则与注册批件不同，如果按分散片则无法买到参比制剂。",
    "answer": "回复：你好，请咨询药品注册管理部门。"
  },
  {
    "title": "[关于GMP 无菌附录 第十一条的理解问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=140396)",
    "date": "2016-09-07",
    "question": "咨询内容：老师您好：\n关于GMP 无菌附录 第十一条  应当对微生物进行动态监测，评估无菌生产的微生物状况。监测方法有沉降菌法、定量空气浮游菌采样法和表面取样法（如棉签擦拭法和接触碟法）等。动态取样应当避免对洁净区造成不良影响。成品批记录的审核应当包括环境监测的结果。\r\n这里提到：评估无菌生产的微生物状况。具体这个无菌生产是否是指的采用无菌生产工艺的非最终灭菌产品？对于最终灭菌产品不需要将环境监控记录纳入到批记录中。以上理解是否正确？\r\n谢谢！",
    "answer": "回复：你好，评估微生物状况是无菌药品的生产要求，采用无菌生产工艺的应生产全过程进行监测微生物，成品批记录的审核应包括环境监测结果的审核，而最终灭菌产品的生产也需要定期对微生物动态监测。"
  },
  {
    "title": "[外用药物是否可用松香甘油酯作为辅料](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=140398)",
    "date": "2016-09-07",
    "question": "咨询内容：您好！松香甘油酯执行的标准是《中华人民共和国国家标准》GB 10287—2012；是否可以使用食品添加剂的松香甘油酯作为外用药物的辅料。",
    "answer": "回复：是否采用取决于该辅料是否达到所应达到的标准。"
  },
  {
    "title": "[请问贵中心是否出过“无菌制剂培养基模拟灌装试验指南（征求意见稿）”](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=140408)",
    "date": "2016-09-07",
    "question": "咨询内容：你好！在网络上的百度文库里面看到一篇文档“无菌制剂培养基模拟灌装试验指南（征求意见稿） ”出处贵中心，特进行核实！\nhttp://wenku.baidu.com/link?url=tsjgmdDm6357eoLNUpMaTYCB9MdOX9PRBdPUOQkHKY075IIXZjULNn4qsTuEpTw9xecJX1Y-AeFA_obJW-_FfOb-VER_bGKGThQLxJ4PKdO\r\n请及时进行回复！",
    "answer": "回复：你好，我中心正在组织起草该文件，目前在检查机构内部征求意见中。"
  },
  {
    "title": "[提取车间药品与非药品共用问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=140381)",
    "date": "2016-09-06",
    "question": "咨询内容：老师您好！\n    我想咨询下：GMP法规要求，药品生产厂房不得用于生产对药品质量有不利影响的非药用产品，那么提取车间药品与非药品是否可以共用（提取车间进行的提取都是中药饮片，提出的膏有的是用在保健食品中，有的用在药品中）",
    "answer": "回复：请提供具体情况给当地省局咨询"
  },
  {
    "title": "[药品生产企业企业负责人和质量负责人能否为一人？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=140384)",
    "date": "2016-09-01",
    "question": "咨询内容：药品生产企业企业负责人和质量负责人能否为一人？",
    "answer": "回复：你好，可以，但应具备对应的资质，并能履行相关职责。"
  },
  {
    "title": "[原料药混合验证中批量为400KG，其上下限如何定？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82018)",
    "date": "2016-09-01",
    "question": "咨询内容：老师们好！我们是原料药生产厂家，要进行原料药混合验证，混合后批量为400KG。这个混合上下限如果根据每批产品的收率来，取两批最低收率与两批最高收率来确定混合上下限。 但有时药品收率范围可能±10%，这个400KG±10%的混合上下限不知可不可被接受。如果取两批最高收率，与两批最低收率的量，分别按照混合工艺进行混合，混合后均匀性达到要求的话，也就说明，在这个批量间的批量按照混合工艺进行的混合都是达到工艺的要求，这样理解对吗？。谢谢",
    "answer": "回复：你好。根据你的描述，除取两批最高收率，与两批最低收率的量分别按照混合工艺进行混合验证外，还需对企业最常使用的混合量（例如100%收率附近）进行验证。"
  },
  {
    "title": "[原料的的无菌转移](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82066)",
    "date": "2016-09-01",
    "question": "咨询内容：老师你好：\n    我公司生产的粉针剂是无菌原料直接分装，无菌原料在进入B级区时，无菌原料传递过程一般采取哪种灭菌消毒方式？用75%的乙醇擦拭和紫外灯消毒是否可以？如果要验证，用表面微生物接触碟法确认原料的内包材外表面（铝桶的外表面）达到无菌要求可接受的标准就可以，是否可行？",
    "answer": "回复：你好，需要基于产品的实际生产情况，必要时需要多层包装。消毒方式可以采用消毒剂擦拭和紫外灯照射，具体标准请参照2010版GMP无菌药品附录规定。"
  },
  {
    "title": "[食品添加剂和药用辅料能共用生产线吗](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=139447)",
    "date": "2016-08-31",
    "question": "咨询内容：您好，我司目前有一食品添加剂生产车间（产品：蔗糖），由于该产品（蔗糖）同时是药用辅料并且收录进2015年中国药典，现我司该生产线能申请药品生产许可证吗？",
    "answer": "回复：请持具体情况介绍如标准等情况咨询当地省局"
  },
  {
    "title": "[关于增加内包材的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82189)",
    "date": "2016-08-31",
    "question": "咨询内容：老师您好！我公司有一大蜜丸产品原为部颁标准，现提高标准上个月已经在药典委公示，我公司想增加该产品塑壳包装（现为蜡壳封装），可否用正在公示的标准作为稳定性考察标准呢，因为原有部颁标准缺乏量化的指标。",
    "answer": "回复：请咨询药典委或注册部门"
  },
  {
    "title": "[常温库温度可以2～30℃吗](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=97513)",
    "date": "2016-08-31",
    "question": "咨询内容：药典规定：常温10～30℃，2010版指南：质量控制实验室与物料系统常温库2～30℃；公司实际冬天5℃左右，2010版指南温度符合大多数公司情况，我们按常温库2～30℃规定的要求进行药品储存符合要求吗？如果不行冬天仓库还需加温设施吗？",
    "answer": "回复：请问你的产品需要什么储存条件，请依产品需求而定。如无特殊要求，请按药典规定"
  },
  {
    "title": "[调节PH是否可以用化学试剂](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=97512)",
    "date": "2016-08-31",
    "question": "咨询内容：注射剂和液体制剂经常需要用酸碱调节PH，用量很小，可采用分析纯级别的化学试剂直接进行调节吗？分析纯试剂是否按药典进行检验后使用？",
    "answer": "回复：按所需标准检验合格后使用"
  },
  {
    "title": "[药用辅料](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82192)",
    "date": "2016-08-31",
    "question": "咨询内容：供应商的甘油批件为原料药，我公司能进此供应商的甘油作为辅料，检验合格后，用于口服固体制剂的生产吗？",
    "answer": "回复：可以"
  },
  {
    "title": "[GMP条款解读](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82195)",
    "date": "2016-08-29",
    "question": "咨询内容：　　第四十六条　为降低污染和交叉污染的风险，厂房、生产设施和设备应当根据所生产药品的特性、工艺流程及相应洁净度级别要求合理设计、布局和使用，并符合下列要求：\n　　（二）生产特殊性质的药品，如高致敏性药品（如青霉素类）或生物制品（如卡介苗或其他用活性微生物制备而成的药品），必须采用专用和独立的厂房、生产设施和设备。\r\n\r\n请问本条款中生产特殊性质的药品，如高致敏性药品（如青霉素类）或生物制品（如卡介苗或其他用活性微生物制备而成的药品）如何理解？是指生物制品全部必须独立厂房，还是指卡介苗或者其他设计活的微生物制备阶段必须独立厂房，后续不涉及活微生物工序如灌装等就不需要独立厂房。谢谢！",
    "answer": "回复：你好，不是指生物制品全部必须独立厂房，企业应当综合考虑药品的特性、工艺流程和预定用途等因素，经评估来确定厂房、生产设施和设备是否必须专用和独立。"
  },
  {
    "title": "[外用药生产中使用的辅料水杨酸甲酯能否用使用食品添加剂的水杨酸甲酯](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82164)",
    "date": "2016-08-22",
    "question": "咨询内容：您好！我们是外用制剂，我们现在生产用的药用辅料水杨酸甲酯执行的标准是卫生部药品标准WS1-07(B)-89；是否可以使用食品添加剂的水杨酸甲酯，食品添加剂的水杨酸甲酯执行的标准是BP/USP标准和 GB 28355-2012标准，我们按卫生部药品标准WS1-07(B)-89检测食品添加剂的水杨酸甲酯,检验结果是符合卫生部药品标准WS1-07(B)-89要求的，而我们药品注册时的材料中没有规定水杨酸甲酯的要求，请问我们能否使用食品添加剂的水杨酸甲酯。",
    "answer": "回复：从以上情况看，是可以的。但要符合注册标准，更换辅料生产厂家、规格等，应按规定履行程序。"
  },
  {
    "title": "[集团内药厂在同一地区是否可以共建化验室进行质量控制](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82169)",
    "date": "2016-08-12",
    "question": "咨询内容：集团内四个药厂在同一城市，相距2公里范围，两个区域，是否可以建设一个质检中心，承担四个药厂的检测任务，确保样品的可追溯性。",
    "answer": "回复：您好，《药品管理法》第十二条“药品生产企业必须对其生产的药品进行质量检验”，请结合集团内四个药厂生产许可证的情况综合考虑。具体情况请咨询当地省局相关部门。"
  },
  {
    "title": "[关于水系统验证周期](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82160)",
    "date": "2016-08-12",
    "question": "咨询内容：老师您好，纯化水、注射用水系统首次验证通常进行三个周期及常年水质监控的验证，我公司纯化水水系统的原水为饮用水，请问每个周期公认的时间多长为宜？我们每个周期暂定为一周是否合适？",
    "answer": "回复：你好，关于水系统的首次验证的三个阶段，每个阶段因目的不同持续时间有一定差异。一般情况：第一阶段至少2-4周；第二阶段至少2-4周；第三阶段至少1年。可参考《药品GMP指南：厂房设施与设备》 水系统部分。"
  },
  {
    "title": "[GMP留样检查的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82154)",
    "date": "2016-08-11",
    "question": "咨询内容：老师：您好！\n新版GMP第二百二十五条 4.如果不影响留样的包装完整性，保存期间内至少应当每年对留样进行一次目检观察，如有异常，应当进行彻底调查并采取相应的处理措施。\r\n我们公司有一部分的原料药是两层药用聚乙烯袋，最外面套一层铝箔袋的。\r\n在进行每年一次的GMP留样检查时，对于该目测观察，是打开铝箔袋，通过聚乙烯袋来观察留样的外观，还是不打开任何包装，仅直接检查包装的完整性？\r\n\r\n盼老师回复，非常感谢！",
    "answer": "回复：你好，需要打开铝箔袋观察。"
  },
  {
    "title": "[条款如何理解](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82170)",
    "date": "2016-08-11",
    "question": "咨询内容：老师：您好！未通过药品GMP认证的药品生产企业，不予换发《药品生产许可证》。如果正在进行技术改造，可再给一年的过渡期，要求在 2016年12月31日前向所在地省（区、市）食品药品监督管理局同时提出换发《药品生产许可证》申请和药品GMP认证申请。通过药品GMP认证后，予以核发《药品GMP证书》和《药品生产许可证》。这个如何理解",
    "answer": "回复：您好，请咨询当地省级相关部门。"
  },
  {
    "title": "[同一产品是否可以在药厂不同厂址（GMP证书列出两个地址）生产](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82123)",
    "date": "2016-08-08",
    "question": "咨询内容：我公司有两个厂址，许可证和GMP证书均列出，但药品再注册证上市原厂址，现在有一个产品产量较大，想在两个厂址同步生产，按批次分开，是否可以？面临药品再注册只能列出一个地址，而且药品说明书和小盒的生产地址和注册地址如何区分？是否必须一个品种只能有一个地址。谢谢",
    "answer": "回复：您好，根据《中华人民共和国药品管理法》，药品生产地址需要具备该品种的药品生产许可证、药品注册批件、药品GMP证书，方可进行药品生产。具体要求请咨询当地省局相关部门。"
  },
  {
    "title": "[异地生产咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82148)",
    "date": "2016-08-08",
    "question": "咨询内容：公司现厂区有点小，从新建厂后，进行GMP认证，其他手续都完备的情况下，公司可以在不同的厂区生产同一个品种吗？",
    "answer": "回复：您好，根据《中华人民共和国药品管理法》第七条和第九条，药品生产厂区应具备该药品品种的生产许可范围、药品批准文号、GMP证书，方可进行药品生产。具体问题请咨询当地省局相关部门。"
  },
  {
    "title": "[药品生产企业购进的原辅料是否均必须按照法定药用标准进行全项检验](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82126)",
    "date": "2016-08-05",
    "question": "咨询内容：药品生产企业是否必须对每一批次的原辅料如中药材、中药饮片、提取物、化学原料药、辅料均按照药典要求进行全项检验，是否可以使用供应商的检验报告仅进行部分项目检验放行使用？",
    "answer": "回复：一、原料药生产企业的原材料检测可以不批批检测，供应商审计时应进行三批全项检测，之后可部分检测或使用供应商的检测报告，但应定期全项检测。\n二、中药饮片生产企业如果饮片与药材检测内容与结果相同，可以只检测饮片或药材，但应提供这样做的依据。\r\n三、制剂生产企业的原辅料应按照药典要求进行全项检测。"
  },
  {
    "title": "[药用辅料的进厂检验](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82109)",
    "date": "2016-08-05",
    "question": "咨询内容：请问购买来的经过审计的合格供应商的药用辅料进厂都需要全检吗？谢谢！",
    "answer": "回复：已回答，请勿重复提问"
  },
  {
    "title": "[取样](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82097)",
    "date": "2016-08-05",
    "question": "咨询内容：取样是否要体现到物料货位卡上具体数量？",
    "answer": "回复：需要"
  },
  {
    "title": "[请教关于产品工艺验证批次和规格](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82079)",
    "date": "2016-08-05",
    "question": "咨询内容：我们公司在原生产地址上新建了一厂房，用于生产原车间的老产品（扩大生产两），由于品种和规格较多想，请问工艺验证是所有品种和规格均进行验证还是每个品种选取一个规格进行验证？如果是选取一个，那是否可以通过现场检查后进行其他规格的同步工艺验证？",
    "answer": "回复：需要确定工艺参数的请根据具体情况选取品种及规格，工艺参数确定后，其他可以进行同步验证"
  },
  {
    "title": "[关于半成品检验](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82103)",
    "date": "2016-08-04",
    "question": "咨询内容：老师您好：\n    请问是所有产品的半成品都需要检验吗？比如胶囊充填，生产部门每30分钟检测1次装量，那还需要QC的再定期做吗（比如每小时）？另外，半成品的检测必须要QC做的才算数吗，生产自己做的就不行？\r\n谢谢！",
    "answer": "回复：你好，中间产品的检验需要基于工艺验证、质量风险等因素确认。企业可以根据实际情况安排车间或者QC负责中间产品的检验，重点是检验结果的准确可靠。"
  },
  {
    "title": "[跨国委托](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82027)",
    "date": "2016-08-04",
    "question": "咨询内容：韩国委托生产一个颗粒剂的中间体，对方提供技术从投料至制备好颗粒在国内生产，在韩国分装后在境外销售，我们国内企业应该按什么流程办理？",
    "answer": "回复：你好，此问题不在我中心职责范围，请咨询当地省局。"
  },
  {
    "title": "[无菌附录第10条（八）](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82147)",
    "date": "2016-08-04",
    "question": "咨询内容：老师您好：\n应当按照质量风险管理的原则对级洁净区和丨）级洁净区（必要时）\r\n进行动态监测1:监控要求以及警成限度和纠偏限度可根据操作的性质确定，但自\r\n净时间应当达到规定要求。\r\n\r\n从这条看，D级区也需要做自净时间测试，理解的对吗？口服固体制剂也需要做吗？",
    "answer": "回复：你好，D级洁净区的自净时间需要进行确认。"
  },
  {
    "title": "[工艺验证最差条件](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81988)",
    "date": "2016-08-04",
    "question": "咨询内容：在工艺验证中，是否需要挑战关键工艺参数的上下限？比如一个工艺温度范围在15-25℃，在工艺验证中输入的温度是否考虑15或者25℃的输入。如果考虑15℃或者25℃的输入，那我的输出会超范围，如果不考虑，输出温度波动无法涵盖整个温度范围",
    "answer": "回复：你好，工艺参数的上下限通常在研制阶段进行挑战确认。"
  },
  {
    "title": "[生物安全柜问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82081)",
    "date": "2016-08-04",
    "question": "咨询内容：老师好：我咨询个问题，因为2015年版要求化验室的阳性对照室要求使用生物安全柜，请问我公司想节省费用，用去年采购的净化超作台改装成负压和过滤、排风效果的生物安全柜，即净化操作台改装的生物安全柜能否符合申报GMP认证的要求?我介绍一下我们是非无菌的固体制剂，没有严重危害性的阳性对照菌种。，",
    "answer": "回复：你好，如果改装后经全面验证能达到生物安全柜一样效果，可以使用。"
  },
  {
    "title": "[关于药品中所使用原料药相关问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82118)",
    "date": "2016-08-04",
    "question": "咨询内容：老师，您好！\n我公司有一口服固体制剂药品品种生产使用聚乙二醇4000作为原料，其质量标准收载于《中国药典》2015年版四部药用辅料品种内。原国内仅有的一家原料药生产厂家已停止生产（产品文号也已注销），现市场上仅有符合药典标准的批准药用辅料文号的聚乙二醇4000，我们参考请问是否能用于生产该口服固体产品？ 谢谢！",
    "answer": "回复：你好，请咨询总局注册相关部门。"
  },
  {
    "title": "[关于药品中原料药使用相关问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82124)",
    "date": "2016-08-04",
    "question": "咨询内容：老师，您好！\n我公司有一口服固体制剂药品品种生产使用聚乙二醇4000作为原料，其质量标准收载于《中国药典》2015年版四部药用辅料品种内。原国内仅有的一家原料药生产厂家已停止生产（产品文号也已注销），现市场上仅有符合药典标准的批准药用辅料文号的聚乙二醇4000，我们参考请问是否能用于生产该口服固体产品？ 谢谢！",
    "answer": "回复：你好，请咨询总局注册相关部门。"
  },
  {
    "title": "[留样样品使用问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82089)",
    "date": "2016-08-04",
    "question": "咨询内容：企业每批产品按照要求进行了留样，初始数量满足要求；但是如果在留样期间由于某些调查或是研究需求，需要使用到这部分留样，是否可以执行企业内部的管理程序使用这部分留样啊？比如我们要取到效期的产品进行加速稳定性考察或是其他用途等。但是如果允许使用，后续如果再有其他调查，样品量可能会不足，一旦发生这类事情企业可能就只会根据具体情况调查部分关键内容，未必能够实施全面的调查了。",
    "answer": "回复：你好，留样期间由于某些调查需求可以按企业内部管理程序领用部分留样。类似到效期的产品加速稳定性考察或是其他研究用途，企业应提前预留更多的样品。"
  },
  {
    "title": "[水系统改造问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82046)",
    "date": "2016-08-04",
    "question": "咨询内容：公司水系统改造，部分用点管路切割后再手工焊。\n由于是改造项目，无法进行内窥镜检测，酸洗钝化后也没做钝化效果确认（蓝点试验）\r\n质量部因为这事迟迟不肯签验证方案，导致后面验证无法再进行了\r\n想问一下内窥镜检测和蓝点试验是否是强制法规要求？",
    "answer": "回复：你好，确认和验证的范围和程度应根据风险评估的结果确认。"
  },
  {
    "title": "[关于连续生产过程中批次的定义](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82106)",
    "date": "2016-08-04",
    "question": "咨询内容：老师您好！\n关于辅料连续生产过程中批次如何定义？起始物料每批次投料400kg，最后一步是喷雾干燥，连续生产。能否按连续生产一周为一批或者按10吨为一批（是否需验证）？还是最后必须加入总混步骤？",
    "answer": "回复：你好，我中心现有职责不涉及辅料生产。"
  },
  {
    "title": "[关于药品中辅料标准级别问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82112)",
    "date": "2016-07-25",
    "question": "咨询内容：老师：你好。\n         生产口服固体制剂配料使用的一种辅料大豆油，能否采用食用级别的（食用级）的？还是必须使用药用级的？\r\n    请老师百忙中回复。",
    "answer": "回复：你好，药用辅料的使用不应孤立的只关注食用级别或药用级别，而更应关注产品注册时的标准。即药品生产，不管是原料药还是辅料，都应严格执行成品注册时的标准，若发生变更，应按规定进行报备、报批等。因此，请你查询自家档案，按产品批准时的标准组织生产，当然，相关辅料的内控标准应不得低于现行颁布的法定标准。"
  },
  {
    "title": "[关于药品中辅料标准级别问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82099)",
    "date": "2016-07-19",
    "question": "咨询内容：老师：您好！生产口服固体制剂配料使用的一种辅料蔗糖，能否采用食用级别的（食品级）的？还是必须使用药用级别的？",
    "answer": "回复：你好，药品生产用辅料应符合药用标准，但没有要求必须使用具有辅料批准文号的物料。即你公司口服固体制剂使用的蔗糖，可以使用食用蔗糖，但应按药用标准检验放行。"
  },
  {
    "title": "[企业校准和检查人员必须取得计量管理部门的合格证吗](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82074)",
    "date": "2016-07-15",
    "question": "咨询内容：企业按照公司制定的操作规程和校准计划定期对生产和检验用衡器、量具、仪表、记录和控制设备以及仪器进行校准和检查,企业校准和检查人员必须取得计量管理部门的合格证吗？",
    "answer": "回复：对从事校准和参与检查人员没有规定必须取得计量管理部门的合格证，但必须具体相应的能力和资格，经过相关的培训，能履行工作的职责。"
  },
  {
    "title": "[无菌模拟灌装验证、设备再验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82076)",
    "date": "2016-07-15",
    "question": "咨询内容：老师，您好！我们公司是无菌粉针，目前以品种转移注册为主，生产只是阶段性进行，请问这样的话我们是不是也一定要每半年进行一次模拟灌装验证？GMP规定是正常生产时，每半年进行一次，请问这个正常生产是指那种情况？谢谢",
    "answer": "回复：你好，正常生产是相对停产而言，其洁净区空气净化系统应保持连续运行。正常生产期间应当按照生产工艺每条生产线每班次每半年进行一次，每次至少一批。对于因设备预防性维修或其它原因停产超过规定时间的生产线，在正式生产产品前也应进行培养基模拟验证。"
  },
  {
    "title": "[生产操作文件](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82042)",
    "date": "2016-07-07",
    "question": "咨询内容：老师好！\n请问生产操作文件必须由质量负责人最终批准吗",
    "answer": "回复：你好，生产操作文件的概念涵盖范围很大，需要根据具体文件而定。质量管理负责人的主要职责求见2010版GMP第二十三条。"
  },
  {
    "title": "[原料变更供应商工艺验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82048)",
    "date": "2016-07-07",
    "question": "咨询内容：某剂型产品原料计划新增加一个供应商，进行工艺验证的时候需要增设取样点吗？还是可以按照该品种正常生产过程取样方法进行取样？",
    "answer": "回复：你好，2010版GMP规定根据质量风险管理原则确定工艺验证批次数和取样计划，以获得充分的数据来评价工艺和产品质量。 工艺验证通常需要增设取样点。"
  },
  {
    "title": "[GMP认证中涉及的厂房设备IQ/OQ文件的语种要求](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82051)",
    "date": "2016-07-05",
    "question": "咨询内容：GMP认证和注册现场核查中涉及到的厂房和设备的DQ/IQ/OQ/PQ文件可以采取哪些语种？除中文外，英文或法文是否可以接受？",
    "answer": "回复：该问题已回复"
  },
  {
    "title": "[培养基灌装模拟试验](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82068)",
    "date": "2016-07-04",
    "question": "咨询内容：老师你好\n    无菌粉针剂的培养基灌装模拟试验是否要对生产品种所使用的西林瓶所有规格（10ml、20、30ml）都进行？周期是否一定要每半年进行一次？",
    "answer": "回复：你好，一条灌装线上产品的容器有多种规格时，至少应对最小和最大尺寸的容器进行培养基灌装模拟试验；正常生产期间应当按照生产工艺每条生产线每班次每半年进行一次。"
  },
  {
    "title": "[关于维生素AD滴剂（胶囊型）的剂型归属问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82062)",
    "date": "2016-07-01",
    "question": "咨询内容：尊敬的专家领导：\n您好！我咨询的问题是维生素AD滴剂（胶囊型），剂型应该属于（软）胶囊剂，还是口服溶液剂？如何定位该品种生产管理，包括企业生产范围与GMP认证？\r\n我公司维生素AD滴剂（胶囊型），于2008年获准生产，生产批件批准事项【剂型】项下描述为“滴剂（胶囊型）”，生产工艺完全是软胶囊生产工艺，所在生产线也即软胶囊生产线。作为幼儿用药，其使用方法为剪开或刺破胶囊，将内含溶液滴入幼儿嘴中，因此中国药典标准中，【其它】项下执行口服溶液剂相关要求。由于其生产工艺以及最终的制剂型态就是软胶囊，所以我们一直按照软胶囊对该品种进行管理，我公司新建软胶囊生产线首次申请GMP认证时，也即以该品种进行的申报。如果属于口服溶液剂，是否还需要另外申请增加生产范围与口服溶液剂相关的GMP认证事项？\r\n特此咨询！望解惑为感！",
    "answer": "回复：你好，从你的描述看，无需增加口服溶液的认证事项。"
  },
  {
    "title": "[GMP认证所需的设备IQ/OQ文件必须为中文版么？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82049)",
    "date": "2016-07-01",
    "question": "咨询内容：请问在中国进行药品申报，GMP认证以及审计中，厂房设备的DQ/IQ/OQ/PQ文件的语种有什么要求？哪些国家的语种可以满足要求？是否可以提供相应法规文件或指导原则？",
    "answer": "回复：该问题已答复，请翻找以前答复。相同问题勿重复提问。"
  },
  {
    "title": "[药包材相容性实验报告有效期](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82052)",
    "date": "2016-06-26",
    "question": "咨询内容：您好，我公司现在想申报药包材，几年前做过相容性实验。原料配方和工艺都未发生变化。请问实验报告还有效吗？如无效。\n相容性实验报告应该在多少期限以内方可。谢谢",
    "answer": "回复：你好，请咨询总局药包材注册管理部门。"
  },
  {
    "title": "[关于境外企业检查的标准](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82021)",
    "date": "2016-06-23",
    "question": "咨询内容：您好，我们是进口代理商，对于总局的境外体外诊断试剂生产企业，请问检查时参照什么标准执行？是总局颁布的医疗器械生产质量管理规范及其体外诊断试剂附录吗？还是说会根据国际通用的相关标准要求执行，比如ISO13485？",
    "answer": "回复：对于境外医疗器械生产企业的检查，是按照总局发布的《医疗器械生产质量管理规范》及体外诊断试剂附录进行检查。"
  },
  {
    "title": "[小容量注射剂安瓿隧道烘箱用耐高温高效过滤器咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82031)",
    "date": "2016-06-21",
    "question": "咨询内容：老师好！GMP认证老师在检查时都说，国内生产的安瓿隧道烘箱用耐高温高效过滤器质量不稳定，推荐企业使用进口的安瓿隧道烘箱用耐高温高效过滤器，请介绍国内能销售进口的安瓿隧道烘箱用耐高效过滤器企业，和国内企业使用最多的进口品牌。谢。",
    "answer": "回复：按规定我中心不能推荐任何品牌的设施设备，企业应自己完成设备调研、筛选、核定等相关工作。"
  },
  {
    "title": "[厂房和设备的DQ/IQ/OQ文件对与语种的要求](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82020)",
    "date": "2016-06-21",
    "question": "咨询内容：厂房和设备的DQ/IQ/OQ文件内容必须为中文版么？英文版或其他语种的版本可以么？是否有法规文件对此进行了规定？",
    "answer": "回复：根据你单位相关人员英文及其他语种掌握能力，可采用中英文对照版本，但在中国取得药品生产许可证的企业，其相关文件应采用中文。"
  },
  {
    "title": "[注射用水水机在线TOC仪](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82006)",
    "date": "2016-06-21",
    "question": "咨询内容：请问老师，注射水机上的在线TOC仪是否必须有？是否可以不加",
    "answer": "回复：关于这个问题，建议安装在线TOC仪。"
  },
  {
    "title": "[关于GMP认证期间和认证前生产的品种能不能上市销售的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82003)",
    "date": "2016-06-21",
    "question": "咨询内容：老师您好！关于新建厂房的企业，在GMP认证前工艺验证生产批次和现场检查批次产品能不能在取得GMP证书后上市销售？",
    "answer": "回复：该问题请咨询省局药品生产监督部门。"
  },
  {
    "title": "[公示期间能否生产](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=82004)",
    "date": "2016-06-13",
    "question": "咨询内容：请问：现在无菌制剂认证下放到省里，我公司的生产车间已通过新版GMP认证检查并公示，那公示期间是否可以继续生产，待取得GMP证书后方可销售？",
    "answer": "回复：你好，此问题请咨询当地食品药品监督管理部门。"
  },
  {
    "title": "[细胞3级库都要在GMP环境下建立吗？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81998)",
    "date": "2016-06-05",
    "question": "咨询内容：关于细胞建库，是只要工作细胞库在GMP车间建立即可，还是3级库都要在GMP车间建立？谢谢！！",
    "answer": "回复：《中国药典》2015年版三部规定细胞建库应在符合中国现行《药品生产质量管理规》的条件下制备。三级细胞库都应在符合《药品生产质量管理规》的条件下制备，建库过程应符合《药品生产质量管理规范》的要求。"
  },
  {
    "title": "[最终灭菌和非最终灭菌的小水针产品可以共线生产吗](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81997)",
    "date": "2016-06-01",
    "question": "咨询内容：请问老师，如果最终灭菌小水针产品，全程按非最终灭菌产品进行生产管理，这样的话，可以和非最终灭菌的产品共线生产吗？",
    "answer": "回复：如果你没有科学的风险评估和过关的管控措施、培训手段以及合理的阶段式生产安排等，那么最好不要共线生产。"
  },
  {
    "title": "[合剂与口服溶液剂共用生产线](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81996)",
    "date": "2016-06-01",
    "question": "咨询内容：请问口服溶液剂与合剂可以共用生产线吗？",
    "answer": "回复：视你公司的品种情况和清洁验证等具体情况而定。"
  },
  {
    "title": "[吸入溶液剂与小容量注射剂共线问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81975)",
    "date": "2016-05-25",
    "question": "咨询内容：我公司小容量注射剂车间（终端灭菌）已通过新版GMP认证，该生产线上为121℃、15min灭菌工艺。我公司想引入一个吸入溶液剂产品，其规格为2ml，安瓿包装，外观与小容量注射剂一致，其生产工艺也与我们的小容量注射剂生产工艺一致。请问，通过风险评估及相关验证措施，该吸入溶液剂是否可以在我公司小容量注射剂车间共线生产？若可以共线，则是否在生产许可证上添加吸入溶液生产范围即可，不需要单独进行GMP认证？",
    "answer": "回复：你好。单凭你所述不足以判断是否可以共线生产，你企业应提供风险评估报告，对可行性进行评估后，提交当地省局。"
  },
  {
    "title": "[GMP认证时检查时动态生产的药品是否可以上市销售](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81946)",
    "date": "2016-05-25",
    "question": "咨询内容：我们是生产的中药口服制剂，GMP认证时检查时动态生产的药品是否可以在取得GMP证书后上市销售",
    "answer": "回复：请在评估后提交省局审批。"
  },
  {
    "title": "[D级洁净区个别房间能否用除湿机除湿](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81977)",
    "date": "2016-05-23",
    "question": "咨询内容：老师您好！我司D级洁净区个别房间目前需要达到低湿要求（湿度≤50%）。但是空调机组硬件在天气条件极端情况下有时不能满足这个要求。我们能否在房间中增加一个可移动的除湿机用于除湿，当然前提条件是除湿机能把这个湿度降下来。",
    "answer": "回复：你好，空调系统设计的时候应该考虑到对应产品需要的低湿要求，以确保空调机组的除湿能力在当地的气候条件下仍能满足产品生产需要。对于极少发生极端天气情况的可以通过合理排产避开容易出现极端天气的月份。极特殊的个别情况下，允许使用移动的除湿机，但应基于风险评估，进而制定对应的规程（包括使用、清洁、防止污染与交叉污染及环境监控的措施等）。"
  },
  {
    "title": "[关于共线产品的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81956)",
    "date": "2016-05-16",
    "question": "咨询内容：您好，请问肾上腺素与普通激素类产品是否可为同一生产线？多谢",
    "answer": "回复：你好，请参见之前问题的回复。"
  },
  {
    "title": "[A级送风区域需要进行动态微生物监测吗](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81918)",
    "date": "2016-05-16",
    "question": "咨询内容：老师您好：\nA级送风区域尘埃粒子须符合A静态标准，但必须进行动态微生物监测吗？指南中只说可以 参照B级动态标准，这里是只的定期监测还是每批生产时必须监测？",
    "answer": "回复：你好，你的问题在2010版GMP附录1第八条至第十一条有详细规定，A级送风区没有明确要求必须进行动态微生物监测，具体监测周期企业可根据厂房、产品等实际情况，评估后合理制定。"
  },
  {
    "title": "[关于根据GMP无菌附录第十条 七的要求](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81965)",
    "date": "2016-05-16",
    "question": "咨询内容：老师您好：\n    根据GMP无菌附录第十条（七）生产操作全部结束、操作人员撤出生产现场并经15～20分钟（指导值）自净后，洁净区的悬浮粒子应当达到表中的“静态”标准。\r\n问题：\r\n1、此要求是日常需要确定的项目吗，例如：每年确认1次？还是验证3次即可，以后不需要再确认？\r\n2、悬浮粒子的检测是用在线悬浮粒子监控进行，还是需要QC人员那离线的悬浮粒子进行？一般房间只有1个在线悬浮粒子监控点，这样可以吗？\r\n谢谢！",
    "answer": "回复：你好，\n1、对于“自净”是否符合要求，应以定期确认为主。\r\n2、2010版GMP附录1 第十条（一）中规定“根据洁净度级别和空气净化系统确认的结果及风险评估，确定取样点的位置并进行日常动态监控”。对于空调系统动态监测的的监测点、监测频次、监测方式等均需基于系统确认的结果及风险评估确定。"
  },
  {
    "title": "[药包材许可证续证期间，制剂企业可否继续购买使用？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81930)",
    "date": "2016-05-03",
    "question": "咨询内容：请问老师， 在药包材许可证续证期间，制剂企业是否可以继续购买使用？\n如果可以，续证没有被批准的话，续证期间生产的产品应如何处置？\r\n谢谢",
    "answer": "回复：具体问题请咨询当地省局"
  },
  {
    "title": "[进口药品分包装是否需要GMP认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81926)",
    "date": "2016-05-03",
    "question": "咨询内容：现车间已经通过小容量注射剂GMP认证，进口药品已有进口产品注册证，剂型也为小容量注射剂，想在车间包装室包装进口分包装产品，只增加了一台包装设备。问是否还需要重新进行GMP认证。",
    "answer": "回复：你好！你的小容量注射剂进口产品分包装是否包括灌装？如果包括还需区分是否无菌产品？原证书是否无菌产品？清洁验证是否需重做？等等。具体问题应区别对待。请咨询黑龙江省局。"
  },
  {
    "title": "[进口药品分包装GMP认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81943)",
    "date": "2016-05-03",
    "question": "咨询内容：1、进口药品分包装有两个品种，一个手工包装，一个自动包装线，是否需要做三批工艺验证。\n2、GMP认证时，是否两个品种，一个手工包装，一个自动包装线，全部需要动态。\r\n3、其中有一个品种，进口药品海关未到货，是否可以先认证。",
    "answer": "回复：你好，设备的确认和工艺验证需要做，可做同步验证。原则上认证时需动态，如果相同设备只需其一动态即可。第三个问题还需进一步的信息才能回答，具体请咨询黑龙江省局。"
  },
  {
    "title": "[关于大输液ph值调整量](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81935)",
    "date": "2016-04-27",
    "question": "咨询内容：老师您好：\n    我公司的大输液投料后检测PH，如不在内控范围时，根据注册标准可以用盐酸调节。我想请问一下：调节用盐酸的加入量是否需要技术员或质量部门下达到生产操作者，还是生产操作者根据经验自己确定加入量即可？是否有相关规定？\r\n谢谢！",
    "answer": "回复：你好。企业应根据实际情况制定对应的标准操作规程，其中详细规定pH值的调节要求（包括调节标准、过程控制、搅拌操作等），生产过程中严格按规程操作。同时需注意在出现异常情况（如pH值远超过常规生产批次数据）时，应启动相应的调查程序。"
  },
  {
    "title": "[D、C级洁净区之间是否可以建立脱衣洗手间](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81939)",
    "date": "2016-04-27",
    "question": "咨询内容：我公司预建最终灭菌大输液生产线一条，在D级与C级洁净区之间建立脱衣洗手间与更衣间，在脱衣洗手间脱去D级洁净服，洗手后进入C级更衣间换取C级洁净服，这种设计符合GMP要求吗？D级洁净服脱去后操作人员自身的衣物（不是外套、外裤）属不属于个人外衣？这种设计合适的更衣流程应该是怎样的？请各位老师予以指导！",
    "answer": "回复：你好。脱衣间和洗手设备一般设计在进入洁净区之前。不清楚你在D级区通向C级区之间进行脱衣和洗手的原因是什么。由D级进入C级洁净区通常在D级区洁净服外直接穿C级区洁净服并对手进行消毒。"
  },
  {
    "title": "[关于企业内部改变车间的疑问。](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81922)",
    "date": "2016-04-15",
    "question": "咨询内容：老师你好，我企业现计划在现生产地址新增一个生产车间，由于是生产地址没有改变（还是现有生产地址，增加的2号车间）是否还需要按照《药品注册管理办法》附件四的要求进行“国内药品生产企业内部改变药品生产地址”的补充申请么？",
    "answer": "回复：你好。关于企业生产地址变更相关问题请咨询当地食品药品监督管理局。"
  },
  {
    "title": "[关于投料折纯问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81914)",
    "date": "2016-04-13",
    "question": "咨询内容：我公司生产的开塞露（含甘油）成品含量标准52.8%--58.3%。用甘油含量98%投料，成品含量是56%，甘油还用折纯投料吗。产品注册处方没有要求折纯。",
    "answer": "回复：你好。产品的投料量应依据注册批准的处方投料。通常通过前期的产品工艺验证和稳定性试验结果确认是否折纯。"
  },
  {
    "title": "[间歇式灌装能算一批吗](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81909)",
    "date": "2016-04-12",
    "question": "咨询内容：固体膏剂若白天灌装晚上停第二天再接着灌装，这样算是一批吗",
    "answer": "回复：你好。药品生产质量管理规范（2010年修订）第一百八十五条规定：“生产批次的划分应当能够确保同一批次产品质量和特性的均一性”。对于软膏剂通常以同一配制罐最终一次配制所生产的均质产品为一批，同时企业应基于产品的质量属性及实际生产情况研究评估是否进行亚批的划分（例如第二天产品微生物的变化等因素）。"
  },
  {
    "title": "[生产废水经过处理后，符合生活饮用水标准，是否可以用于生产](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81889)",
    "date": "2016-03-30",
    "question": "咨询内容：我公司为了响应国家节能环保的倡导，将生产中清洗用废水收集经过水处理设备处理后，符合饮用水标准，是否可以用于制药用水的水源使用？",
    "answer": "回复：你好。药品生产中使用的物料需要结合其用途从质量风险角度进行充分评估，制药企业的废水经自行处理后不能用于药品生产中。在节能环保方面，可考虑将处理后的废水用于厂区内绿化等类似用途。"
  },
  {
    "title": "[洁净区A级高效过滤器检漏](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81873)",
    "date": "2016-03-23",
    "question": "咨询内容：洁净区A级高效过滤器检漏是否可以使用 尘埃粒子计数器 扫描检漏，如果可以，那么判断无泄漏的标准是多少。",
    "answer": "回复：高效过滤器检漏一般在非关键区域可以使用尘埃粒子计数器，但A级洁净区高效过滤器不推荐使用尘埃粒子计数器扫描检漏。"
  },
  {
    "title": "[关于境外制药生产企业生产现场核查问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81880)",
    "date": "2016-03-23",
    "question": "咨询内容：老师，您好！自2014年起，贵中心每年都会发布一批境外制药生产企业生产现场核查的名单。我司也为境外制药生产企业，因此，我司想明确一下，关于境外生产现场核查，生产企业需要准备动态生产几批？因为这涉及到生产计划、物料储备、人员配备等相关问题，所以我司需要提前明确该问题，以便将来如果有碰到此类问题，可以及时配合贵中心的核查工作。请答复，谢谢。",
    "answer": "回复：您好。\n按照试行的进口药品境外检查管理办法及工作程序要求，现场检查期间应安排检查品种动态生产，对生产批次数量不作强制要求，但要求动态生产能体现品种生产工艺中关键生产环节。"
  },
  {
    "title": "[关于企业内部委托检验的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81877)",
    "date": "2016-03-23",
    "question": "咨询内容：老师，您好！按新版GMP第二百一十七条描述,委托检验是委托外部实验室进行检测,请问下列情况是否属于委托检验,\n1.委托同一公司的其他实验室（两实验室相距60km，质量管理人员不同，但拥有同一份《药品生产许可证》)进行某一外购物料的检测，并出具检测报告.\r\n请问这种行为是否符合法规要求.是否需要办理备案手续.谢谢",
    "answer": "回复：你好。药品生产质量管理规范（2010年修订）中委托检验的受托方与委托方通常指不同的法人单位。你描述的情况是同一法人单位下属的2个实验室，不属于委托检验。但企业需充分考虑2个实验室检测的风险（包括但不限于各实验室检验范围与能力、检验样品的运输与储存、检验结果及报告的审核等），并制定对应管理文件，确保检验结果的准确可靠。"
  },
  {
    "title": "[注册管理办法3类新药申报生产的生产现场核查](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=8126)",
    "date": "2016-03-22",
    "question": "咨询内容：老师：您好！\n\r\n我想问下3类新药（若按新的注册分类属于仿制药）申报生产的生产现场核查的核查是否仍由审核查验中心负责，还是由省局负责？谢谢！",
    "answer": "回复：您好。\n按照现行的《药品注册管理办法》及《药品核查管理规定》要求，新药的注册生产现场检查有总局审核查验中心负责组织检查。"
  },
  {
    "title": "[咨询仿制药首次上市销售前生产现场检查问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81871)",
    "date": "2016-03-22",
    "question": "咨询内容：老师您好，我们有一个制剂按原化学药品6类申报，刚获得生产批件，批件上要求：“本品批准注册后首次上市销售前，须向所在地省药检所申请对生产的3批产品进行检验，向总一局审核查验中心申请进行生产现场检查，上述检验，检查结果均符合要求后，产品方可上市销售”。\n请问申请生产现场检查的程序是怎样的？贵中心只有新药批准前的生产现场检查程序。谢谢！",
    "answer": "回复：企业已当面咨询过有关问题。本品种检查属特殊情况，具体操作程序按照药化注册司要求进行，不宜在网站公开回答。"
  },
  {
    "title": "[注册合并GMP认证现场检查验证批次及动态生产批次产品放行的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=7988)",
    "date": "2016-03-22",
    "question": "咨询内容：企业按新药程序申报的药品注册过程中，按要求进行了产品生产工艺验证，并在此基础上进行注册合并GMP认证现场检查申请，该三批验证批次产品以及在之后的注册合并GMP认证现场检查期间动态生产的批次产品，检验合格，取得药品批准文号和GMP证书后，是否可以在药品的有效期内审核放行并上市销售？",
    "answer": "回复：按照《药品管理法》第五章第三十一条规定：“生产新药或者已有国家标准的药品的，须经国务院药品监督管理部门批准，并发给药品批准文号；……药品生产企业在取得药品批准文号后，方可生产该药品。”\n在药品注册生产现场检查期间生产的产品，尚未取得药品批准文号，不能视为已批准的药品上市销售。"
  },
  {
    "title": "[氨曲南生产车间要求](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81865)",
    "date": "2016-03-21",
    "question": "咨询内容：食药监安函[2006]74号：单环β-内酰胺类产品为全合成的氨曲南，该产品生产可按照普通药品管理；但2010年修订药品GMP第四十六条明确规定，即：生产β-内酰胺结构类药品、性激素类避孕药品必须使用专用设施（如独立的空气净化系统）和设备，并与其他药品生产区严格分开。\n我方若开发氨曲南，是否能在普通生产线进行？",
    "answer": "回复：你好！按照食药监安函[2007]108号“关于加强碳青霉烯类药品生产管理的通知”要求，全合成氨曲南生产可按照普通药品管理，但应与其它β－内酰胺类药品生产区域严格分开。"
  },
  {
    "title": "[国家局最新文件 食药监药化监〔2015〕277号](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=8079)",
    "date": "2016-03-21",
    "question": "咨询内容：老师新年好！请教一下，国家局食药监药化监〔2015〕277号 此文件中，提到“国家食品药品监督管理总局印发的《无菌药品检查指南》、《药品生产现场检查风险评定指导原则》、《药品GMP现场检查缺陷项目整改要求》等六个技术指南文件”。请问除文中提到的三个技术指南外，另外三个指南是什么？ 谢谢!",
    "answer": "回复：您好，另外三个指南是《药品GMP认证申报资料技术审查要点》、《药品GMP认证检查工作程序》、《药品检查机构评估手册》"
  },
  {
    "title": "[非最终灭菌小容量注射剂内包装材料是否可以二次灭菌使用](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81857)",
    "date": "2016-03-15",
    "question": "咨询内容：直接接触药品内包材中硼硅管制玻璃瓶生产剩余后，未进行灌装，是否可以在下批生产时，再次清洗、灭菌使用。\n免洗丁基橡胶药用瓶塞，带呼吸袋灭菌，生产剩余的未打开包装部分，是否可以在下批生产时，再次灭菌使用。",
    "answer": "回复：你好，生产剩余的中硼硅管制玻璃瓶一般不建议再次清洗、灭菌后用于下批产品，除非你有非常充足的数据证明其安全性。\n生产剩余未打开包装的免洗丁基橡胶药用瓶塞，再次灭菌用于下批产品生产，同样需要充足的验证数据支持。\r\n药品GMP是原则要求，而具体的方式方法需要企业提供研究、试验、验证等数据来支持。"
  },
  {
    "title": "[关于药品委托第三方冷藏运输的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=81858)",
    "date": "2016-03-15",
    "question": "咨询内容：GSP附录1，第十三条  企业委托其他单位运输冷藏、冷冻药品时，应当保证委托运输过程符合《规范》及本附录相关规定。 作为药品生产企业，为了保证他们符合《规范》的工作，需要对提供冷藏运输的服务方的车辆亲自进行验证工作吗？还是由被委托方提供他们自身的相关验证文件，由我们来审批，并通过运输合同、运输协议对他们进行管理就可以了，盼复，谢谢老师！",
    "answer": "回复：你好！我中心主要核查职责为“组织开展药品注册现场核查相关工作。开展药物研究、药品生产质量管理规范相关的合规性核查和有因核查。开展医疗器械相关质量管理规范的合规性核查、临床试验项目现场核查以及有因核查。组织开展药品、医疗器械、化妆品质量管理规范相关的飞行检查。”（参见中心职责）。有关药物研究、药品生产质量管理规范，以及医疗器械相关质量管理规范等问题，可在本网站咨询。\n  关于药品GSP相关问题，不在我中心职责范围之内，请咨询当地药品监督管理部门。"
  },
  {
    "title": "[请口服高密度聚乙烯瓶装的药品是否可以手工包装](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=10059)",
    "date": "2016-03-08",
    "question": "咨询内容：老师，您好！\n\r\n有个问题想要请教一下。\r\n如果某个片剂的内包材为口服高密度聚乙烯瓶，请问老师：在没有瓶装设备的情况下，生产该药品是否可以手工装瓶？",
    "answer": "回复：你好！请问你所说的没有瓶装设备是你企业没有还是买不到？没有设备你的批件是如何拿到的？手工分装从GMP规范本身来说并无明确不可以，但从防污染和交叉污染、差错的角度来说风险更高、更不可控。目前从大生产的情况看来，只有一些医院制剂或科研用产品使用手工分装，不知道你企业的批量是多少，手工分装能否满足生产需求，无论能否，如果你企业不能够完全严格控制环境、人员卫生、小器具的清洁和消毒、 请场管理等，请选用机械分装。"
  },
  {
    "title": "[3.1类新药的上市许可人制度](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=8093)",
    "date": "2016-02-23",
    "question": "咨询内容：中心老师好：\n\r\n  我们是浙江省的企业，有3.1类的新药原料药+制剂 目前在申报临床中。作为试点省、又是新药，原料药生产打算参照《药品上市许可人制度》，找厂家合作，目前还没有意向单位。\r\n\r\n问题1：拿到临床批件后，准备临床样品制备时，原料药的中试生产委托别的原料药厂家生产。  这家企业资质有什么要求，是必须有GMP证书还是符合GMP要求的。\r\n\r\n问题2：申报生产时，三合一通过后，如何执行原来《药品注册管理法》第61条的“申请人应当自收到生产现场检查通知之日起6个月内向国家食品药品监督管理局药品认证管理中心提出现场检查的申请。\r\n   原料药的现场是由我们企业提出，还是合作单位提？\r\n\r\n谢谢！",
    "answer": "回复：你好！关于对药品上市许可人制度的解释，不属于我中心职责范围，请向国家食品药品监督管理总局有关部门咨询。"
  },
  {
    "title": "[固体制剂增加包装规格](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=8124)",
    "date": "2016-02-19",
    "question": "咨询内容：老师好！\n24号令中说“药品包装规格不同的，其标签应当明显区别或者规格项明显标注”。\r\n在最小包装单元不变的情况下，以下三种操作是否可行：\r\n1、两个包装规格药品的标签大小一致，标签样式明显区别，；\r\n2、两个包装规格药品的标签样式一致，标签大小明显区别；\r\n3、两个包装规格药品的标签样式、大小一致，重点突出“包装规格”项；",
    "answer": "回复：《药品生产质量管理规范（2010年修订）》第三条明确规定，本规范作为质量管理体系的一部分，是药品生产管理和质量控制的基本要求，旨在最大限度地降低药品生产过程中污染、交叉污染以及混淆、差错等风险，确保持续稳定地生产出符合预定用途和注册要求的药品。\n    《药品说明书和标签管理规定》（局令第24号）第三条明确规定：药品说明书和标签由国家食品药品监督管理局予以核准。你公司标签设计是否可行，请咨询当地省级药品监督管理部门。"
  },
  {
    "title": "[纯化水、注射用水系统停运问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=8123)",
    "date": "2016-02-18",
    "question": "咨询内容：周末、节假日纯化水系统、注射用水系统可以停运吗",
    "answer": "回复：你好，周末、节假日纯化水系统、注射用水系统是否停运，企业可根据工艺用水系统自身的设计和验证情况自行决定，停运后的再运行应有合理的SOP管理和控制。"
  },
  {
    "title": "[非PVC输液软袋表面印刷物苯类溶剂残留超标的监管与检测](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=8065)",
    "date": "2016-02-15",
    "question": "咨询内容：老师，您好！我司是生产非PVC输液软袋表面印刷用热转印膜的厂家，近期由于在配合客户进行输液软袋表面印刷物的残留溶剂检测的过程中发现，不仅在部分品牌的热转印膜上，即使是检测印了字的成品软袋，通过液相色谱检测都能发现表面有较高浓度的苯类溶剂残留，而且此现象较为普遍。2105新药典等国家相关法规均已明文规定药包材中苯及苯类溶剂残留不得检出，是否药监系统有立项抽查、检测过直接接触药液的输液软袋内包材因表面印刷造成的苯类溶剂等有毒有害溶剂残留？",
    "answer": "回复：该问题超出了我中心职责，请咨询当地省级食品药品监督管理局或国家食品药品监督管理总局。"
  },
  {
    "title": "[关于克霉唑不同用途的产品能否共线问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=8116)",
    "date": "2016-02-15",
    "question": "咨询内容：专家老师好！\n    克霉唑口腔药膜和克霉唑阴道片能否在同一条生产线生产（在同一条生产线，不同时间段生产）？如果不能共用同一生产线，同一空调系统下，对相应设备采用物理隔离是否可行。我们新建制剂口服车间遇到了上述问题，望专家给予回复。非常感谢！\r\n\r\n                 祝好！",
    "answer": "回复：你好，你所咨询的问题法规文件无明确规定。你公司可根据上述两个品种的的生产工艺、设施设备需要，原辅料及产品控制标准要求，进行综合评估后确定其是否共线、专线或采用阶段式生产方式，以防止污染和交叉污染。\n    若采用共线生产，该评估应根据产品特性，特别关注其产品质量标准中控制菌的不同，确保产品使用的安全性。"
  },
  {
    "title": "[原料药生产中使用的溶剂回收套用](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=8064)",
    "date": "2016-02-15",
    "question": "咨询内容：原料药生产中使用的溶剂经过重蒸回收后，用于下一批同工序生产。请问重蒸回收溶剂的标准是否要达到新溶剂的标准，还是只要不影响产品质量就可以使用？重蒸回收溶剂的标准如何制定？",
    "answer": "回复：《药品生产质量管理规范（2010年修订）》附录原料药第三十八条规定：溶剂可以回收。回收的溶剂在同品种相同或不同的工艺步骤中重新使用的，应当对回收过程进行控制和监测，确保回收的溶剂符合适当的质量标准。回收的溶剂用于其它品种的，应当证明不会对产品质量有不利影响。"
  },
  {
    "title": "[浮游菌与沉降菌需要同时做吗](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=8030)",
    "date": "2016-02-15",
    "question": "咨询内容：老师，您好！请问在制药企业的C级以上（含C级）的洁净区内，首次洁净级别确认的过程中，浮游菌与沉降菌两个项目是否需要同时做。如果是日常监测，二者是否可以交替监测，或者是必须都同时做。请老师帮忙解答和指导。",
    "answer": "回复：首次洁净级别确认的过程中，浮游菌与沉降菌两个项目应当均进行监测。如果是日常监测，二者可以同时进行也可以交替监测，无论采用何种方式，均需要环境监测的历史数据支持。"
  },
  {
    "title": "[洁净区浮游菌与沉降菌是否需要同时做](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=8029)",
    "date": "2016-02-15",
    "question": "咨询内容：老师，您好！想咨询一下，在制药企业C级以上（含C级）的洁净环境中，在首次验证环境时，浮游菌和沉降菌项目是否需要同时检测。如果用于日常监测时，二者是可以交替做，还是一定要都做呢？",
    "answer": "回复：首次洁净级别确认的过程中，浮游菌与沉降菌两个项目应当均进行监测。如果是日常监测，二者可以同时进行也可以交替监测，无论采用何种方式，均需要环境监测的历史数据支持。"
  },
  {
    "title": "[计算机化系统数据审计跟踪系统、再确认要求](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=7966)",
    "date": "2016-02-15",
    "question": "咨询内容：问题1：ERP系统、空调系统的计算机化系统按你们风险评估的结果的话那是否需要建立数据审计跟踪系统？\n问题2：2010版GMP附录确认与验证中第九章第五十条“对设施、设备和工艺，包括清洁方法应当进行定期评估，以确认它们持续保持验证状态。”如何进行评估呢？还是说最好是直接进行定期再验证？\r\n\r\n\r\n期待老师您的答复，谢谢！",
    "answer": "回复：1、现阶段，暂时未强制要求ERP系统、空调系统的计算机化系统必须建立数据审计跟踪系统。\n2、评估可采用多种方式，定期再验证并不是评估的一种方式，而是评估后采取的措施。"
  },
  {
    "title": "[关于验证周期的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=7965)",
    "date": "2016-02-15",
    "question": "咨询内容：GMP附录验证与确认规定，  当验证状态未发生重大变化，可采用对设施、设备和工艺等的回顾审核，来满足再确认或再验证的要求。当趋势出现渐进性变化时，应当进行评估并采取相应的措施。请问如果公用系统（水系统、空调净化系统）、工艺在验证之后未发生变更，可否用质量回顾的方式来替代，还是必须规定每年或者每2年来做再验证？",
    "answer": "回复：公用系统（水系统、空调净化系统）、工艺在验证之后未发生变更，可以通过对质量回顾的数据进行分析或者持续工艺确认等方式，以确认它们是否持续保持验证状态。如果验证状态已不能保持，则需要进行再验证。"
  },
  {
    "title": "[原料药认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6338)",
    "date": "2016-02-15",
    "question": "咨询内容：老师：你好\n    请问我公司有一个原料药品种原申报工艺只有精制一步，请问现在可以按原申报工艺进行认证吗，如果不可以，应该如何解决上述问题，谢谢",
    "answer": "回复：可以按原申报工艺申请认证，但检查过程中可能会对精制前的部分合成步骤进行延伸检查。"
  },
  {
    "title": "[计算机验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=8018)",
    "date": "2016-02-15",
    "question": "咨询内容：老师 我想咨询一下 在对计算机的验证中 需要对计算机的编程进行验证吗  如果需要 能简单说一下如何验证吗  谢谢",
    "answer": "回复：对于GMP而言，计算机化系统的验证不必包括计算机的编程。"
  },
  {
    "title": "[关于新版GMP中洁净室沉降菌监测的疑问](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6274)",
    "date": "2016-02-15",
    "question": "咨询内容：老师，您好！\n\r\n    2010版GMP中沉降菌监测结果单位是cfu/4小时，规定监测不能低于30分钟，中途可更换平皿继续监测，实际检测中平皿是要实际放置放满4小时后培养计数，还是可以放1小时然后菌落计数结果乘以4算，或者直接实际监测（如放置1小时）的结果就算是4小时的结果？",
    "answer": "回复：根据附录《无菌药品》第十一条规定：单个沉降碟的暴露时间可以少于4小时，同一位置可使用多个沉降碟连续进行监测并累积数据。\n所以，不能放1小时然后菌落计数结果乘以4，也不能将放置1小时的结果算作是4小时的结果。"
  },
  {
    "title": "[原料药总混可否用制剂车间总混机？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=8086)",
    "date": "2016-02-15",
    "question": "咨询内容：我们公司产品简单，自己生产的原料用于自己的制剂产品中，原料药的总混可否与制剂车间的总混机共用？谢谢，急盼回复。",
    "answer": "回复：从GMP实施角度，这种情形如果充分考虑了产品间污染、交叉污染、混淆和差错的风险并采取相应有效措施，应该是可行的。\n但是，应当考虑为何需要共用制剂车间的总混机，因为无论何种剂型或品种，企业均应当具有与其药品生产相适应的厂房、设施和卫生环境。"
  },
  {
    "title": "[关于脑蛋白水解物](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=8119)",
    "date": "2016-02-15",
    "question": "咨询内容：您好：\n国家局于2016年1月22日发布2016年第13号公告，称“奥地利艾威特药品有限公司生产的脑蛋白水解物注射液（商品名：施普善）实际生产工艺与注册工艺不一致，实际处方中添加的15种氨基酸未在注册资料中体现，，不符合《药品生产质量管理规范》第一百八十四条的要求，违反了《中华人民共和国药品管理法》第九条、《药品注册管理办法》第八十四条第二款的规定”，并决定“停止奥地利艾威特药品有限公司的脑蛋白水解物注射液进口、不予再注册”，要求“各口岸食品药品监督管理局停止上述4个品种的进口通关备案。”\r\n而国家局并未对在市场上流通的施普善采取明确的处理措施，厂家也在出声明说安全、有效、国家局没有要求禁止销售已进口的产品，所以该产品仍在国内销售，这种行为是否合适，如果销售是否有风险。\r\n类似的，国家局在发现银杏叶提取物提取工艺不符一段时间后，对相关的制剂产品进行了强制召回，那么该品种是否也会有类似的情况。毕竟银杏叶提取物制剂召回也没有明确安全性存在问题，理由也仅仅是原料工艺不符。\r\n谢谢",
    "answer": "回复：您好。\n受国家总局委托，我中心负责组织对进口药品的境外生产现场检查的组织和实施，并将检查情况报送总局，由总局根据相关法律法规对品种进行处理。就所问已进口产品是否可以流通销售，请向总局咨询。"
  },
  {
    "title": "[关于原料药品种在同一生产地址的两个车间GMP认证及生产的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=8108)",
    "date": "2016-02-15",
    "question": "咨询内容：老师，你好，请问一个非无菌原料药品种，能否申请在同一个生产地址的两个非无菌原料车间分别都进行GMP认证，通过GMP认证后同时可在两个车间生产？",
    "answer": "回复：《药品生产质量管理规范认证管理办法》（国食药监安[2011]365号）第七条规定：新开办药品生产企业或药品生产企业新增生产范围、新建车间的，应当按照《药品管理法实施条例》的规定申请药品GMP认证。第八条规定：药品生产企业改建、扩建车间或生产线的，应按本办法重新申请药品GMP认证。"
  },
  {
    "title": "[GSP对药品生产企业适用范围](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=8118)",
    "date": "2016-02-15",
    "question": "咨询内容：老师，您好！GSP中第三条“药品生产企业销售药品、药品流通过程中其他涉及储存与运输药品的，也应当符合本规范相关要求。”请问药品生产企业工厂内的仓库是否属于上述范围？因药品生产企业仓库已经通过GMP认证，且目前没有计划及需要通过GSP，请问对于药品生产企业厂区的仓库工作是否需要按GSP及其相关附录的要求再做一次验证工作，因为GSP相关附录中很多验证的参数，请问是否适用于生产企业？盼复，谢谢！",
    "answer": "回复：药品生产企业内设置的仓库符合药品GMP相关要求即可。"
  },
  {
    "title": "[生产工艺信息表中“拟定商业生产批量（范围）”如何填写？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=8090)",
    "date": "2016-02-01",
    "question": "咨询内容：新的药品生产工艺信息表中一个单元格需要填写“拟定商业生产批量（范围）”；\n分原料和制剂两个问题提问：\r\n1. 对于原料，我们公司的批量往往是一个范围，这个范围指的是工艺验证允许的得量范围，而不是投料批量，所以填写“生产现场检查批量”的时候，我们写的是工艺规程规定的得量范围，填写“拟定商业生产批量（范围）”的时候遇到了困惑，这里是写工艺规程规定的得量范围，还是写现在生产设备的允许能力范围？\r\n\r\n2.对于制剂，我们公司的批量往往是一个定制，批量指的是投料批量（比如10万片），所以填写“生产现场检查批量”的时候，我们写的是工艺规程规定的投料批量，填写“拟定商业生产批量（范围）”的时候同样遇到了困惑，这里是写工艺规程规定的投料批量，还是写现在生产设备的允许能力范围？\r\n\r\n谢谢老师拨冗查看解惑。",
    "answer": "回复：你好！\n首先需要明确的是，生产现场检查批次的生产应采用与商业生产一致的生产线和生产设备，批量应在商业生产批量范围内。拟定商业生产批量应为按照申报/批准的生产工艺能够持续稳定地合格生产的、经过验证的上市批量。"
  },
  {
    "title": "[可否共用同一配制室](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=8111)",
    "date": "2016-02-01",
    "question": "咨询内容：老师，请问我公司有两条大容量注射剂车间（塑瓶装和玻璃瓶装），可否共用同一浓配、稀配\n（当塑瓶线生产时停止玻瓶线生产。玻瓶线生产时停止塑瓶线生产），",
    "answer": "回复：你好，塑瓶装和玻璃瓶装两条大容量注射剂生产线共用浓配和稀配应该是可以的，但要根据设施、设备的具体情况，以及两条生产线的产品工艺要求，采取必要的风险控制措施。"
  },
  {
    "title": "[无菌软膏产品洁净级别](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=8009)",
    "date": "2016-01-28",
    "question": "咨询内容：无菌软膏产品不耐热所以不能热力灭菌，粘稠不能实现过滤灭菌。想咨询其生产工房洁净度为C级背景下的A级送风条件可以吗？谢谢老师！",
    "answer": "回复：你好，根据“国家药典委员会”的最新要求，软膏剂的无菌检查项下修订为:用于烧伤【除轻度烧伤(I° 或浅Ⅱ°)外】或严重创伤的制剂,照无菌检查法检查,应符合规定。\n你公司产品如确属无菌软膏剂，且不能实现过滤灭菌，若其关键工序洁净度为C级背景下的A级送风条件，是不符合要求的。"
  },
  {
    "title": "[GMP认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=8037)",
    "date": "2016-01-28",
    "question": "咨询内容：老师您好：我公司现在只有固体口服制剂，现在准备开发注射剂产品，我们经过调研准备开发硫辛酸注射液和盐酸氨溴索雾化溶液。硫辛酸注射液为小针产品（安瓶），F0大于8:；另外一个产品为吸入用雾化溶液，生产工艺和小针产品一致，也是安瓶包装，F0也是大于8，请问一下老师我们这两个产品能不能共车间生产。如果我们先开发盐酸氨溴索雾化溶液以什么剂型来申请GMP认证？以后我们的硫辛酸注射液能不能再在该车间以小容量注射剂车间进行认证？麻烦老师能在白忙之中给我一个回复，谢谢！",
    "answer": "回复：你好，根据你所描述的上述两个品种的情况，其应该可以共用一个车间。至于盐酸氨溴索雾化溶液以什么剂型来申请GMP认证，待你公司申请时再行商定。"
  },
  {
    "title": "[运输确认](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=8058)",
    "date": "2016-01-28",
    "question": "咨询内容：请问在《确认与验证》附录中关于运输确认的要求中第一条即第三十四条指出：“对运输有特殊要求的物料和产品，其运输条件应当符合相应的批准文件、质量标准中的规定或企业（或供应商）的要求”是否可以理解为对于运输有特殊要求的物料和产品才需要进行运输确认？要求阴凉条件存储的物料或产品是否属于特殊要求？",
    "answer": "回复：你好，一般产品也应进行运输确认，但有特殊要求的物料和产品应严格按照附录“确认与验证”第七章的要求进行。"
  },
  {
    "title": "[工艺验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=7999)",
    "date": "2016-01-28",
    "question": "咨询内容：老产品转新车间或关键设备变更，是否所有规格均要工艺验证，还是可经过评估选取代表性规格进行",
    "answer": "回复：你好，老产品转新车间或关键设备变更，严格的说应该是所有规格均要进行工艺验证。但企业根据对相关产品的工艺了解情况，并结合具体的变更情况，经过评估也可选取有代表性的规格进行生产前验证，其他规格可以考虑采用同步验证的方式。"
  },
  {
    "title": "[现场核查通知](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=7984)",
    "date": "2016-01-28",
    "question": "咨询内容：想问一下申请药品生产现场检查的通知书一共4份，是否是邮到查验中心一份，其它3份邮寄到国家药监局。",
    "answer": "回复：您好。请将需由我中心进行注册生产现场检查的品种的《注册生产现场检查申请表》一式4份（3份原件，1份复印件）全部寄送我中心。"
  },
  {
    "title": "[灭菌工艺验证有效期](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=8053)",
    "date": "2016-01-28",
    "question": "咨询内容：老师，您好！GMP附录《无菌药品》第六十四条中规定“应当定期对灭菌工艺的有效性进行再验证（每年至少一次）。”我公司现在存在只用于高压灭菌废弃物的高压锅，是否也必须按此规定每年进行一次再验证？是否可以通过系统影响性评价放宽验证有效期？",
    "answer": "回复：你好，GMP附录《无菌药品》第六十四条中规定“应当定期对灭菌工艺的有效性进行再验证（每年至少一次）。”是指最终灭菌产品的灭菌工艺验证。不适用你所说的废弃物高压灭菌，该问题请参考行业其他有关规定。"
  },
  {
    "title": "[关于委托检验的定义](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=8098)",
    "date": "2016-01-28",
    "question": "咨询内容：按新版GMP第二百一十七条描述,委托检验是委托外部实验室进行检测,请问下列情况是否属于委托检验,\n1.借用其它公司(具有GMP证书)经校验过的仪器,本公司人员携带物料进行检测,本公司人员出具检测报告.\r\n2.同一集团内的各公司都有独立的GMP证书,一个公司的检验部门承担集团内其他公司某一外购物料的检测,并出具检测报告.\r\n请问这两种行为是否符合法规要求.是否需要办理备案手续.谢谢",
    "answer": "回复：你好，\n1.借用其它公司(具有GMP证书)经校验过的仪器,本公司人员携带物料进行检测,本公司人员出具检测报告。也应参照委托检验的要求签订相关合同。\r\n2.同一集团内的各公司都有独立的GMP证书,一个公司的检验部门承担集团内其他公司某一外购物料的检测,并出具检测报告。若分别据有《药品生产许可证》即视为独立的药品生产企业，应属委托检验。\r\n上述两种行为需要按要求办理备案手续，以符合相关要求。"
  },
  {
    "title": "[C级区洁净衣使用的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=7973)",
    "date": "2015-10-27",
    "question": "咨询内容：请问，如果C级区的洁净衣在没有受到污染的情况（粉尘、打湿等）下，是否可以在一天之内重复使用？",
    "answer": "回复：你好，对C级区穿着的洁净工作服是否可以在一天之内重复使用法规上没有明确要求，企业可以根据岗位特点自行制定，但应提供实验数据积累和观察。"
  },
  {
    "title": "[小容量注射剂产品灭菌柜热穿透试验](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=7950)",
    "date": "2015-09-23",
    "question": "咨询内容：针对最终灭菌的小容量注射剂，对产品灭菌柜进行温度确认过程中，是否必须进行热穿透试验；由于安瓿瓶是熔封，热穿透试验如何进行？",
    "answer": "回复：对于小容量注射剂而言，一般无需将温度探头置入熔封的安瓿内进行热穿透测试。但应当注意，需要在确定的装载方式下寻找最冷点，以采用物理手段和生物指示剂进行测试。"
  },
  {
    "title": "[手动灌装线改为自动灌装线是否需要重新申请GMP认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6348)",
    "date": "2015-09-23",
    "question": "咨询内容：我公司生产的大容量注射剂目前采用的是手动灌装线，若将此灌装线改为自动灌装线，是否需要重新申请GMP认证？",
    "answer": "回复：根据《药品生产质量管理规范认证管理办法》（国食药监安[2011]365号）第八条规定，药品生产企业改建、扩建车间或生产线的，应按本办法重新申请药品GMP认证。如果仅仅是涉及灌装机变更，可不需要重新申请GMP认证；如果是注射剂生产线改建，则应当重新申请GMP认证。"
  },
  {
    "title": "[成品的留样及每年的目检观察能否由QA人员进行](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6339)",
    "date": "2015-09-23",
    "question": "咨询内容：老师，您好！\n    请问，成品的留样以及每年对留样成品的目检观察能否由QA人员进行？包括留样室的管理。\r\n\r\n    此人员进行过留样文件及药检所的初步培训，但不是检验人员，不参与日常的检验工作也没有化验室的工作经验。",
    "answer": "回复：《药品生产质量管理规范（2010年修订）》第十八条规定：企业应当配备足够数量并具有适当资质（含学历、培训和实践经验）的管理和操作人员，应当明确规定每个部门和每个岗位的职责。岗位职责不得遗漏，交叉的职责应当有明确规定。每个人所承担的职责不应当过多。\n所有人员应当明确并理解自己的职责，熟悉与其职责相关的要求，并接受必要的培训，包括上岗前培训和继续培训。\r\nGMP中没有明确留样应当是由QA还是QC进行。根据问题中所说的该企业QA人员的培训和实际经验判断，该QA人员无法胜任留样的目测观察工作。"
  },
  {
    "title": "[法罗培南钠原料药共线问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6313)",
    "date": "2015-09-23",
    "question": "咨询内容：您好！根据2007年108号文第一条规定，碳青霉烯类如果是全合成的，可以与其他化学品共线生产。培南药物中除法罗培南，其他为碳青霉烯类，法罗培南钠为青霉烯类（碳换为硫），与这个文件不符，由于都是培南类，它如果是全合成，可否与其他一般化学品共线生产？还是按2010版GMP要求，β-内酰胺类要有独立的设备和空调系统。",
    "answer": "回复：如果有毒理学方面的科学数据证明法罗培南的毒性、致敏性等低于亚胺培南等碳青霉烯类，则可以按照该文第一条的要求执行，否则，应当使用专用设施（如独立的空气净化系统）和设备，并与其他药品生产区严格分开。"
  },
  {
    "title": "[6-APA是否需要采取捕尘灭活等处理措施？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6218)",
    "date": "2015-09-23",
    "question": "咨询内容：6-APA（β-内酰胺类）为原料药产品合成所需原料，使用时的生产环境为一般区，请问是否需要进行捕尘灭活处理？如必须处理，采取何种方式，您有好的建议没？\n取样检验是否存在同样的问题？",
    "answer": "回复：是否需要捕尘灭活处理，应从污染和交叉污染的角度进行评估，并充分评价企业产品、工艺及相关已有控制措施的效果，以确定是否需要进行捕尘灭活处理。除此之外，还需满足国内相关环境保护、职业健康安全等相关法律法规要求。"
  },
  {
    "title": "[非无菌原料药生产设备清洁消毒](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6206)",
    "date": "2015-09-23",
    "question": "咨询内容：老师您好，多品种共线生产非无菌原料药的生产设备在更换品种清洁后，生产设备需要消毒吗？如需要，设备、管道采用巴氏消毒可以吗？",
    "answer": "回复：是否需要消毒，以及是否可以采用巴氏消毒方式来进行消毒，企业应当应根据产品、工艺、设备等情况具体分析。"
  },
  {
    "title": "[确认，验证方案的变更](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=7951)",
    "date": "2015-09-23",
    "question": "咨询内容：根据最新的GMP法规第八条，“变更已批准的确认与验证方案，应当进行评估并采取相应的控制措施。”我想请问老师：该变更是否可以通过重新批准确认/验证方案，在修改记录中记录修改之处，还是需要在执行变更程序后才能修改确认/验证方案",
    "answer": "回复：“变更已批准的确认与验证方案，应当进行评估并采取相应的控制措施”，这是附录《确认与验证》的规定。\n已批准的确认与验证方案如需要变更，企业应有相应程序规定如何进行。至于企业采取何种控制措施，需要企业根据自身情况按照规定的程序完成。"
  },
  {
    "title": "[关于制剂产品换批问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=7926)",
    "date": "2015-09-23",
    "question": "咨询内容：你好，我们是一个生产制剂的企业，针对连续灌装生产，换批时是否可以通过计算管路剩余药液可灌装的数量，与下一批次产品药液连续灌装生产，待生产够足够数量上批产品时，进行换批？",
    "answer": "回复：不可以。"
  },
  {
    "title": "[左炔诺孕酮片是否可与戊酸雌二醇片同线生产](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6381)",
    "date": "2015-09-23",
    "question": "咨询内容：我公司现有一个口服避孕药生产线，目前生产的产品为左炔诺孕酮片，现计划引进一个雌激素：戊酸雌二醇片，不知该产品能否在现有的口服避孕药生产线生产。\n谢谢！",
    "answer": "回复：请参考之前类似问题的回答"
  },
  {
    "title": "[三批工艺验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6379)",
    "date": "2015-09-23",
    "question": "咨询内容：老师你好，请问连续进行工艺验证3批中连续是理解为连续不穿插其他品种生产的连续同一品种的3个批次验证，还是在一定时间范围所进行的该品种的3批验证，后者中间可能穿插生产其他品种，但在批号上该品种在该时间范围内是连续的，我个人理解应该是后者，请予以解答，谢谢！",
    "answer": "回复：一般而言，首次工艺验证应当是连续的批次，中间不穿插其他产品的生产。其他验证方式两种情况均可接受。值得注意的是，如果工艺验证的产品在工艺验证报告尚未批准之前即上市销售，会有较高风险。"
  },
  {
    "title": "[无菌样品留样数量问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6364)",
    "date": "2015-09-23",
    "question": "咨询内容：专家老师，您好！\n我想咨询我公司的最终灭菌注射剂（包括小容量注射剂、大容量注射剂）的成品留样问题：\r\nGMP第225条中写明：每批样品留样数量一般至少应当能够按照注册批准的质量标准完成两次全检（无菌检查和热原检查等除外）。\r\n1.该条款下，无菌检查和热原检查该两项基于什么因素考虑，不纳入留样数量中？如果发起不良反应调查，企业的产品已完全销售，官方需要对某批次产品进行抽样全检，企业该如何应对？\r\n2.针对我公司的大容量注射剂，留样数量是否也可不纳入可见异物检查的数量？",
    "answer": "回复：产品留样是用于药品质量追溯或调查的。\n药品的物理属性和化学属性在一定时间内会因环境条件变化而产生相应变化，而其微生物属性的变化与环境条件的关联并非十分紧密，更多情况下是与产品包装的密封性直接相关。\r\n留样数量应当包括可见异物检查的数量，药液与包材的长时间接触可能会使产品的物理或化学属性产生变化。"
  },
  {
    "title": "[药品生产企业可否增加原料药的销售业务](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6331)",
    "date": "2015-09-23",
    "question": "咨询内容：请问药品生产企业，在其生产许可证上可否增加外购原料药的销售业务？",
    "answer": "回复：请咨询当地省级食品药品监督管理局。"
  },
  {
    "title": "[前列地尔注射液是否能与普通产品共线或共设备？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6326)",
    "date": "2015-09-23",
    "question": "咨询内容：GMP2010年版有条规定：（四）生产某些激素类、细胞毒性类、高活性化学药品应当使用专用设施（如独立的空气净化系统）和设备；特殊情况下，如采取特别防护措施并经过必要的验证，上述药品制剂则可通过阶段性生产方式共用同一生产设施和设备。\n请问前列地尔注射液是否属于上述“某些激素类”或“高活性化学药品”类物质？是否可与普通产品共线或共设备？谢谢！",
    "answer": "回复：请参见之前问题的回复。"
  },
  {
    "title": "[厂房消毒](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6321)",
    "date": "2015-09-23",
    "question": "咨询内容：老师您好\n    药品生产厂房的消毒方式（C级和C+A级）只采用臭氧可以吗，一定还要有其他消毒方式轮换进行消毒处理吗",
    "answer": "回复：关于轮换消毒，请参见之前的回复。"
  },
  {
    "title": "[模拟灌装及消毒剂过滤器灭菌（B级使用）](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6317)",
    "date": "2015-09-23",
    "question": "咨询内容：我公司3个品种多种规格是否认证前均需完成模拟灌装还是可以风险评估选取部分规格确认，其次过滤器必需每班或周期灭菌、完整性确认？",
    "answer": "回复：应当采用风险评估的方式来确定培养基模拟灌装试验的最差条件。可以分规格完成培养基模拟灌装试验，也可以评估所有规格的最差条件，综合各种因素简略的方式进行。\n过滤器使用后必须立即对其完整性进行检查并进行记录。过滤器是否必需每班或周期灭菌，则应当以生产中过滤器的相关科学数据为依据，由企业自行确定。"
  },
  {
    "title": "[关于法罗培南（口服原料药）生产是否需要独立生产车间请教？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6314)",
    "date": "2015-09-23",
    "question": "咨询内容：认证中心老师：\n   您好，我公司要增加品种法罗培南（口服原料药），现有一车间生产非头孢原料药，现查阅相关资料确认法罗培南属于β-内酰胺类下的青霉烯类，请问生产该品种是否需要独立的生产车间？如不需要，可在原有车间生产，是否需要独立空调系统？谢谢老师百忙中的回答，十分感谢！",
    "answer": "回复：《关于加强碳青霉烯类等药品生产管理的通知》（国食药监安[2007]108号）规定：凡采用半合成工艺生产碳青霉烯类原料药和采用此原料生产制剂的，均必须使用专用设备和独立的空气净化系统，并与其他类药品生产区域严格分开。凡采用全合成工艺生产碳青霉烯类原料药和采用此原料生产制剂的，可按照普通化学类药品管理。"
  },
  {
    "title": "[关于原料药过有效期后的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6258)",
    "date": "2015-09-23",
    "question": "咨询内容：老师；你好；我公司是原料药生产企业，请问原料药存放过了有效期（如批件上规定有效期为2年），1.过了有效期的原料药可否用于返工重结晶？（因考虑返工再精制后的原料药纯度会更高，杂质会更少）2.如可以，返工后的批号和生产日期如何定呢？\nGMP规定：第三十五条 不合格的中间产品和原料药可按第三十六条、第三十七条的要求进行返工或重新加工。第三十六条 返工：\r\n（一）不符合质量标准的中间产品或原料药可重复既定生产工艺中的步骤，进行重结晶等其它物理、化学处理，如蒸馏、过滤、层析、粉碎方法。\r\n急盼回复，谢谢。",
    "answer": "回复：过效期原料药是否可以返工或重新加工，需要以过效期原料药能否通过返工工艺或重新加工重新成为符合注册要求的产品，并且其安全性和有效性是否仍能得到保证为标准进行判断。其生产日期不得晚于其关键质量属性重新形成的日期。"
  },
  {
    "title": "[关于设备运行记录与设备性能确认](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6246)",
    "date": "2015-09-23",
    "question": "咨询内容：老师好，我公司新建一制剂车间，对于新购进设备进行设备性能确认时，需要进行设备运行记录么？如果需要，对于设备确认过程中的偏差情况，怎么在运行记录中显示？",
    "answer": "回复：GMP规定，用于药品生产或检验的设备和仪器，应当有使用日志，记录内容包括使用、清洁、维护和维修情况以及日期、时间、所生产及检验的药品名称、规格和批号等。\n设备进行设备性能确认时，需有设备运行或使用记录，如果出现偏差，应在运行或使用记录中予以记录。"
  },
  {
    "title": "[一个公司内，可以按固体制剂和非固体制剂分设两个生产负责人吗？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6245)",
    "date": "2015-09-23",
    "question": "咨询内容：你好！\n\r\n一个公司内，可以按固体制剂和非固体制剂分设两个生产负责人吗？\r\n\r\n这两人同时向生产部负责人汇报。\r\n\r\n期盼你的回复！\r\n\r\n谢谢！",
    "answer": "回复：GMP中规定生产管理负责人的职责。因不清楚问题中生产负责人和生产部负责人的职责，无法回答该问题。"
  },
  {
    "title": "[灭菌工艺验证中热穿透实验方案咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6243)",
    "date": "2015-09-23",
    "question": "咨询内容：大输液增加规格（处方工艺、生产地点和灭菌柜未发生变化，只是增加灌装量），灭菌工艺验证热穿透实验，满载所用样品：各温度探头处样品来源于同一批样品（新规格样品，分三份，探头插入的样品均只灭一次菌）；其余部位用原规格样品（原规格工艺验证批次样品，均在有效期内）按新规格重新灌装后进行填充，这样是否可行?",
    "answer": "回复：问题中的条件描述不清晰。\n如果是其余部位用原规格样品（原规格工艺验证批次样品，均在有效期内）填充至灭菌柜内，这种情况下完成的灭菌工艺验证是不被接受的。"
  },
  {
    "title": "[药包材生产是否需要GMP认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6205)",
    "date": "2015-09-23",
    "question": "咨询内容：我们生产药品包装材料，持有I类注册证，不生产药品，是否需要GMP认证",
    "answer": "回复：请咨询省级食品药品监督管理局。"
  },
  {
    "title": "[中国的GMP是否符合WHO要求](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6186)",
    "date": "2015-09-23",
    "question": "咨询内容：老师，您好！我们公司有个产品打算在泰国申请药品注册，该产品已于2012年12月取得了中国新版GMP认证证书。但泰国官方要我们提供CFDA官方“中国的GMP是符合WHO要求的”的证明性文件。贵中心能否帮我们出一份说明？谢谢！盼复！",
    "answer": "回复：我中心无权出具该类文件，具体请咨询总局药化司。"
  },
  {
    "title": "[关于欧司哌米芬是否属于激素类药物](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6181)",
    "date": "2015-09-23",
    "question": "咨询内容：老师您好：我公司现正在研发欧司哌米芬(ospemifene)原料及片剂，现不清楚该产品是否按激素类药物管理，在生产时是否要在激素类产品的专线上生产。请指教。",
    "answer": "回复：该产品为激素受体调节剂，企业应提供相关科学研究资料在产品注册过程中确定是否为激素类产品。该产品是否需要在激素类产品专线生产，需综合考虑该产品的毒理学数据以及可能共线生产产品的特性、工艺和预定用途等因素最终确认。"
  },
  {
    "title": "[关于新建冻干车间提交GMP认证资料](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=7952)",
    "date": "2015-09-14",
    "question": "咨询内容：我公司旧的冻干车间不再使用，在原来的厂区内新建一间冻干车间，提交GMP认证申请资料时是否需要提交3批生产记录复印件？如果需要，3批生产记录是否包含批生产记录、批包装记录与批检验记录？",
    "answer": "回复：你好，新建冻干车间提交GMP认证申请资料时不需要提交3批生产记录复印件。"
  },
  {
    "title": "[咨询多肽原料变更厂家是否需要重新做临床研究？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5117)",
    "date": "2015-09-11",
    "question": "咨询内容：比如，一个多肽微球产品（中长链多肽，39个肽）上市后，原料药进口的，因价格太贵，想变更为国内的原料，需要补充哪些研究？是否需要重新做临床研究？谢谢！",
    "answer": "回复：补充研究的相关问题请咨询国家食品药品监督管理总局药品审评中心。"
  },
  {
    "title": "[操作间的光照度](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=7925)",
    "date": "2015-09-07",
    "question": "咨询内容：按照GMP第五十五条  生产区应当有适度的照明，目视应当满足操作要求。但我厂有个液体品种对光特别敏感，从配制到灌装均需要避光，因此，不能用日光灯，只能用红色光源灯，光照度强度达不到300 lx，请教老师，这种情况与GMP要求有冲突，能通GMP吗？",
    "answer": "回复：你好，你企业的实际情况是符合要求的，并不违背药品GMP，因为GMP的一些硬性要求都是针对常规品种，在实际生产中一切都要围绕产品工艺设计、设置。"
  },
  {
    "title": "[检测仪器校准](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=7911)",
    "date": "2015-09-07",
    "question": "咨询内容：请问：医学检测仪器（设备）是否需要校验，如果国内没有标准如何进行？比如二代测序仪、qubit3.0校准需要完成哪些指标？谢谢！",
    "answer": "回复：你好，第一，凡是与药品生产质量相关的仪器均应进行校验；第二，校验本身就应由相关使用单位制定相应的SOP及标准，而标准可参考国家标准或行业标准或企业标准；第三，校准指标应根据仪器运行确认、性能确认的参数，并结合实际应用的操作、控制参数情况而定。"
  },
  {
    "title": "[如何理解微生物实验室的独立净化空调系统](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6358)",
    "date": "2015-09-07",
    "question": "咨询内容：我公司现有微生物实验室分四个区域：微生物限度检查室、阳性室、无菌检查室、体外细胞毒检查室；\n共有两组净化空调系统：系统一，微生物限度检查室和阳性室共用，人物流均独立，阳性室设生物安全柜且直排不回风；系统二，无菌检查室和体外细胞毒检查室共用，人物流均独立，无菌检查室拟设置无菌隔离器。各区域洁净度均符合要求。\r\n问：阳性室和无菌检查室是否要求设置独立净化空调系统？目前的微生物实验室设施是否符合GMP检查要求？",
    "answer": "回复：你好，你公司设置还是比较合理的，其阳性室设生物安全柜且直排不回风，无菌检查室若再设置无菌隔离器，在此基础上再控制好房间的压差和相关操作的错时运行等，微生物限度检查室与阳性室、无菌检查室与体外细胞毒检查室应该能够避免相互干扰。"
  },
  {
    "title": "[关于大容量注射剂的A级界定](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=7918)",
    "date": "2015-09-07",
    "question": "咨询内容：由于大容量注射剂的输液瓶为非灭菌进入A级区域，这个A级区域如何界定，是否定义为送风达到A级。",
    "answer": "回复：你好，你上述所说的A级，应属于A级送风保护，而不是B级背景下的A级洁净区。"
  },
  {
    "title": "[关于 “药品GMP认证申请资料要求 1.3 第二条” 的疑问](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=7905)",
    "date": "2015-09-01",
    "question": "咨询内容：老师，您好：\n《药品GMP认证申请资料要求》1.3 第二条 ： ◆最近一次（食品）药品监督管理部门对该生产线的检查情况（包括检查日期、检查结果、缺陷及整改情况，并附相关的药品GMP证书）。如该生产线经过境外的药品GMP检查，需一并提供其检查情况。\r\n\r\n由于我公司是一家新的公司，产品尚在注册阶段，没有进行过相关的GMP检查。请问，像我们这种情况，尚未取得GMP证书的，需要提交《药品生产许可证》检查的相关资料吗？\r\n\r\n谢谢！",
    "answer": "回复：您好，对于新的生产地址，在提交认证申请资料时，请按照要求，提供《药品生产许可证》，《药品生产许可证》检查相关资料不用提供。"
  },
  {
    "title": "[认证产品工艺验证咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6303)",
    "date": "2015-07-27",
    "question": "咨询内容：粉针生产线（青霉素类）多个品种，认证前均需工艺验证还是每个品种选取一个规格呢？急！如过选取一种，现场检查通过后能否生产其它规格？",
    "answer": "回复：您好，认证前可每个品种选取一个规格做工艺验证。但是在拿到GMP证书后必须完成所有规格产品的工艺验证，验证其常规生产的适应性。如发现问题，需及时将情况反馈到省级药品监督管理部门。"
  },
  {
    "title": "[非最终灭菌的小容量注射剂是否可以和冻干粉针剂共线](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6341)",
    "date": "2015-07-10",
    "question": "咨询内容：老师好!\n请问非最终灭菌的小容量注射剂和冻干粉针剂是否可以共线,有没有法规或者文件支持?",
    "answer": "回复：你好，非最终灭菌的小容量注射剂和冻干粉针剂是否可以共线,相关法规、文件没有具体要求。企业应根据生产线和产品的实际情况进行科学、合理的评估后，决定共线、混线或独立生产线。"
  },
  {
    "title": "[模拟验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6340)",
    "date": "2015-07-10",
    "question": "咨询内容：非最终灭菌的注射液目前及预期日常生产中不需全年生产，采取空调、水系统等均停止运行，根据附录1 无菌药品的第三十八条、第三十九条，因故停机再次开启空气净化系统，应当进行必要的测试以确认仍能达到规定的洁净度级别要求；待监测合格方可重新开始生产操作。\n根据第四十七条要求，两种情况需要进行连续3批的模拟验证：①新生产线，②生产设备、空气净化系统、生产工艺及人员发生重大变更时，无菌生产线需要连续3批的模拟验证。已经验证过的没有变更的生产线，可以是进行1批或多批的模拟验证\r\n\r\n问题：这种间断性的生产，是否在空调系统重新开启后，进行模拟验证？",
    "answer": "回复：你好，根据你所说的情况，不属于突发事件所致的“因故停机”范畴，应属于老车间重新启用，老车间重新启用按第四十七条执行应更合理。"
  },
  {
    "title": "[口服液与口服干混剂共用分装间](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6330)",
    "date": "2015-06-29",
    "question": "咨询内容：我想咨询下口服液与干口服混悬剂灌、分装在一个房间共用一个洗瓶和隧道灭菌设备是否可以？当然是如生产口服液就不生产干混悬剂，就只生产一个品种间歇接段生产。",
    "answer": "回复：你好，是否可以共用设备不能简单绝对的答复你“可以”或“不可以”，请你公司根据共线产品剂型的要求、产品的分类属性及清洁验证情况综合考虑，以确定你公司的口服液与干口服混悬剂产品能否共线。"
  },
  {
    "title": "[关于非最终灭菌产品终端过滤使用寿命的规定是否与法规冲突](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6319)",
    "date": "2015-06-19",
    "question": "咨询内容：在无菌药品附录1中第七十五条 非最终灭菌产品的过滤除菌应当符合以下要求：“同一规格和型号的除菌过滤器使用时限应当经过验证，一般不得超过一个工作日。”如何解读？（如果企业非最终灭菌产品过滤器均为按产品专用，采用进口某品牌的过滤器经验证确认使用寿命为20次进行更换，企业对过滤器使用寿命和更换条件进行规定，每天进行一批产品过滤使用，过滤时限不超过6小时，使用前后进气泡点测定，使用后进行清洗灭菌干燥存放，使用寿命为15次。是否符合法规要求。谢谢！采用三级过滤0.45um+0.22um+0.22um方式）",
    "answer": "回复：你好，看到你的问题感觉是将使用寿命（使用次数）与每次连续过滤时限（小时）两个不同的概念相混淆。\n无菌药品附录1中第七十五条的要求是“除菌过滤器每次投入使用的连续工作时限应当经过验证，一般不得超过一个工作日。”"
  },
  {
    "title": "[新建车间进行GMP认证需要查验电子监管情况吗？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6290)",
    "date": "2015-06-19",
    "question": "咨询内容：老师您好，我公司进行了异地迁建，即将申报注射剂GMP认证。由于还没有获取GMP证书，药品电子监管网不办理入网手续，导致企业内的电子监管设备无法调试，相关文件虽已起草但没有实施。在新车间GMP认证检查时，可否暂不实施电子监管，在线产品也不上市销售。",
    "answer": "回复：你好，根据你提出的上述问题，在药品GMP认证现场检查时检查员会给予考虑，不会因电子监管问题影响你公司的认证。"
  },
  {
    "title": "[小容量注射剂GMP认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6247)",
    "date": "2015-06-19",
    "question": "咨询内容：您好老师，我们公司兼并了吉林省西点药业的小容量注射剂品种，共9个，现在许可证已经通过审核，我们公司正在准备品种的转移再注册工作，转移品种要一个一个的进行现场核查，我们是否可以转移一个品种后进行申请GMP认证。谢谢！",
    "answer": "回复：你好，我们认证对象是已经具备生产品种的药品生产企业，对品种数量没有具体规定。你公司具备了一个品种后可以申请GMP认证，但应按照未来可能生产的品种情况，做好多品种共用生产线的风险评估提交给现场检查组。"
  },
  {
    "title": "[药品GMP认证申请 材料准备](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6269)",
    "date": "2015-05-21",
    "question": "咨询内容：老师您好，请问一下注射剂品种GMP认证申请时除了需要准备纸质申请表及申请资料外，还需要准备什么材料，还要进行什么填报工作啊？",
    "answer": "回复：您好！药品GMP认证申请经国家总局受理和服务中心受理后，请登录我中心网站http://www.cfdi.org.cn/，选择“网上办事”中的“网上填报”栏目，点击“药品GMP认证信息填报”，按照《使用说明》填报相关内容。"
  },
  {
    "title": "[关于不同生产线共用设备问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6224)",
    "date": "2015-05-14",
    "question": "咨询内容：老师，您好！\n  1）中药和化药口服液是否可以共用生产线？\r\n  2）已通过GMP的小容量注射剂生产线是否可以生产口服液？若不可以，生产口服液是否可以使用小容量注射剂的熔封设备？（该熔封设备为独立房间）\r\n期待您的答复，谢谢！",
    "answer": "回复：该问题重复，已回答。"
  },
  {
    "title": "[五层共挤大输液产品的洁净工作服管理](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6195)",
    "date": "2015-05-14",
    "question": "咨询内容：请教：生产可最终灭菌（F0值大于12）的输液产品，灌装机在C级背景下局部A级。作为洁净服，只要在C级灌装间内活动，按照GMP指南，没有要求灭菌（B级以上才会要求），但实际操作者中，肯定会有灌装机临时停机处理的操作，那时操作者会有部分躯体进入到局部A级区内。这样的话，我们的工作服没有要求灭菌可以吗？是否我们有验证数据即可？",
    "answer": "回复：你好，该区域工作服没有要求必须灭菌，灌装机出现临时停机处理的操作，其操作者的部分躯体可以进入到局部A级送风区内，但要对人员操作进行要求和培训，根据不同情况，对该区域未加塞的产品进行风险评估后做出合理的处置。"
  },
  {
    "title": "[口服液生产线](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6210)",
    "date": "2015-05-14",
    "question": "咨询内容：提问：已经通过GMP认证的小容量注射剂生产线是否可以共线生产口服液？\n若不可以，口服液和注射剂的包装是一样的，是否可以使用注射剂的融封设备？\r\n期待您的回复，谢谢！",
    "answer": "回复：该问题已回复。"
  },
  {
    "title": "[关于最终灭菌小容量注射剂车间设计问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6214)",
    "date": "2015-05-14",
    "question": "咨询内容：老师您好:\n我公司准备新建最终灭菌的小容量注射剂车间，我们有个品种需要浓配，在浓配时加入活性碳（活性碳在调碳间调好后加入浓配间的浓配罐），浓配好后经脱碳过滤通过管道进入稀配间的稀配罐。\r\n我们现在的设计是想把浓配间和稀配间放在C级的一个操作间（叫配制间），配制间有两个配料罐，一个作为浓配罐，一个作为稀配罐（浓配好后通过管道进入稀配罐），调碳间也设计在C级，您看这样可以吗",
    "answer": "回复：你好，按照GMP要求，合理设计的浓配与稀配应分别在D级区和C级区。你公司若将浓配和稀配均设计在C级区，应进行综合评估，并对各功能间合理设计，避免相互影响和干扰。在C级区同时安置浓配工序和稀配工序，一般情况下也是分室进行，若在同一操作间同时安置浓配罐和稀配罐，必须保证稀配操作全过程无任何暴露，始终在密闭系统内完成工序操作。"
  },
  {
    "title": "[有关模拟召回](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6215)",
    "date": "2015-05-14",
    "question": "咨询内容：有关模拟召回演练，对于首次申办GMP认证的企业，因为尚无产品上市， 是否可以撰写模拟召回预案和计划实施日期，待产品正式上市后再实施该方案？\n\r\n另外，我司是医用液氧的生产企业， 集团有专用医用氧槽车车队，集团下属多个有医用氧GMP证书子公司，医用氧专用槽车车队为子公司提供医用氧运输服务， 是否集团组织一次模拟召回，可用于集团下各个子公司？",
    "answer": "回复：你好，\n1、因尚无产品上市， 企业可以制定好模拟召回预案和计划实施日期，待产品正式上市后再实施方案的确认。\r\n2、根据你公司的情况，集团每年可以统一组织模拟召回，但依据许可证的持有情况，必须保证每一许可证企业拥有能够独立运行的召回系统。"
  },
  {
    "title": "[有关新的医用氧生产企业关键人员资质](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6216)",
    "date": "2015-05-14",
    "question": "咨询内容：医用氧附录\"第七条  企业的质量管理负责人和质量受权人应具有相关专业（如化工、药学、化学、机械和工业工程等）大专以上（含大专）学历（或中级专业技术职称），具有三年以上医用氧生产和质量管理经验，其中至少一年的医用氧质量管理经验。\"\n通常新的医用氧生产企业，已经作为工业氧生产企业斑斑多年，原有的生产管理负责人和质量管理负责人，具备五年乃至十年的气体行业管理经验，但是缺乏三年以上的“药品或医用氧”生产管理经验。但是这些人员通常也经过GMP法规培训，相应的医用氧管理培训（如到集团内有医用氧资质的企业培训）以及参与企业质量文件体系建立、医用氧相关工艺验证，是否就可以认可这些人具备作为生产管理负责人和质量管理负责人的资质呢？",
    "answer": "回复：你好，\n人员资质的确认应综合考虑相对人教育背景和工作经历，这需要检查组现场评判，但不应违背医用氧附录第七条的原则要求。"
  },
  {
    "title": "[关于工艺验证产品](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6227)",
    "date": "2015-05-14",
    "question": "咨询内容：GMP证书到期，重新申请GMP认证，执行工艺验证，工艺验证的产品是否能够在取得GMP证书后上市销售？",
    "answer": "回复：你好，该问题情形比较复杂，不同企业有不同的情况，且该问题属于日常监管范畴。故请你向属地省级药监部门生产监督处说明情况，并请他们提出处置意见。"
  },
  {
    "title": "[按照38号文一、三已经办理技术转让受理，如何申请GMP](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6226)",
    "date": "2015-05-14",
    "question": "咨询内容：我公司由河北省沧州市整体搬迁至山东省济宁市；文号技术转让已交山东省局受理，现在想问问是等技术转让完成后再申请GMP认证，还是同步进行？",
    "answer": "回复：你好，你公司属于跨省异地改造，需办理技术转让，并进行企业更名和产品注册地址变更，故应办理完上述手续后再申请GMP认证。"
  },
  {
    "title": "[咨询生产线问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6240)",
    "date": "2015-05-11",
    "question": "咨询内容：老师，您好！\n 我公司欲咨询几个问题：\r\n1、化药口服液可否在中药合剂生产线上进行生产？\r\n2、可否在通过GMP认证的小容量注射剂生产线上生产口服溶液？\r\n3、若问题2的答案是不可以，那么口服液可否使用小容量注射剂的熔封设备？（注：口服液和小容量注射剂均用塑料安瓿瓶包装，且该熔封设备在单独房间放置）\r\n期待您的答复！谢谢！",
    "answer": "回复：你好，\n1、化药口服液与中药合剂在同一生产线上生产，没有“不可以”的明确规定，企业除按要求进行清洁验证外，还应根据具体品种成分的特点做进一步研究，根据研究结果进行风险评估，最终确定是否可以共线。\r\n2、在小容量注射剂生产线上生产口服溶液，虽然药品GMP没有“不可以”的具体规定，但根据风险评估原则，不建议在无菌药品生产线生产非无菌产品。\r\n3、若口服液使用小容量注射剂的熔封设备，虽然直接接触药液的设备、器具没有交叉，但应对不同剂型进入相同区域，是否会对相关区域产生污染或差错进行充分评估。"
  },
  {
    "title": "[休息室设置](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6228)",
    "date": "2015-05-11",
    "question": "咨询内容：在一般生产区可否设置办公室和休息室，个人用的茶杯和手机是否可以带进去",
    "answer": "回复：你好，\n1、一般控制区可分别设置生产区、办公室和休息室。即使在一般控制区，\r\n生产区与办公室、休息室也不得相互干扰。\r\n2、通常个人用的茶杯和手机是不得带如生产区的。如遇特殊需要，经批准可以将手机带入。"
  },
  {
    "title": "[现在申请药品GMP认证是否需要使用“GMP认证申请书电子填报软件(version 1.0”？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6220)",
    "date": "2015-05-05",
    "question": "咨询内容：老师，您好，该网站的下载区有“GMP认证申请书电子填报软件(version 1.0”，这个软件失效了吗？现在申请GMP认证，需要使用这个软件吗？",
    "answer": "回复：您好，我中心现已要求使用“药品GMP认证信息填报系统”（具体位置见“网上办事”栏目下的“网上填报”）填报认证信息，具体要求见本网站通知通告栏目“关于药品GMP认证信息填报的说明”。为避免混淆，已将“GMP认证申请书电子填报软件（version 1.0）”从下载区删除。关于药品GMP认证申请及软件使用的具体要求，请咨询国家食品药品监督管理总局行政事项受理服务和投诉举报中心。"
  },
  {
    "title": "[GMP公示期已过还要等待公告吗](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6212)",
    "date": "2015-05-05",
    "question": "咨询内容：我公司GMP公示期已过十多天，今年2月后也没有再发布公告，是否不再公告？",
    "answer": "回复：您好，药品GMP认证公告由国家食品药品监督管理总局发布，具体请咨询总局药品化妆品监管司药品生产监督处，或登录总局网站www.cfda.gov.cn查询。"
  },
  {
    "title": "[获取新版GMP证书](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6239)",
    "date": "2015-05-05",
    "question": "咨询内容：老师您好！我们公司的大容量注射剂（聚丙烯输液瓶）的车间新版GMP认证已2015年3月6日公示结束，现已过了快1至2个月的时间，还没有公布，此类情况应向哪个部门咨询？谢谢老师！",
    "answer": "回复：您好，药品GMP认证公告由国家食品药品监督管理总局发布，具体请咨询总局药品化妆品监管司药品生产监督处，或登录总局网站www.cfda.gov.cn查询。"
  },
  {
    "title": "[GMP证书制证部门](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=6201)",
    "date": "2015-04-20",
    "question": "咨询内容：GMP证书制证部门是那个部门，电话号码是多少",
    "answer": "回复：您好，药品GMP证书制证的职能在国家总局行政事项受理服务和投诉举报中心，请您登陆该中心网站http://www.sfdaccr.org.cn/查询。"
  },
  {
    "title": "[非最终灭菌注射剂可以与冻干粉针在同一生产车间吗](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5210)",
    "date": "2015-04-10",
    "question": "咨询内容：老师您好：\n我想问一下非最终灭菌注射剂，可以与冻干粉针在同一生产车间进行生产吗？",
    "answer": "回复：法规未规定非最终灭菌注射剂和冻干粉针剂不可以在同一生产车间生产，但企业应根据剂型和产品特点，结合药品生产相关法规做充分的评估，确保有足够的措施可以有效防止污染、交叉污染、混淆和差错，并持续稳定生产出符合注册要求和用途的产品。"
  },
  {
    "title": "[复方氨基酸注射液恢复上市](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5162)",
    "date": "2015-04-10",
    "question": "咨询内容：我公司有复方氨基酸注射液（大输液）产品，系长期未生产产品，灭菌条件为110℃，30分钟。现准备恢复上市，请问：\n（1）是否可以按此工艺直接申请恢复上市和申请GMP认证？\r\n（2）若因为未达到过度灭菌条件而不允许上市，是否可以按照非最终灭菌产品的生产工艺条件申请恢复上市和GMP认证？---生产工艺和原来一样（包括灭菌条件），只是在灌装工序，车间按照B+A的条件设计，相关的操作和监控均按照非最终灭菌的条件进行。",
    "answer": "回复：能否按原工艺进行生产并上市，请咨询药品化妆品注册管理司。\n如果允许按照原工艺生产上市，则110℃，30分钟之前的工艺步骤应当按照非最终灭菌产品的无菌生产工艺组织生产。"
  },
  {
    "title": "[冻干粉针剂产品批号编制](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5154)",
    "date": "2015-04-10",
    "question": "咨询内容：老师好!\n依据2010版GMP附录1第60条第三款：“冻干产品以同一批配制的药液使用同一台冻干设备在同一生产周期内生产的均质产品为一批”,国家局组织编写的《2010版GMP疑难问题解答》第502问的解答“根据第60条无菌药品批次划分的原则，最终灭菌小容量注射剂，同一配液罐最终一次配制的药液，采用两条联动线生产的产品如用同一灭菌柜一次灭菌，产品视为一批产品，如用同一灭菌柜分次灭菌，通常采用亚批号对每一次灭菌柜分别进行无菌检查”。\r\n请问：冻干粉针剂产品，能否将“同一稀配制罐中的药液，由两条洗烘灌联动线灌装，装入一台冻干机冻干，并将其编制成一个产品批号？”",
    "answer": "回复：冻干产品以同一批配制的药液使用同一台冻干设备在同一生产周期内生产的均质产品为一批。\n两条灌装线可能发生的高风险不均匀事件是无菌保证水平不一致。企业应当有相应的措施确保一旦发生不均匀事件如何进行有效处理的操作规程，否则，不能由两条洗烘灌联动线灌装，装入一台冻干机冻干，并将其编制成一个产品批号。"
  },
  {
    "title": "[粉针剂生产工艺有原料精制工序，该以何剂型申请GMP认证？是国家局还是省局？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5205)",
    "date": "2015-04-10",
    "question": "咨询内容：老师您好：\n我公司粉针剂生产线于2014年10月31日通过国家局认证审核查验中心GMP认证，原申请认证时为无菌原料分装。现有一个品种注射用果糖，注册工艺为非无菌原料果糖经溶解、精制、除菌过滤、结晶、干燥成无菌原料，后进行无菌原料分装，我公司已按无菌原料药车间新建原料药厂房，但我公司无无菌原料药批文，原料药车间也是特定为这个产品设计、新建。请问我公司这种情况，申请GMP认证时应该按无菌原料药生产线进行申报认证还是粉针剂？按粉针剂的话通过后是否会重新下发GMP证书？",
    "answer": "回复：该情况属于改建、扩建车间或生产线，按照《药品生产质量管理规范认证管理办法》（国食药监安[2011]365号）要求应当重新申请GMP认证。\n你注射用果糖工艺包括了前期的无菌精制，但没有无菌原料药批文，仍应按照粉针剂进行申报。"
  },
  {
    "title": "[关于生产批次较少的原料药的验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5188)",
    "date": "2015-04-10",
    "question": "咨询内容：老师，您好！我们有的原料药由于市场原因，生产批次较少，基本一年生产1-2批次，并且生产批次不连续，请问这种品种如何验证？可以用两个批次进行验证吗？并且验证时间跨度较大。",
    "answer": "回复：通常情况下应当至少进行连续三批成功的工艺验证。在极个别情况下，允许进行同步验证。如因药物短缺可能增加患者健康风险、因产品的市场需求量极小而无法连续进行验证批次的生产。\n对进行同步验证的决定必须证明其合理性、并经过质量管理负责人员的批准。因同步验证批次产品的工艺和质量评价尚未全部完成产品即已上市，企业应当增加对验证批次产品的监控。\r\n\r\n请关注即将颁布的附录《确认与验证》。"
  },
  {
    "title": "[申请生产医药氧化锌产品](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5183)",
    "date": "2015-04-10",
    "question": "咨询内容：我司欲生产原料药氧化锌，关键技术为99.995%的锌锭经天然气烧结后沉降得到氧化锌，且收料车间为封闭的。由于原料纯度高且后续步骤无其它杂质进入产品，所以一步精制可控制产品杂质含量，想问一下这种一步精制的生产过程得到的药品是否能进行药品国家级文号和药品生产许可证的申请。",
    "answer": "回复：请咨询总局药品化妆品注册管理司或药品审评中心等相关部门。"
  },
  {
    "title": "[化验室物料缓冲间的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5249)",
    "date": "2015-04-07",
    "question": "咨询内容：请问老师，非无菌制剂固体制剂所用的化验室微生物限度室、阳性对照室和效价室应该是C级洁净区吧，对外传递物料的传递窗是否必须是净化送风的传递窗？用只有紫外灯的传递窗是否能符合要求？另外传递外是否应该有个洁净度D级的独立于人流口的缓冲间？",
    "answer": "回复：实验室的设计应当确保其适用于预定的用途，并能够避免混淆和交叉污染，应当有足够的区域用于样品处置、留样和稳定性考察样品的存放以及记录的保存。质量控制实验室通常应当与生产区分开。生物检定、微生物和放射性同位素的实验室还应当彼此分开。化验室传递窗应当起到对物料净化或消毒的作用，净化送风并非唯一形式，仅对外的传递窗由于对外传递物料，更是如此。\n传递窗外建立独立的缓冲间也并不是必须的。"
  },
  {
    "title": "[原料折干折纯问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5248)",
    "date": "2015-04-07",
    "question": "咨询内容：1 按照GMP规范和中国药典凡例规定，原料需要按100%含量投料，可有的复方制剂，例如口服五维葡萄糖，五种维生素原料都按100%折干折纯投料吗？\n2另外折干折纯后，处方中的口服葡萄糖（处方量是适量）是否按照处方总量1000g的要求随时增加或减少，不然不能满足总量1000g了？",
    "answer": "回复：是否折干折纯投料，系企业在研发过程中根据物料和处方工艺的研究所确定。一旦确定，应严格根据注册处方和工艺组织生产。"
  },
  {
    "title": "[关于GMP认证中计量检定问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5241)",
    "date": "2015-04-07",
    "question": "咨询内容：老师你好！在GMP认证过程，检查员检查计量仪器的检定情况，过去计量器具的检定都是省市计量所检定，现在国家放开了计量器具检定的许可，有民营机构或一些上市公司开开展计量器具检定，这些企业也有国家颁给的相关证书，请问现场在GMP认证过程中，检查员对民营机构检定是否认可，是否还其它要求？",
    "answer": "回复：GMP并未要求对计量仪器进行检定，仅要求企业按照操作规程和校准计划定期对生产和检验用衡器、量具、仪表、记录和控制设备以及仪器进行校准和检查，并保存相关记录。校准的量程范围应当涵盖实际生产和检验的使用范围。\n对于由谁校准并不关键，但必须采取各种措施确保校准结果的真实、可靠。\r\n校准在GMP中有明确的定义：在规定条件下，确定测量、记录、控制仪器或系统的示值（尤指称量）或实物量具所代表的量值，与对应的参照标准量值之间关系的一系列活动。"
  },
  {
    "title": "[小容量注射剂（非最终灭菌）生产线能否保留原生产工艺中的100℃30分钟流通蒸汽辅助灭菌的工艺？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5231)",
    "date": "2015-04-07",
    "question": "咨询内容：F0值小于8的小容量注射剂产品，按无菌生产工艺生产，取得小容量注射剂（非最终灭菌）的GMP证书。该产品能否保留原生产工艺中的100℃30分钟的流通蒸汽辅助灭菌工序？",
    "answer": "回复：药品必须严格按照注册批准的工艺生产，同时，药品GMP还规定，F0值小于8的注射剂产品，生产过程应当按无菌生产工艺要求进行严格控制。"
  },
  {
    "title": "[关于高聚物的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5116)",
    "date": "2015-04-07",
    "question": "咨询内容：老师您好，如果原料药非不一般的小分子化合物，而是高聚物。这类化合物无溶解性，在工艺验证时如何从一般合成区过度到洁净区。如果按照小分子化合物的模式，可能需要从某个中间体（能溶解）就进入到洁净区，后续还有好多步骤。",
    "answer": "回复：GMP要求所有药品的生产和包装均应当按照批准的工艺规程和操作规程进行操作并有相关记录，以确保药品达到规定的质量标准，并符合药品生产许可和注册批准的要求。"
  },
  {
    "title": "[过度杀灭灭菌法最低F0>12,](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5254)",
    "date": "2015-04-07",
    "question": "咨询内容：老师：\n     您好，在微生物挑战试验中，对于湿热灭菌中最低灭菌F0值不小于12分钟的灭菌工艺（即过度杀灭灭菌工艺），且已通过热穿透试验证明其最低FO值，其它相关的设备性能也已进行了确认，再验证中能否通过风险评估选择做或不做微生物挑战试验。",
    "answer": "回复：风险评估是很好的工具，但微生物污染/灭菌效果的风险是很高的。如果从严重性、发生概率和可检测性等角度分析，其严重性是最高的，可检测性也是较差的，发生概率各企业不同，所以评估的结果应该是微生物挑战试验必须做。"
  },
  {
    "title": "[GMP认证咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5142)",
    "date": "2015-04-07",
    "question": "咨询内容：我们公司为新建一个小容量注射剂车间，该剂型已申报一个仿制药产品，目前完成临床对比试验正在生产审批状态，请问该车间认证是否可以在产品取得批准文号之前同时进行GMP认证？如可行，应如何操作？",
    "answer": "回复：按照《关于药品GMP认证检查有关事宜的通知》（食药监药化监[2013]224号）要求，在新药及按新药程序申报的药品注册过程中，企业申请注册生产现场检查时，可同时申请药品GMP认证，注册生产现场检查与药品GMP认证现场检查可同时进行。药品GMP认证由总局负责组织实施的，由总局药品认证管理中心合并检查；药品GMP认证由省局负责组织实施的，由总局药品认证管理中心组织省局联合进行合并检查。合并检查须同时满足上述两项检查的要求，符合要求的，在企业取得该品种药品批准文号后，按程序发给《药品GMP证书》。\n除此之外，现有法规要求企业在申请GMP认证时应已具有相应药品批准证明文件。"
  },
  {
    "title": "[关于同一品种不同规格产品的工艺验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5252)",
    "date": "2015-03-31",
    "question": "咨询内容：老师，你好！\n我公司拟申请GMP认证，认证范围只涉及一个品种，该品种有2个批件，分别是不同的规格，但生产涉及的物料配比、工艺过程、设备等完全是一样的，只是装量不同。这两个规格我们都生产得很少，每年均少于3批，我们会进行连续3批的生产来开展工艺验证，但是否需要2个规格都进行工艺验证，还是仅选择其中一个规格来做即可？谢谢！",
    "answer": "回复：你好，应根据你们产品工艺实际情况做风险评估，如其中一个规格的验证已经能涵盖并代表该品种生产和质量控制过程中各风险要素，则可以只进行一个规格的三批验证，另一规格产品在做好相关设备的性能确认的同时，待正式组织生产时做好同步验证。"
  },
  {
    "title": "[关于单个产品在两条线上生产的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5246)",
    "date": "2015-03-31",
    "question": "咨询内容：老师：您好！我单位有个小水针，灌装时候在其中一条生产线上，盖子封好后，移到隔壁房间（属于另外一条生产线）上灭菌，是否可行？",
    "answer": "回复：你好，这种形式不是绝对的不可以，检查员会根据现场实际情况做出科学评估，在其转运、灭菌前后，该批产品或不同批次产品间应能杜绝任何混淆和差错的情况发生。"
  },
  {
    "title": "[同一企业的药品生产地址和药品检验地址不一致，是否可以？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5240)",
    "date": "2015-03-31",
    "question": "咨询内容：因为企业搬迁，检验设施全部搬到了新厂区，但老厂区还有改建的生产线，请问老厂区生产线的品种核查和新版GMP认证是否会因检验场所地址不一致受到影响？谢谢",
    "answer": "回复：你好，你公司的情况一般不会影响药品GMP认证，但新老地址均应体现在《药品生产许可证》上。"
  },
  {
    "title": "[不同生产线共用配制系统的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5237)",
    "date": "2015-03-17",
    "question": "咨询内容：老师，您好！\n\r\n目前我公司存在以下问题：新建车间有两条终端灭菌的生产线，一条小针线有两个配制系统，一个水针，一个乳剂；一条大容量注射剂生产线的配制系统的连接的是小针线的配制系统。现咨询以下问题：\r\n\r\n1.小针线是否能只用一个乳剂品种进行三批验证，通过这条生产线的GMP认证？\r\n2.大容量注射剂生产线在法规符合性及GMP认证应注意什么问题？",
    "answer": "回复：你好，\n1、根据上述情况，小针线申请GMP认证，应结合生产线和品种工艺特点，对水针、乳剂各进行至少三批的工艺验证。\r\n2、大容量注射剂生产线的配制系统的连接的是小针线的配制系统，情况较复杂，应根据现场的具体情况进行风险评估，在此不好评判。如果一定要说应注意什么，那就是应避免出现：污染、交叉污染、混淆和差错。"
  },
  {
    "title": "[关于增加厂外库房，是否需要申请GMP认证？切切！](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5180)",
    "date": "2015-03-12",
    "question": "咨询内容：老师好！由于厂区内成品库房面积有限，我公司拟在厂外（本市，距离厂区2.5km）租用一个库房作为成品库。请问新增的这个库房是否需要申请GMP认证？拟存放的成品为注射制剂，其生产线已在此之前通过了新版GMP认证。如果需要认证，该如何申请，向哪级监管机构申请？急盼回复！谢谢！",
    "answer": "回复：首先租用的厂房要经当地药品监督管理部门批准，其作为企业生产经营活动相关的厂房设施均应符合药品GMP要求。"
  },
  {
    "title": "[原料药租赁库房问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5173)",
    "date": "2015-03-12",
    "question": "咨询内容：老师：\n您好！我公司是生产小容量注射剂的企业，GMP认证是由国家局完成的。请问对于原料药的存储，可以申请租赁第三方的库房吗？如果可以，是向地方药监局申请还是需要向国家药监局申请，另外需要重新申请GMP认证吗？\r\n谢谢！\r\n蒋晓芸",
    "answer": "回复：您好，首先租用的厂房要经当地药品监督管理部门批准，其作为企业生产经营活动相关的厂房设施均应符合药品GMP要求。"
  },
  {
    "title": "[关于共用公用系统的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5227)",
    "date": "2015-03-12",
    "question": "咨询内容：老师：\n你好！\r\n我想咨询一个问题？就是两家不同的公司可以建在同一个厂房里面吗？，是否可以共用纯化水和注射用水系统，以及部分的空调系统？\r\n谢谢老师!",
    "answer": "回复：你好，如果在标准厂房内有两家独立的企业，两家企业应互不干扰、相互独立。其相应的制水系统、空调系统也应相对独立，不宜共用。"
  },
  {
    "title": "[细胞毒性药物制剂车间与普通制剂车间能否共享浮游菌采样仪](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5196)",
    "date": "2015-02-12",
    "question": "咨询内容：我公司计划一个新建项目，生产紫杉醇涂布的医疗器械，该生产车间采用独立的建筑，独立的HVAC （C级），并且紫杉醇的喷涂均在隔离器中操作，请问这种情况下，能否与药品生产车间（注射液，C级）共用浮游菌采样仪。",
    "answer": "回复：《药品生产质量管理规范（2010年修订）》第四十六条规定：“生产某些激素类、细胞毒性类、高活性化学药品应当使用专用设施（如独立的空气净化系统）和设备；特殊情况下，如采取特别防护措施并经过必要的验证，上述药品制剂则可通过阶段性生产方式共用同一生产设施和设备”。\n　　该规定的出发点是针对少量或微量即可能对人体健康造成较大伤害的特殊产品，如某些激素类、细胞毒性类、高活性化学药品，从规范角度给予了一定的要求和建议，旨在最大限度地降低这些药品生产过程中污染、交叉污染以及混淆、差错等风险，最终确保患者用药安全。\r\n    尽管如您所述细胞毒类产品系在隔离器中操作，但仍应考虑在隔离器装机、生产过程中维修、清洁过程中，存在未被完全清洁的细胞毒类物质从隔离器内部扩散污染背景环境的的可能，因此不推荐该车间与药品生产车间（注射液，C级）共用浮游菌采样仪；除非企业能够证明在任何情况下，都可保证隔离器内细胞毒性物质无污染背景环境的可能。\r\n   另外，还需考虑浮游菌采样仪本身的清洁问题，如果不能证明其可完全清洁，则同样会造成污染和交叉污染。"
  },
  {
    "title": "[外箱损坏](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5177)",
    "date": "2015-02-11",
    "question": "咨询内容：运输至经销商处的药品外箱损坏，可否不退回厂，寄送大箱至经销商处，由经销商更换？因为外箱不按标示物管理，且主要作用就是运输途中保护内容物。",
    "answer": "回复：您好。\n    企业应启动偏差处理程序，对此偏差进行调查，明确外箱损坏的根本原因，评估偏差对产品质量产生的影响，确认暴露产品是否为工厂正品。同时要考虑电子监管码关联问题。建议退回生产企业经质量管理部门批准，由生产企业完成更换外箱工作并过程详细记录，不建议企业将此行为委托其他单位来操作，避免偷换产品等一系列风险。"
  },
  {
    "title": "[微生物检测室的空调在不使用时（周末，夜晚）是否能够采取值班模式运行](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5189)",
    "date": "2015-02-11",
    "question": "咨询内容：微生物检测室的空调在不使用时（周末，夜晚）是否能够采取值班模式运行",
    "answer": "回复：你好，微生物检测室的空调在不使用时可以采取值班模式运行，但应有数据支持SOP，保证使用时符合相关要求。"
  },
  {
    "title": "[关于除菌过滤等问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5198)",
    "date": "2015-02-11",
    "question": "咨询内容：1 GMP附录1无菌药品七十五条第（二）款规定：宜安装第二只已灭菌的除菌过滤器再次过滤药液，请问：除菌过滤完成后如第一只完整性合格，第二只是否可不再做完整性？如第一只完整性合格，第二只不合格，这个风险级别是高的吗？\n2 去年制剂车间已通过新版GMP认证，今年新建中药前处理及提取车间，请问：中药提取及前处理车间可以单独申请GMP认证吗？还是必须带制剂车间？\r\n   谢谢老师。",
    "answer": "回复：你好，\n一、非最终灭菌产品安装两只除菌过滤器目的是增加保险系数。\r\n1、如第一个除菌过滤器完整性合格，第二个是否进行完整性测试，要根据过滤系统设计和验证情况而定，若两个过滤器无太大的间隔距离，可只进行第一个过滤器的完整性测试。\r\n2、如第一只完整性合格，第二只不合格，无菌保证是否有风险？如前所述，需要视过滤系统的设计和验证情况进行评判。\r\n二、若中药制剂车间刚刚通过新版GMP认证，今年又新建了中药前处理及提取车间，建议你公司向当地省级药品监督管理部门申请许可验收、核准，可以不再申请药品GMP认证。若省级药品监督管理部门要求你公司新建中药前处理及提取车间必须申请认证，则应与相关制剂车间一并申请。"
  },
  {
    "title": "[下一工序复核问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5178)",
    "date": "2015-02-09",
    "question": "咨询内容：老师您好！\n我咨询一个问题：就是我公司准备在库房设立称量配料中心，称量好后，物料进入车间的投料工序前，还需要在进行复核，问题是复核是需要再次称量复核还是只需要复核标签即可？\r\n\r\n谢谢老师",
    "answer": "回复：你好！关于独立复核问题我在讲课时曾专门强调，复核不是复称，也不是单针对称量结果的复核，关键在于称量的全过程复核，复核内容包括：所取称量物料是否正确，称量过程是否正确，无菌物料在过程中是否保持无菌状态，是否不会出现混淆、差错状况，以及称量结果是否正确等，称量是关键步骤，也是高风险操作，企业应对其高度重视，如果没有第二个人来进行复核，可以有相当于第二个人的系统进行复核，如全程监控系统等。"
  },
  {
    "title": "[培养基灌装问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4034)",
    "date": "2015-02-06",
    "question": "咨询内容：我公司小容量注射剂采用无菌线生产，而且100度30分钟灭菌，请问培养基灌装后是在灭菌前还是灭菌后进行培养基培养",
    "answer": "回复：培养基模拟灌装考察的就是产品的无菌生产工艺，不模拟灭菌这个过程。"
  },
  {
    "title": "[关于清洁验证品种的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4256)",
    "date": "2015-02-06",
    "question": "咨询内容：老师：您好！\n请教个问题：按照98版GMP关于清洁验证的要求，多品种共线生产的口服制剂，对采用相同清洁方法的，可以选择有代表性的品种做验证，不需每个品种都做。现在按照新版GMP进行认证，在清洁验证方面，是否需要对所有的品种逐一进行清洁验证，还是仍然做代表性品种即可？谢谢！！",
    "answer": "回复：你好，针对多品种共线生产，企业应做好风险评估工作，建立清洁验证的总计划，选择最难清洗及最高风险的产品进行清洁验证。"
  },
  {
    "title": "[关于新药现场检查的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3831)",
    "date": "2015-02-06",
    "question": "咨询内容：尊敬的认证中心老师您好！我们有一个品种审评快结束了准备开始现场检查，由于我们需提前准备物料，故需知道3.1类新药现场检查准确生产批数，我搜索了贵中心的问题回复，只看到一个相关问题的答复“[回复] 按《药品注册管理办法》第六十二条，现场检查时化学药品只需抽取一批样品。”，但从这个答复只说只抽取一批，但没说企业应生产几批，故麻烦老师给个答复，谢谢！\n还有，我们现在原料药车间新建车间已经通过了新版GMP，旧车间没打算改造只作为中试车间使用，我们注册申报样品是在旧车间生产的，请问如果我们在2013年底进行现场检查，是否可以在旧车间生产？",
    "answer": "回复：你好，依据《注册核查管理规定》化药现场检查时需动态生产一批产品。"
  },
  {
    "title": "[粉针线的模拟灌装量的确定](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4337)",
    "date": "2015-02-06",
    "question": "咨询内容：请问对于一拖四的粉针分装线，一般生产批量在20万支，模拟灌装时最少需要灌多少量？",
    "answer": "回复：你好，模拟的批次量应足够大，以模拟正常生产的条件并正确评估常规生产的污染风险。模拟灌装的瓶数应基于具体工艺的污染风险，并足以模拟正常生产那些有代表性的操作。企业应对以上因素做出全面评估。"
  },
  {
    "title": "[生产区与生活区严格分开](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5125)",
    "date": "2015-02-05",
    "question": "咨询内容：老师您好，第十七条  生产区应与生活区严格分开，不得设在同一建筑物内。\n目前我们中药厂的格局中，存在：一楼是药材前处理车间，二楼一间研发室 ，三楼是员工食堂（容纳80来人），老式建筑，各层有一条阳台。这样有违背GMP中药饮片附录第17条要求吗？谢谢！",
    "answer": "回复：您好，您厂的这种布局已违反药品GMP中药饮片附录第17条规定。"
  },
  {
    "title": "[头孢纯化水共线问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5143)",
    "date": "2015-01-27",
    "question": "咨询内容：老师好：请问，头孢菌类固体制剂与其它非头孢制剂共用纯化水机组是否符合规定？如果不符合规定用两个纯化水贮罐分开输送是否符合要求？\n    另外，压缩空气也是这种情况共用一套压缩空气机组输送的压缩空气，没问题吧？",
    "answer": "回复：您好。\n    按照药品GMP第四十六条（三）：生产β-内酰胺结构类药品、性激素类避孕药品必须使用专用设施（如独立的空气净化系统）和设备，并与其他药品生产区严格分开。\r\n    上述要求主要是从风险角度考虑。一旦高致敏性的β-内酰胺结构类药品、高活性的性激素类避孕药品对其他类药品造成污染，将使患者产生严重后果。\r\n    不推荐共用，如企业可证明纯化水系统、压缩空气输送系统不会对其他产品造成污染和交叉污染，则上述两系统可与非头孢类制剂共用。"
  },
  {
    "title": "[注射剂辅料用量的调整](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5084)",
    "date": "2015-01-27",
    "question": "咨询内容：老师您好，请问为了节约能源相通过3批工艺验证调整无菌冻干粉针的下调配制过程中的注射用水加入量，请问需要进行变更注册吗？",
    "answer": "回复：您好。\n    调整冻干粉针产品配制过程中加入注射用水量，可能会对中间品溶解程度、冻干参数的设置、冻干效果及成品外观、水分等产生影响，企业应按照药品审评中心发布的相关变更研究技术指导原则开展研究工作，评估变更对产品质量产生的影响并确定变更级别，按照《药品注册管理办法》及附录要求进行申报。"
  },
  {
    "title": "[冻干制剂灌装装量检查方法](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4778)",
    "date": "2015-01-27",
    "question": "咨询内容：冻干制剂灌装过程中现场控制装量，原来采用的是体积检查法，据说在检查员都要求重量检查法，有这个强制要求吗？",
    "answer": "回复：您好。\n    关于冻干制剂灌装，应按照药品注册相关质量标准对装量进行控制。企业应对所使用的检测方法进行确认以保证检测准确性。对于灌装体积较难控制或产品状态对体积影响较大的品种，宜采用重量检查方法。"
  },
  {
    "title": "[C级背景下的A级的动态监测项目的请教](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4794)",
    "date": "2015-01-27",
    "question": "咨询内容：老师您好：\n问题1、最终灭菌（121℃、30分钟）的小容量注射剂车间罐装在C级背景下的A级进行，其中A级区域生产时只进行粒子数、沉降菌的动态监测可以吗？是否还一定需要进行浮游菌的动态监测？\r\n问题2、C级背景下的A级区粒子数动态监测选取风险最大的一点（产品罐装区域附近）监测是否可以？还是必须选取多少个点进行同时监测。",
    "answer": "回复：您好。\n根据药品生产质量管理规范附录一无菌药品第十一条规定，应当对微生物进行动态监测，评估无菌生产的微生物状况。监测方法有沉降菌法、定量空气浮游菌采样法和表面取样法（如棉签擦拭法和接触碟法）等。动态取样应当避免对洁净区造成不良影响。成品批记录的审核应当包括环境监测的结果。\r\n　　这里强调的是对无菌生产的环境必须进行动态监测来评估微生物状况，这个动态监测并未要求全过程进行。药品生产质量管理规范中还规定了“动态取样应当避免对洁净区造成不良影响”。企业应对采取的监测方法和程序进行评估。尤其要考虑到浮游菌采样过程及相关干预可能会对关键区的气流组织产生影响。所以，在关键操作中对微生物进行动态监测，浮游菌不需要进行全程动态监测。"
  },
  {
    "title": "[关于新版GMP质量受权人的规定问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5166)",
    "date": "2015-01-22",
    "question": "咨询内容：老师，你好；我公司有4个生产地址，在同一个城市，但均相距较远，为方便产品质量管理，我公司想在每个生产地址均设置质量受权人并备案，请问新版GMP允许一个企业设置一个以上的质量权受人吗（因为多个生产地址，同一企业名称），负责产品放行。急盼回复！",
    "answer": "回复：你好。你企业的质量受权人可以对产品放行进行授权，授权有资质的QA人员进行放行，签署授权书并由被授权人实施产品放行的职责。"
  },
  {
    "title": "[用于原料药生产的起始物料留样](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5146)",
    "date": "2015-01-15",
    "question": "咨询内容：老师，您好！请问原料药生产中使用的起始物料、反应试剂等的留样在GMP中并没有明确规定，那么是否可以由企业根据风险判断是否需要留样以及其留样期限？",
    "answer": "回复：你好！原料药的起始物料留样请参照通则第225条进行留样。可采取模拟包装进行留样。留样量至少满足鉴定要求。"
  },
  {
    "title": "[配液罐是否能使用不锈钢搪瓷罐](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5148)",
    "date": "2015-01-09",
    "question": "咨询内容：非最终灭菌冻干生产线，配液系统配液罐材质是否能采用不锈钢搪瓷罐。还是必须采用316L不锈钢。",
    "answer": "回复：你好，因同类材料也可能因型号规格的不同，可能对药品生产产生不同的影响，因此药品GMP没有要求必须使用316L不锈钢的配液罐。企业应根据自身产品的特点保证符合第七十一条、第七十四条的要求。"
  },
  {
    "title": "[关于有品种改变生产地址与GMP认证同时进行的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5050)",
    "date": "2014-12-26",
    "question": "咨询内容：老师，你好，我公司根据国家食品药品监管总局关于药品GMP认证检查有关事宜的通知 \n食药监药化监〔2013〕224号，将注射剂的品种改变生产地址与GMP认证同时进行，现认证现场检查已通过并已公示，但按文件规定是要等取得改变生产地址的补充申请批件后才能公告，现我公司已取得了改变生产地址的补充申请批件，请问该批件是要寄到哪个部门后，GMP才可以公告？是寄到食品药品审核查验中心还是国家局安监司还是哪个部门？",
    "answer": "回复：请将该批件交国家食品药品监督管理总局药品化妆品监管司。"
  },
  {
    "title": "[无菌检查背景洁净度要求](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5122)",
    "date": "2014-12-23",
    "question": "咨询内容：老师，你好。目前无菌检查背景洁净度要求是B+A级别，还是C+A级别?2010中国药典规定是C+A，但2010GMP有规定是B+A，请给予释疑，谢谢。",
    "answer": "回复：你好，2010版GMP规定无菌工艺关键生产工序是B+A的环境，而QC无菌检查可依据2010中国药典规定采用C+A的环境进行。"
  },
  {
    "title": "[关于多条生产线一起申报GMP认证事项](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5120)",
    "date": "2014-12-18",
    "question": "咨询内容：在多条生产线一起申报GMP认证事项时，其中一条生产线因处方工艺问题触犯了严重缺陷项，但该问题与其他申请认证的生产线完全没有关系。请问在最后审批时，是多条线全部不予以通过，还是根据实际情况，只是有严重缺陷的生产线不予以通过，其他生产线在整改到位后给予通过。",
    "answer": "回复：你好，遇到上述情况我们会具体问题具体分析。如属于管理问题或公用设施问题，可能会影响多条生产线通过；如属于具体生产线上的缺陷，则会影响该条生产线的通过。\n但违反处方工艺标准组织生产，可能是具体品种问题，也可能是企业生产质量管理问题，需综合评判，在此不能做明确答复。"
  },
  {
    "title": "[药品共线生产问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5105)",
    "date": "2014-12-15",
    "question": "咨询内容：老师，您好！有三个问题想请教您：\n1、请问申报抗肿瘤药品与其他药品共线生产需要提供哪些资料？\r\n2、上述资料提交到哪个部门呢？\r\n3、需要申请现场检查吗？，如果需要，向哪个部门提出申请？\r\n\r\n期盼您的回复，谢谢！",
    "answer": "回复：你好：\n1、首先，应提供相应评估报告。根据《规范》第四十六条规定，为降低污染和交叉污染的风险，你公司应当综合考虑药品的特性、工艺和厂房设施、设备的具体设计使用情况等因素，确定厂房、生产设施和设备多产品共用的可行性，并有相应评估报告。\r\n其次，提供验证文件和阶段式生产的具体管理措施。采取特别防护措施并经过必要的验证，上述药品制剂则可通过阶段性生产方式共用同一生产设施和设备，并有完善的生产管理措施。\r\n2、如不需要认证检查，上述资料应提交到当地省级药品监督管理部门。\r\n3、如需要认证检查（重新认证或认证范围变更），注射剂应向国家总局提交申请，口服制剂应向当地省级药品监督管理部门提交。"
  },
  {
    "title": "[原料药批量放大的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4955)",
    "date": "2014-12-08",
    "question": "咨询内容：老师，您好，我想咨询下，由于产品注册时，批量较小，现想批量放大，有人说，放大超过10倍与小于10倍要求不一致，请问放大需要做哪些工作，需要重新认证？还是需要药监局备案？还是需要补充申请？有无具体的规范要求，谢谢",
    "answer": "回复：批量变化属于GMP中的变更，是否需要备案或补充申请，请咨询药品注册管理部门。\n    《药品生产质量管理规范认证管理办法》（国食药监安[2011]365号）第七条规定：新开办药品生产企业或药品生产企业新增生产范围、新建车间的，应当按照《药品管理法实施条例》的规定申请药品GMP认证。第八条规定：　已取得《药品GMP证书》的药品生产企业应在证书有效期届满前6个月，重新申请药品GMP认证。药品生产企业改建、扩建车间或生产线的，应按本办法重新申请药品GMP认证。\r\n    如果你够公司的批量变更涉及了改建、扩建车间或生产线，应按照《药品生产质量管理规范认证管理办法》（国食药监安[2011]365号）重新申请药品GMP认证。"
  },
  {
    "title": "[关于原料药工艺参数验证范围的要求](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4958)",
    "date": "2014-12-08",
    "question": "咨询内容：老师，您好，在工艺验证中有以下疑问：如果某产品制备中规定“在0-10℃条下反应5个小时”，在做三批次工艺验证时，是否必须“0℃、5℃、10℃”三个工艺点的验证，还是根据时间生产情况，保证在0-10℃范围内就可以？谢谢",
    "answer": "回复：不必须按照“0℃、5℃、10℃”三个工艺点进行验证。\n应该知道，药品，尤其是原料药生产工艺条件中却有最佳工艺条件，但在实际生产中，往往由于工艺过程本身（例如包括了温度升温、降温等）或客观生产条件所限而导致工艺参数变成了一个工艺范围。这个工艺范围是否合理，并非传统工艺验证所需考虑，该范围是否合理、可行应当是在产品前期工艺设计阶段来确认。"
  },
  {
    "title": "[最终灭菌和非最终灭菌小容量注射剂共线生产](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5004)",
    "date": "2014-12-08",
    "question": "咨询内容：最终灭菌和非最终灭菌小容量注射剂的产品能否共线生产？",
    "answer": "回复：该问题为重复提问，请参考之前问题的回答。"
  },
  {
    "title": "[原料药产品生产区域进行调整（同一车间，不同区域）需重新进行GMP认证吗](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4954)",
    "date": "2014-12-08",
    "question": "咨询内容：老师您好，有一问题向您咨询，现在公司有一原料药产品去年通过了GMP（2010）认证，由于产品线进行调整，将该产品调整至同一个车间的不同位置（包括设备也进行了变更、同时批量也放大了三倍）这种情况需要需重新进行GMP认证吗？谢谢",
    "answer": "回复：根据《药品生产质量管理规范认证管理办法》（国食药监安[2011]365号）第八条第二款规定：“药品生产企业改建、扩建车间或生产线的，应按本办法重新申请药品GMP认证”。你公司原料药车间调整应当属于改建，应重新申请GMP认证。具体情形请咨询省级药品监督管理部门。"
  },
  {
    "title": "[请教取样附录中第九条除尘设备的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5087)",
    "date": "2014-12-01",
    "question": "咨询内容：老师您好，取样附录中的第九条取样辅助工具包括：包装开启工具、除尘设备。请问除尘设备是指在物料进入取样间前的除尘设备（如吸尘器、抹布等），还是在取样称量过程中的除尘设备（如称量用层流罩等）。盼回复！",
    "answer": "回复：你好，第九条所说除尘设备，主要是指在物料进入取样间前的除尘设备和取样结束后所用的设备。取样称量过程中的除尘设备应符合第三章取样设施的要求。"
  },
  {
    "title": "[关于异地建厂扩产相关的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=5091)",
    "date": "2014-12-01",
    "question": "咨询内容：我公司计划在A市建设一定规模满足GMP要求的生产车间，以该生产车间为基地取得重组蛋白药物AB的新药证书后在A市和B市分别建设两个生产基地，其中每一个新建GMP生产车间生产规模扩大8倍左右。我有以下问题请教：1、A市和B市新建GMP车间除了需要完成工艺验证、连续三批产品稳定性实验以及车间GMP认证等工作外，还需要完成哪些工作才能用于药物AB的生产销售？谢谢！",
    "answer": "回复：你好，在A市和B市两地获得同一药物AB的生产销售，最主要的是需要完成注册批准，获得注册批准后，按照GNP认证的要求准备即可。"
  },
  {
    "title": "[注册申报仿制药制剂品种超出GMP证书认证范围](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4867)",
    "date": "2014-11-21",
    "question": "咨询内容：老师，你好，我司GMP认证范围只有冻干粉针剂。现我司在研一个糖皮质激素类冻干粉针剂仿制品种，因该品种属激素类，没有被包含在现有GMP证书认证范围。请问若进行该品种的注册申报，是否需要重新申请GMP认证？何时提出认证申请，是在注册申报动态检查时，还是在产品取得批件后？",
    "answer": "回复：注册申报的审评和批准是总局药审中心和药化注册司的职责。\n对于仿制药，现有法规规定GMP认证应在获得产品生产批件之后进行申请。\r\n对于新药或按新药程序申报的药品，根据《食品药品监管总局关于药品GMP认证检查有关事宜的通知》（食药监药化监〔2013〕224号），企业申请注册生产现场检查时，可同时申请药品GMP认证，注册生产现场检查与药品GMP认证现场检查可同时进行。"
  },
  {
    "title": "[关于激素类生产线的建设要求](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4886)",
    "date": "2014-11-21",
    "question": "咨询内容：如果要生产激素类产品，应该是独立车间或厂房，那么这一条激素类生产线是必须只能生产一个产品，还是可以生产多个激素类产品，谢谢！\n\r\n切盼回复~",
    "answer": "回复：GMP不禁止同一条激素生产线生产多个激素类产品，但是否能够共线生产，需要综合考虑药品的特性、工艺和预定用途等因素，确定厂房、生产设施和设备多产品共用的可行性，并有相应评估报告。"
  },
  {
    "title": "[进口原料药供应商审计](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4900)",
    "date": "2014-11-21",
    "question": "咨询内容：老师您好！我公司有一制剂使用的是进口原料药，是从国内代理商处购买的，在进行供应商审计的时候只对国内代理商进行了现场审计，请问：对于国外生产商，我公司需要审计吗？尤其是现场审计？",
    "answer": "回复：是否需要审计，需要企业自身进行评估。应根据物料对产品质量影响的风险程度、生产商以及分销商的重量管理体系情况、供货历史、供应链等因素进行全面系统地分析，来综合判断是否需要对主要物料的生产商进行现场审计。"
  },
  {
    "title": "[最终灭菌产品和非最终灭菌产品是否可以共线生产？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4901)",
    "date": "2014-11-21",
    "question": "咨询内容：老师您好！我公司小容量注射剂车间（非最终灭菌）已通过GMP认证，现有1最终灭菌产品即将批产，请问：是否可以在已经认证的小容量注射剂车间（非最终灭菌）以无菌操作的工艺要求生产最终灭菌的产品？",
    "answer": "回复：此问题重复多次，请参考之前的回答。"
  },
  {
    "title": "[关于原料药生产用原料内控标准制定的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4911)",
    "date": "2014-11-21",
    "question": "咨询内容：老师您好！\n我们原料药生产中用到了原料药和一些化工原料，这些物料我们均制定了内控标准。\r\n对于使用的这些化工原料，我们是按照原料药合成工艺的要求，结合生产商生产工艺的特点制定了内控标准，我们的疑问是：\r\n1、这些化工原料的内控标准必须不低于国标（GB****）吗？化工原料的国标项目很多，而且很多项目与我们的工艺要求无关，我们也不具备按照国标全检的能力。\r\n\r\n2、我们明白这些生产用的原料药制定的内控标准必须不低于注册标准（注册标准不低于国家标准）",
    "answer": "回复：对于药品生产而言，物料质量是否与生产工艺和最终成品质量有关，在产品注册时已经确定，所以药品生产所用物料的标准均不应低于注册标准。\n    对于原料药所用的物料，GMP附录规定：\r\n    应当对每批物料至少做一项鉴别试验。如原料药生产企业有供应商审计系统时，供应商的检验报告可以用来替代其它项目的测试。\r\n    应当对首次采购的最初三批物料全检合格后，方可对后续批次进行部分项目的检验，但应当定期进行全检，并与供应商的检验报告比较。应当定期评估供应商检验报告的可靠性、准确性。"
  },
  {
    "title": "[关于厄他培南钠生产条件](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4924)",
    "date": "2014-11-21",
    "question": "咨询内容：厄他培南是美国默克公司开发的新型抗生素，为β-内酰胺结构类药品，具体属于碳青霉烯类（亚类）。通过查询国家相关规定得知：\n1998版《药品生产质量管理规范》（GMP）第二十条规定：“生产β-内酰胺结构类药品必须使用专用设备和独立的空气净化系统，并与其它药品生产区域严格分开”\r\n2006年和2007年针对β-内酰胺类药品的管理发布了《关于征求对β-内酰胺类药品生产质量管理意见的函》和《关于加强碳青霉烯类等药品生产管理的通知》对碳青霉烯类药品的生产条件进行了说明：“凡采用半合成工艺生产碳青霉烯类原料药和采用此原料生产制剂的，均必须使用专用设备和独立的空气净化系统，并与其他类药品生产区域严格分开。凡采用全合成工艺生产碳青霉烯类原料药和采用此原料生产制剂的，可按照普通化学类药品管理。”\r\n2010版《药品生产质量管理规范》（GMP）第四十六条第三款规定“生产β-内酰胺结构类药品、性激素类避孕药品必须使用专用设施（如独立的空气净化系统）和设备，并与其他药品生产区严格分开”。\r\n由上述法规可知，1998版和2010版GMP均指出，生产β-内酰胺类结构的药品必须使用专用设施和设备，并与其他药品生产区严格分开。而2006年和2007年国家药监局发布的相关规定指出”“采用半合成工艺生产碳青霉烯类原料药和采用此原料生产制剂的，必须使用专用设备和独立的空气净化系统，并与其他类药品生产区域严格分开；而采用全合成工艺生产碳青霉烯类原料药和采用此原料生产制剂的，可按照普通化学类药品管理”。\r\n由于对全合成工艺生产的碳青霉烯类原料药和制剂，可按照普通化学类药品管理，无需严格按照β-内酰胺类药品必须采用专用设施和设备。而2010版GMP则仍规定“生产β-内酰胺类结构的药品必须使用专用设施和设备，并与其他药品生产区严格分开”。鉴于此，有以下问题需要咨询：\r\n2010版GMP正式实施后，2007年发布的《关于加强碳青霉烯类等药品生产管理的通知》是否仍然有效，即我公司按照全合成工艺生产的厄他培南原料（属于碳青霉烯类）是否可按照普通化学药品管理，与其它原料药共线生产而无需采用专用设施和设备，是否符合GMP要求？",
    "answer": "回复：2007年3月5日发布的《关于加强碳青霉烯类等药品生产管理的通知》（国食药监安[2007]108号）仍然有效。"
  },
  {
    "title": "[空调净化系统、水系统运行](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4999)",
    "date": "2014-10-15",
    "question": "咨询内容：老师您好\n请问对于无菌制剂，间歇性生产，空调系统，注射用水、纯化水系统应该怎样运行？\r\n\r\n是否可以规定一个停产期限，在停产期限内系统正常运行；超过停产期限后，对系统进行灭菌，待各项指标合格后，才可进行生产",
    "answer": "回复：你好，无菌制剂间歇性生产，停产期限内空调系统、制水系统是否需要运行，企业可根据停产期长短自行决定。\n停产期间上述系统若正常运行，则按日常监测、维护管理。停产期间上述系统若同样暂停运行，待恢复运行时，应进行必要的运行确认和性能确认。"
  },
  {
    "title": "[原料药放行](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4940)",
    "date": "2014-09-29",
    "question": "咨询内容：老师，你好！\n由于制剂生产厂家需求紧张，原料药生产厂家是否可以在未完成全部检测项目时，将原料药发给该制剂厂家。原料药厂家在发货之前索要了制剂厂家在没有收到原料药生产厂家的正式放行通知之前，不得用于生产的声明，这样的做法是否允许。谢谢！",
    "answer": "回复：你好！这个问题属于供应商审计范围，制剂生产厂购入原料后应抽样检测，合格后方可进行生产，如检测周期较长，企业先行投产，则制剂厂必须承担原料药不合格后产品报废的风险，涉及到无菌问题还要对无菌生产线进行全面调查等工作，全部风险由制剂厂家承担。至于所采购物料的检测报告收到的时间问题同上。"
  },
  {
    "title": "[用于生产注射剂和口服固体制剂的原辅料能否公用C级取样间](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4930)",
    "date": "2014-09-29",
    "question": "咨询内容：老师您好！\n我公司小容量注射剂车间已经通过新版GMP认证，现在准备口服固体制剂车间的筹建和认证，现在有个问题是用于生产小容量注射剂的原辅料取样间能否和口服固体制剂的原料公用？盼回复！",
    "answer": "回复：为避免对无菌制剂造成污染和交叉污染，没有仔细进进行全面风险分析的情况下，取样间不可共用。"
  },
  {
    "title": "[GMP条款理解不清](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4856)",
    "date": "2014-09-29",
    "question": "咨询内容：GMP专家好！\n企业在实施新版GMP的实际工作中遇到了一个棘手问题,具体问题如下:\r\n对《药品生产质量管理规范（2010年修订）》中原料药附录第十七条款所叙述的“应当对首次采购的最初三批物料全检合格后，方可对后续批次进行部分项目的检验，但应当定期进行全检，并与供应商的检验报告比较。应当定期评估供应商检验报告的可靠性、准确性。”中的“物料全检”的内涵如何理解。目前不同的GMP检察官对此说法不一，有人说：应按照化工原料GB标准进行全检；有的人讲：企业应根据生产工艺的实际要求，制定企业内控标准，并按内控标准定期进行全检。\r\n现在好多企业对该条款的理解都很困惑，在实际执行工作中更是五花八门。所以有必要请专家能给出权威的解释，以便各企业统一按正规标准要求执行。\r\n烦请专家百忙中给予赐教，指点迷经！\r\n深表感谢！",
    "answer": "回复：你好，GMP中这一条指的是原料药生产中原料的检测问题，我比较支持“企业应根据生产工艺的实际要求，制定企业内控标准，并按内控标准定期进行全检。”的说法。内控标准的制定可参考国标。"
  },
  {
    "title": "[取样间的共用问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4866)",
    "date": "2014-09-29",
    "question": "咨询内容：我公司是生产小容量注射剂和口服固体制剂的企业，我的问题是我们购进生产用的口服固体制剂制剂原料和小容量注射剂原料的取样间能否共用C级的取样间？肯请老师作答，谢谢！",
    "answer": "回复：应根据所生产产品的特点进行全面评估，否则取样间不可共用。"
  },
  {
    "title": "[关于GMP认证通过现场检查公示期生产问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4922)",
    "date": "2014-09-18",
    "question": "咨询内容：老师你好\n    我公司冻干粉针剂现已经通过新版GMP认证现场检查，并且已经进行公示（正在公示期），请问是否可以进行生产。\r\n    证明：产品生产结束后安排进行包装后进行库房寄存处于待检状态，待取得证书后再进行放行、销售。",
    "answer": "回复：审查公示只是说明通过GMP现场检查，公告才是表明企业通过GMP认证。所以在公告前生产的产品不能上市。"
  },
  {
    "title": "[工艺设备配置](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4939)",
    "date": "2014-09-18",
    "question": "咨询内容：我公司有一口服固体制剂品种，长年未生产，其工艺要求急冻，即工艺设备应包括一台急冻设备；由于长期未生产该品种，新厂认证时，不打算购买该设备，请问对认证有影响吗？（待需要生产前再行购买，并到省局备案或办理手续）",
    "answer": "回复：与普通口服固体制剂产品生产工艺不一致，认证时会对认证范围有影响。因\n固体制剂是省级认证，请咨询当地省级药品监管部门。"
  },
  {
    "title": "[新建粉针车间何时可生产](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4925)",
    "date": "2014-09-18",
    "question": "咨询内容：您好！想请问新建粉针车间在现场检查通过并且审查已经公示，是否可以先安排生产，待正式通过公告公布后再放行到市场流通？",
    "answer": "回复：审查公示只是说明通过GMP现场检查，公告才是表明企业通过GMP认证。所以在公告前生产的产品不能上市。"
  },
  {
    "title": "[药品委托生产](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4855)",
    "date": "2014-09-18",
    "question": "咨询内容：老师您好：\n咨询药品委托生产问题：批准受托方生产后，委托方是否还可以生产？",
    "answer": "回复：此问题咨询当地药监部门。"
  },
  {
    "title": "[特殊药品的外排气体的净化处理](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4945)",
    "date": "2014-09-12",
    "question": "咨询内容：老师，你好！在2010版GMP第四章厂房与设施，第二节生产区的第四十六条中，用于特殊药品生产的空气净化系统的排风均应经过净化处理。对于规范中所讲的净化处理，有没有具体的要求？如果使用过滤器进行净化，过滤器的等级有没有具体的要求？",
    "answer": "回复：你好，《规范》均体现原则要求，一般不会明确具体的方法。相关企业应根据自身厂房设施的设计特点和具体产品的特点来决定采用何种具体的方法加以处理，但总的原则是企业不得排放有毒有害的气体、液体、粉尘等。气体、粉尘排放是否需要收集处理，使用什么等级的过滤器？这些均应通过事先合理的设计，并通过之后的合理验证以确定。"
  },
  {
    "title": "[工艺用水系统中阀门的要求](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4920)",
    "date": "2014-09-02",
    "question": "咨询内容：老师，您好。我们有个车间准备改造，想咨询注射用水系统和纯化水系统中阀门是否有结构种类的要求，如使用隔膜阀或蝶阀等强制性规定。",
    "answer": "回复：你好，虽然规范上对阀门种类没有明确要求，但药品生产企业工艺用水系统应该选用隔膜阀等防止微生物滋生的阀门。"
  },
  {
    "title": "[D级洁净区空调系统运行原则问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4892)",
    "date": "2014-09-02",
    "question": "咨询内容：老师您好！\n国内很多口服制剂企业空调净化系统运行模式是：每天下班后将空调关闭，次日生产前提前2小时运行，其中30分钟臭氧消毒，待臭氧消失后进行生产，这种模式符合规定吗？设备清洁时是在净化系统运行时完成的，下班净化系统停运，这样已清洁的设备存放就是在非净化条件下存放的，而“2010GMP第八十五条　已清洁的生产设备应当在清洁、干燥的条件下存放。”并未说明是要求在净化条件下存放，这个问题在论坛上有讨论，有专家讲，你要是通过国内GMP认证，这种模式应该没有问题，要是想通过欧盟或FDA认证，最好采用净化系统24小时连续运行！请老师解答，谢谢！",
    "answer": "回复：你好，药品GMP明确要求无菌药品生产车间的空气净化系统必须连续运转，原则上固体制剂车间的空调净化系统应参考执行。\n如果企业下班净化系统停运则整个空调净化系统则处于不连续工作状态，各种验证工作很难进行， 一般不推荐这种做法。如果较长时间不生产，并用充分的数据来证明恢复生产前系统能够正常运转并达到要求。"
  },
  {
    "title": "[关于认证期限](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4756)",
    "date": "2014-08-26",
    "question": "咨询内容：我公司大输液正着手进行GMP改造，但年底要通过认证时间上有些紧张。请问国家对无菌制剂最终通过认证时间有无限定？这与国家规定的药品批准文号申请转让必须年底前申请完成有无关系？目前正在确定准备认证工作方案，急等回音！谢谢！",
    "answer": "回复：根据《关于贯彻实施的通知》(国食药监安 〔2011〕101号)及《关于无菌药品实施有关事宜的公告》（第53号），自2014年1月1日起，未通过新修订药品GMP认证的血液制品、疫苗、注射剂等无菌药品生产企业或生产车间一律停止生产。2014年1月1日后，尚未通过新修订药品GMP认证的无菌药品生产企业或生产车间，须按照有关规定申请认证；通过认证后，方可恢复生产。\n    有关药品批准文号申请转让的相关要求，请咨询国家食品药品监督管理总局。"
  },
  {
    "title": "[企业名称变更，《药品GMP证书》需要变更吗？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4812)",
    "date": "2014-08-26",
    "question": "咨询内容：请问，根据《药品生产质量管理规范认证管理办法》第三十一条　《药品GMP证书》载明的内容应与企业药品生产许可证明文件所载明相关内容相一致。企业名称、生产地址名称变更但未发生实质性变化的，可以药品生产许可证明文件为凭证，企业无需申请《药品GMP证书》的变更。\n    如果只有企业名称变更，生产地址、厂房均未发生变化，《药品GMP证书》可以不用变更？",
    "answer": "回复：按照《药品生产质量管理规范认证管理办法》（国食药监安[2011]365号），企业名称、生产地址名称变更但未发生实质性变化的，可以药品生产许可证明文件为凭证，企业无需申请《药品GMP证书》的变更。"
  },
  {
    "title": "[新版玻瓶输液口径](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4836)",
    "date": "2014-08-26",
    "question": "咨询内容：我们现正准确大容量注射剂异地新建认证，请问玻瓶和胶塞口径中，26口径是否不被受理，还是必须是28或32口径的包材？谢谢!",
    "answer": "回复：包材应按照产品注册申报时的标准执行。至于包材标准问题，请咨询总局相关部门。"
  },
  {
    "title": "[大容量注射剂能否申请非最终灭菌生产线认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4798)",
    "date": "2014-08-26",
    "question": "咨询内容：老师，您好！我公司是一家大容量注射剂的生产企业，公司有几个品种采用F0值小于8的流通蒸汽灭菌，准备新上一条无菌生产的大容量注射剂生产线，申报大容量注射剂（非最终灭菌）生产范围的GMP认证，可行吗？\n    另外，因灭菌F0值小于8，拟申报认证的品种没能如期再注册，品种再注册的程序可以和GMP认证同时申报吗？",
    "answer": "回复：共线问题为多次重复提问，请参照之前中心的回复。\n    如生产线上的品种未进行再注册，则不能申请GMP认证检查。品种再注册问题请咨询总局。"
  },
  {
    "title": "[非最终灭菌与最终灭菌问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4817)",
    "date": "2014-08-26",
    "question": "咨询内容：老师您好：\n    我公司现在有非最终灭菌小容量注射剂生产线一条，已通过GM认证，但我们目前快要下来的品种是最终灭菌的，请问可以共线生产吗？采用阶段性生产的方式是否可以？如果不可以，又要另建生产线，这投入很大呀，品种又少。盼回复，谢谢！",
    "answer": "回复：此问题为多次重复提问，请参照之前中心的回复。"
  },
  {
    "title": "[我公司已整体过FDA认证，目前准备申请国内的GMP认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4745)",
    "date": "2014-08-26",
    "question": "咨询内容：尊敬的老师：\n您好！\r\n我公司于2012年整体通过FDA，并且首个无菌注射剂产品已经销往美国多批。我公司期望将质量优异的提供给国人使用。需要获得中国的GMP证书，现有如下问题请老师指教：\r\n1、我公司是否可以按照“国食药监安[2012]376号”文件第二款“（二）鼓励优势企业尽快通过认证。对已经通过世界卫生组织或药品检查国际公约组织（PIC/S）成员单位药品GMP认证检查的企业或其他基础较好、质量保证体系完善、既往药品GMP认证检查中未发现严重缺陷项目的企业，通过优先安排检查等措施，鼓励其全部生产线一次性通过认证。对已经通过世界卫生组织或药品检查国际公约组织（PIC/S）成员单位药品GMP认证检查的生产线，药品监督管理部门对其检查工作复核认为符合我国新修订药品GMP要求后，可予直接通过认证。）”我公司可否根据该文件进行直接认证？\r\n2、目前我公司尚未有产品申请国内注册，这种情况下是否能直接通过国内GMP认证？\r\n3、我公司生产线是注射剂生产线，是由国家局组织认证码？\r\n多有叨扰\r\nBest wishes",
    "answer": "回复：根据《药品生产质量管理规范认证管理办法》（国食药监安【2011】365号），我中心负责注射剂的GMP认证工作。如果你公司没有在国内注册的产品，不可以申请进行GMP认证。\n    由于你公司整体已通过美国FDA的GMP检查，在符合申请国内检查的条件后，一旦你公司申请GMP认证，我中心可按照《关于加快实施新修订药品生产质量管理规范促进医药产业升级有关问题的通知》（国食药监安[2012]376号）精神对你公司进行认证。"
  },
  {
    "title": "[关于最终灭菌小容量注射剂品种是否需要进行培养基模拟灌装试验问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4807)",
    "date": "2014-08-26",
    "question": "咨询内容：尊敬的老师您好！\n    我公司拟申报最终灭菌小容量注射剂车间（F0值大于8），2010年版GMP规范要求非最终灭菌无菌制剂必须做培养基模拟灌装试验，而对最终灭菌无菌制剂没有明确要求，同时查看指南附录无菌制剂P271：对于非最终灭菌无菌生产工艺必须进行培养基灌装来验证，但对最终灭菌工艺没有强制要求进行模拟试验，另外新版GMP500问中对类似问题回答为“不需要进行培养基模拟灌装试验”。\r\n请问：\r\n1.对最终灭菌工艺是否进行模拟试验？\r\n2.若需要进行，工艺终结在哪一步？（灌封结束或灌封+检漏结束或灌封+灭菌+检漏结束）\r\n  谢谢！！",
    "answer": "回复：对于最终灭菌产品没有强制要求进行培养基模拟灌装试验。"
  },
  {
    "title": "[吸入用溶液剂共线问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4850)",
    "date": "2014-08-26",
    "question": "咨询内容：我公司在研一个新药，该药在国内外均有注射剂上市，现在吸入用溶液剂在国外也上市了，其处方和注射剂基本相同，我们在生产时，是否可以使用注射剂的设备和生产线，但最终不灭菌，也就是说该药能否和注射剂共用生产线？",
    "answer": "回复：关于无菌和非无菌工艺共线问题，请参照之前中心对相关问题的回复。"
  },
  {
    "title": "[GMP认证网报材料无法提交](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4366)",
    "date": "2014-08-26",
    "question": "咨询内容：老师：请问GMP认证网报材料没有超过600字，也显示“内容尽量限制在600字以内”造成无法提交？",
    "answer": "回复：请电话咨询87559022"
  },
  {
    "title": "[GMP认证申报资料中“上次药品GMP认证以来的主要变更情况”的范围理解](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4729)",
    "date": "2014-08-04",
    "question": "咨询内容：该部分需要提供的变更情况，是整个公司最近一次GMP认证以来的变更情况，还是本次申请认证的生产线最近一次GMP认证以来的变更情况呢？\n盼回复，谢谢。",
    "answer": "回复：你好，这个是指本次申请的生产线距上次认证以来的变更情况。"
  },
  {
    "title": "[物料从B级到A级的自净时间规定](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4802)",
    "date": "2014-08-04",
    "question": "咨询内容：老师，你好，我想问一个问题是，物料从B级到A级层流下，A级自净时间如何规定。这个自净缓冲时间可不可以通过悬浮粒子的监测进行确认？还是用其他办法来确定？谢谢",
    "answer": "回复：你好，物料自净时间应依据验证数据来确定。验证时除悬浮粒子的监测外，还应对表面微生物进行监控。"
  },
  {
    "title": "[关于建筑物内人流与物流的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4828)",
    "date": "2014-07-21",
    "question": "咨询内容：药厂全部设置在一栋楼内，人流从东边楼梯进来后上二楼总更，再分向各处。到一楼净化车间的人员要从西边的楼梯下去，穿过与西边楼梯相邻物流电梯通道。这样设计可行吗？请老师指教，谢谢！",
    "answer": "回复：你好，你的问题最好请有关专家现场查看后进行确定。人、物流的管理原则是不同管理区域的人物流不应有交叉，在同一区域内的人物流尽可能避免交叉。"
  },
  {
    "title": "[固体制剂车间在夜间不生产时可否不开净化空调系统？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4793)",
    "date": "2014-07-21",
    "question": "咨询内容：您好！固体制剂车间在夜间不生产时可否不开净化空调系统？",
    "answer": "回复：你好，药品GMP明确要求无菌药品生产车间的空气净化系统必须连续运转，原则上固体制剂车间的空调净化系统应参考执行。如果长时间停产或阶段式生产企业可根据自身实际情况自行定管理SOP并经过严格的验证来证明可行性。"
  },
  {
    "title": "[高效过滤器更换问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4768)",
    "date": "2014-07-21",
    "question": "咨询内容：老师您好，小容量注射剂车间空调系统的高效过滤器必须定期更换吗？如不定期更换，只在空调验证时更换风量不合格房间高效和捡漏不合格高效可以吗？",
    "answer": "回复：你好，更换高效过滤器根据空调验证时风量和捡漏是必须的，但同时也应制定出具体高效过滤器最长使用周期，故还是应该有定期的概念。同时必须定期进行过滤器完整性测试。"
  },
  {
    "title": "[关于药品注册生产现场检查和GMP认证合并进行的程序](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4533)",
    "date": "2014-07-18",
    "question": "咨询内容：老师您好！根据国家局最新规定，对于新建企业，可以将药品注册生产现场检查和GMP认证合并进行，能否详细介绍一下申请和检查程序，谢谢",
    "answer": "回复：药品生产企业应构建完整的质量保证体系、完成本次检查品种商业化规模的技术转移和有关验证工作，并经自检，药品生产质量管理符合《药品生产质量管理规范》和《药品注册现场核查管理的规定》的要求，企业可按照《药品生产质量管理规范认证管理办法》和《药品注册现场核查管理的规定》分别向药品GMP认证管理部门和核查中心提出合并检查申请。申请需提供以下材料：\n首先，向药品GMP认证管理部门递交合并检查的申请、《药品生产现场检查通知书》及药品GMP认证申报资料；\r\n受理并出具审查意见后，向核查中心递交合并检查的申请、申请药品GMP认证检查的受理文书及《药品GMP认证技术审查意见》、药品GMP认证申报资料以及申请现场检查需提供的其他材料。"
  },
  {
    "title": "[药品生产现场检查](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4797)",
    "date": "2014-07-18",
    "question": "咨询内容：我公司有一新药品种按相关要求递交了药品生产现场检查延期申请书，请问是否会再下发新的书面通知告知，还是默认我们申请的延期检查时间，谢谢。",
    "answer": "回复：《药品注册生产现场核查管理规定》要求，申请人应当自收到生产现场检查通知之日起6个月内向我中心提出药品注册生产现场检查的申请。因修订药品GMP实施要求需进行厂房改造或搬迁，无法按期申请现场检查的品种，注册申请人可向我中心提出延期检查申请，延期申请应明确具体的延期时间。\n延期申请符合相关要求的，我中心同意延期并回复申请人，申请人应在延期到期前主动递交检查申请，我中心在此期间不会再下发新的书面通知，延期到期后不允许再次延期。\r\n如延期申请不符合相关要求，则不予同意延期并告知申请人。"
  },
  {
    "title": "[药用辅料的批文申请](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4762)",
    "date": "2014-07-15",
    "question": "咨询内容：我司研发的新产品是一种用于替代明胶用于空心胶囊制作的复合变性淀粉，其性能已达到药用明胶标准，请问如何申请药监局的批文，具体的申请条件和流程是什么？非常感谢！",
    "answer": "回复：你好，你的问题不属于我们认证检查职能范围，请你联系药品注册相关部门进行咨询。"
  },
  {
    "title": "[有关已上市注射液改变溶媒及工艺有关问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4742)",
    "date": "2014-06-16",
    "question": "咨询内容：您好：\n    已上市一注射液品种：\r\n    1.静脉滴注用5%葡萄糖，欲增加0.9%氯化钠溶液需走什么途径？要做哪些工作？\r\n    2.若生产工艺中欲取消冻干工序（生产中冻干后又加注射用水溶解、超滤制成注射液），需走什么途径？要做哪些工作？",
    "answer": "回复：问题1应当是原生产线上生产大容量注射剂，准备增加溶液剂。此问题之前已提问过多次，请参考之前的回复。\n问题2属于工艺变更，请咨询国家食品监督管理总局注册司或药品审评中心。"
  },
  {
    "title": "[先GMP认证还是先转移品种](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4735)",
    "date": "2014-06-16",
    "question": "咨询内容：老师您好：\n   我们公司去年异地新建了一个冻干车间并通过了新版GMP认证，并将常年生产的品种转移到新车间，问题：1、我们老厂房冻干车间改造后是否可以先GMP认证，在转移回来两个品种；\r\n2、老车间认证时是否可以用拟转移品种做工艺验证和清洗验证；\r\n3、上报时是否需要其他说明？\r\n盼回复，谢谢",
    "answer": "回复：按照现有要求，车间进行GMP认证申请，必须具备药品生产证明文件。"
  },
  {
    "title": "[中间体的召回和年审](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4726)",
    "date": "2014-06-16",
    "question": "咨询内容：请问，中间体的召回是否需要备案？\n还有关于年审有批次要求吗？比如说我一年就生产了2-3批，是否还需要年审？",
    "answer": "回复：不清楚为什么会出现中间体的销售情况。如果召回，应严格按照GMP标准执行，是否需要备案，请参照国家相关法律法规。\n每年对所有生产的药品按品种进行产品质量回顾分析，以确认工艺稳定可靠，以及原辅料、成品现行质量标准的适用性，及时发现不良趋势，确定产品及工艺改进的方向。"
  },
  {
    "title": "[抗肿瘤药确定](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4717)",
    "date": "2014-06-16",
    "question": "咨询内容：GMP认证中如何划定药品为抗肿瘤药。企业应以什么为依据确定产品是抗肿瘤药呢。",
    "answer": "回复：是否为抗肿瘤药并不是GMP来划分。\n一个药品是否为抗肿瘤药，在药物的研发阶段以及注册申请阶段就已经确定了。"
  },
  {
    "title": "[一类新药原料药质量标准所需药物批次](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4472)",
    "date": "2014-06-10",
    "question": "咨询内容：尊敬的老师：\n    您好！我有个问题想请教下老师，我单位目前有一个一类化学新药在研发，现在需要建立原料药质量标准，请问质量标准建立所需的药物批次是要工艺稳定的连续3批还是一批就可以了？我们现在还是临床前研究阶段，想用1批代替可以吗？谢谢",
    "answer": "回复：质量标准建立所需的药物批次应该是工艺稳定的连续3批，仅一批，其工艺稳定重复性不能证明。"
  },
  {
    "title": "[请问公司有软膏剂GMP生产线，可以用来生产乳膏剂么？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4739)",
    "date": "2014-06-06",
    "question": "咨询内容：您好，我们的药厂认证通过了2010版软膏剂GMP生产线，可以用来生产乳膏剂么？还是需要再认证一次乳膏剂GMP？从药典附录解释，乳膏剂是软膏剂的一种。",
    "answer": "回复：你好，软膏剂、乳膏剂均属省级认证，软膏剂生产线通过认证后，若增加乳膏剂的生产，是否可以在认证证书上直接增加认证范围，还是需要再认证，请咨询省局安监处或省级认证机构。"
  },
  {
    "title": "[口服制剂粉碎、筛分、称量前室的设计](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4721)",
    "date": "2014-06-06",
    "question": "咨询内容：口服固体制剂平面设计时，因粉碎、筛分、称量都是产尘大的房间，需要设计前室，三个房间可不可以共用前室？三个房间操作的可能不是一种物料。",
    "answer": "回复：粉碎、筛分、称量三个房间一般不应共用一个前室，若为同一种物料，还要考虑不同时间段分别使用的问题。三个房间操作的可能不是一种物料的前提下更不应使用一个前室。"
  },
  {
    "title": "[两条不同分装线同一灌装室的认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4718)",
    "date": "2014-06-06",
    "question": "咨询内容：问题：\n1、两条分装线（安瓿线和西林瓶水针线）设计在同一房间，安瓿线有生产批件，但是增加西林瓶包装的申请批件还未获得，是否可以进行安瓿线的GMP认证？\r\n2、如果可以，当西林瓶包装的批件获得后，安瓿线实际不再使用，是否可以移出车间再进行西林瓶灌装线的认证？",
    "answer": "回复：你好，\n1、两条分装线（安瓿线和西林瓶水针线）设计在同一房间，安瓿线有生产批件，在西林瓶包装的申请批件还未获得的情况下，可以先进行安瓿线的GMP认证。\r\n2、当西林瓶包装的批件获得后，安瓿线不再使用，安瓿线移出车间后，西林瓶灌装线应重新申请认证。\r\n3、由于安装和拆卸生产线，部分房间的确认验证工作要重新进行。"
  },
  {
    "title": "[贮存条件为阴凉处保存注射剂药品的持续稳定性考察温度条件](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4690)",
    "date": "2014-06-03",
    "question": "咨询内容：老师好！请教一个关于药品持续稳定性考察问题：一种冻干粉针剂药品，说明书规定的贮存条件为阴凉处保存，药典明确阴凉处温度在20度以下；按GMP规定须进行持续稳定性考察，2010版GMP第234条 （七）项规定\"贮存条件（应当采用与药品标示贮存条件相对应的《中华人民共和国药典》规定的长期稳定性试验标准条件）；2010版药典附录规定的标准条件为“在温度25 ±2 ℃、相对湿度60% ± 10% 的条件下放置或在温度30 ±2 ℃、相对湿度65% ± 5% 的条件”，该环境条件已超出药品说明书或标准规定的储存条件范围，此时采用药典标准长期稳定性试验条件合适吗？可否采用18±2 ℃，或直接对与阴凉处保存的样品进行持续稳定性考察？\n   希望老师在百忙之中予以解答，谢谢。",
    "answer": "回复：该品种的储存条件为阴凉处保存，可能是历史遗留问题。该问题应当基于对产品的认识来进行。\n    应根据产品本身的特点按要求选择条件，可考虑在不同的温度条件下进行同时考察，并根据实际考察的结果报送补充申请修订说明书。"
  },
  {
    "title": "[原料药留样期限](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4645)",
    "date": "2014-06-03",
    "question": "咨询内容：请问原料药厂家对其生产的原料药的留样期限是多久合适？？",
    "answer": "回复：留样应当按照注册批准的贮存条件至少保存至药品有效期后一年。"
  },
  {
    "title": "[生产环境菌的收集及鉴定](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4632)",
    "date": "2014-06-03",
    "question": "咨询内容：老师您好！\n    目前部分生产企业收集鉴定生产环境中的微生物，用于培养基灵敏度试验、消毒剂效果判定，建立企业微生物库以便产品超无菌状态的质量溯源。生产环境菌的收集及鉴定目前有要求吗？应做到什么程度？\r\n    谢谢！",
    "answer": "回复：对于环境中所存在的微生物进行研究，有助于科学建立产品防止微生物污染的控制措施并证明其有效性。GMP现阶段虽然没有强制要求必须进行生产环境均的收集及鉴定，但仍然要求企业能对环境微生物有所了解。"
  },
  {
    "title": "[关于滤膜改滤芯](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4611)",
    "date": "2014-06-03",
    "question": "咨询内容：请问相同材质，粗滤滤材孔径由0.65微米变化为0.45微米，滤膜变化为滤芯是按注册“改变影响药品质量的生产工艺”变更,还是按“改变关键设备”备案。\n谢谢！",
    "answer": "回复：请咨询国家食品药品监督管理总局药品化妆品注册管理司。"
  },
  {
    "title": "[细胞毒类抗肿瘤药物与非细胞毒类抗肿瘤药物可否共线生产？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4598)",
    "date": "2014-06-03",
    "question": "咨询内容：老师，您好！我公司有一条肿瘤药生产线，产品均是非细胞毒类的抗肿瘤药，如分子靶向类药物替尼类；目前公司计划开发一个细胞毒类抗肿瘤药物，不知可否与替尼类药物共线生产？\n谢谢！期盼您的回复！",
    "answer": "回复：细胞毒性类药物应当使用专用设施（如独立的空气净化系统）和设备，考虑到二者均为抗肿瘤类药物，如采取特别防护措施并经过必要的验证，该药品制剂可通过阶段性生产方式共用同一生产设施和设备。"
  },
  {
    "title": "[抗肿瘤药品（选择性酪氨酸激酶受体抑制剂）申报需要单独设生产线吗](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4584)",
    "date": "2014-06-03",
    "question": "咨询内容：本品种术语低毒性的，是否要单独设生产线？谢谢老师的解答！",
    "answer": "回复：非细胞毒性并且是低毒性的药品，GMP没有强制要求单独设立生产线，但必须考虑如何有效的防治污染和交叉污染。"
  },
  {
    "title": "[关于计量校准问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4566)",
    "date": "2014-06-03",
    "question": "咨询内容：我公司需要计量校准的仪器仪表较多，有的设备上的仪表不宜拆卸，因此我们请了有中国国家认证认可监督管理委员会下发的计量认证证书以及CNAS标识的认可证书资质认定的单位（企业，不是计量局）到我公司进行计量校准，在GMP认证中不知检察员是否认可？",
    "answer": "回复：GMP关心的是校准行为的有效性和校准结果的准确性和从事校准人员的能力和资格，除国家计量法规定外并不强制要求外部校验单位。"
  },
  {
    "title": "[企业新增剂型及GMP认证时限问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4534)",
    "date": "2014-06-03",
    "question": "咨询内容：国家药品管理法实施条例第六条规定（2002年发布）：药品生产企业新建药品生产车间或者新增生产剂型的，应当自取得药品生产证明文件或者经批准正式生产之日起30日内，按照规定向药品监督管理部门申请《药品生产质量管理规范》认证。\n\r\n企业拿到批件后，30日内申报认证，时间太短。注射剂从购买无菌原料到生产再到成品检验等工艺验证及其他准备工作，时间基本都需要几个月时间。实际和国家法规在时间上有冲突。\r\n \r\n请问专家：新增剂型，拿到批件后报GMP认证时限实际的规定是多长时间？谢谢。",
    "answer": "回复：《药品管理法实施条例》和《药品生产监督管理办法》均规定：新开办药品生产企业、药品生产企业新建药品生产车间或者新增生产剂型的，应当自取得药品生产证明文件或者经批准正式生产之日起30日内，按照规定申请《药品生产质量管理规范》认证。\n如有疑问请咨询总局药品化妆品监管司。"
  },
  {
    "title": "[原料药合成区纯化水计量罐管路设置问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4511)",
    "date": "2014-06-03",
    "question": "咨询内容：老师您好，我们的原料药车间合成区（一般区）需增加一个纯化水计量罐，用于原料药生产过程中所需纯化水的计量。现改造想法是增加500L计量罐，同时该计量罐与合成反应罐之间使用304不锈钢管路连接，使用泵将计量罐内的水抽到合成反应罐内。并且保证管路坡度，设置最低排放点，确保不使用时能将管路、泵及罐内的纯化水排净。并且制定SOP定期清洁纯化水计量罐，请问这种设计（计量罐内纯化水不循环，但每次计量后立即排空）是否符合GMP要求。我个人认为没有污染和增加微生物滋生的风险。盼老师回复，谢谢。\n同时谢谢老师最近几次提问及时细致的解答，谢谢老师。",
    "answer": "回复：设置的计量罐如果不存在污染纯化水循环系统的风险，则可以考虑采用并做好相应的验证工作。应当注意，尽管计量罐内的水每次计量后立即排空，但是仍然是湿润的，本身容易滋生细菌，应当确保水循环系统不受到微生物的污染，也应当采取措施确保计量罐到使用点这个系统中纯化水不受到污染，并证明其有效性。"
  },
  {
    "title": "[氯化钠做为滴眼剂的辅料，购入需不需检测微生物限度？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4480)",
    "date": "2014-06-03",
    "question": "咨询内容：氯化钠做为滴眼剂的辅料，购入需不需检测微生物限度？企业要不要制定氯化钠的微生物限度指标。\n药典归定是原辅料参照制剂，我们制剂是滴眼剂所于无菌制剂，难道像氯化钠这样的辅料也要检测无菌吗？？？",
    "answer": "回复：滴眼剂为眼用制剂，属于无菌药品。应当尽可能减少物料的微生物污染程度。根据物料产品无菌的影响程度大小，必要时，物料的质量标准中应当包括微生物限度、细菌内毒素或热原检查项目。"
  },
  {
    "title": "[非最终灭菌的小针生产线是否可生产最终灭菌工艺的小针](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4474)",
    "date": "2014-06-03",
    "question": "咨询内容：我公司的小容量注射液已获国家颁发的非最终灭菌的小容量注射液GMP证书，现我公司还有最终灭菌工艺的小容量注射液品种，在该生产线上，有采用最终灭菌工艺的所有设备，并经过设备验证，请问，我公司的最终灭菌产品如果经过工艺验证，可在该生产线上生产吗？或在该生产线上再次进行最终灭菌工艺的GMP认证？",
    "answer": "回复：此类问题已回复过多次，参阅之前有关共线生产问题的问答"
  },
  {
    "title": "[关于抗肿瘤药单独生产车间的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4411)",
    "date": "2014-06-03",
    "question": "咨询内容：老师：您好！\n\r\n根据新版GMP规定：细胞毒类药品应当使用专用设施（如独立的空气净化系统）和设备。抗肿瘤药有细胞毒性和肺细胞毒性药物之分，想问一下：\r\n1. 对于抗肿瘤药如何将其界定为细胞毒性药物？现在有较多的新型抗肿瘤药，如替尼类等，应该从作用机制、毒性书籍还是什么角度来考虑是否需要独立的生产车间？毕竟，任何药物在浓度较高时都会对正常细胞都会有一定的毒性的。\r\n2. “专用设施和设备”，如何理解“专用”？是细胞毒的抗肿瘤药都能放到这个专用的生产车间，还是两个不同的细胞毒类抗肿瘤药需要有各自的专用设施和设备？\r\n\r\n感谢您的阅读！期待回复！谢谢！\r\n祝：身体健康，工作顺利！\r\n李翠杰/浙江九洲药业股份有限公司",
    "answer": "回复：1.应当从作用机制、毒理学研究等方面来确定是否需要独立的生产车间。\n2.是指细胞毒的抗肿瘤药都能放到这个专用的生产车间。"
  },
  {
    "title": "[关于药品技术转让的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4612)",
    "date": "2014-06-03",
    "question": "咨询内容：我公司的生产范围为化学原料药。根据38号文的要求，有一家公司我们已经达成协议，他们公司不准备生产的部分化学原料药希望转至我公司，请问我公司能否按38号文情形3的要求向省局提出技术转让的申请。",
    "answer": "回复：请咨询国家食品药品监督管理总局药品化妆品注册管理司。"
  },
  {
    "title": "[冷链运输](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4593)",
    "date": "2014-06-03",
    "question": "咨询内容：我公司有20度以下阴凉贮存的化学药品，该产品是否需要进行冷链运输验证。谢谢。",
    "answer": "回复：如果温度是影响产品质量的关键参数，则需要进行进行冷链运输验证。"
  },
  {
    "title": "[吸入用溶液剂共线生产问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4574)",
    "date": "2014-06-03",
    "question": "咨询内容：老师，您好！\n我公司是小容量注射剂新版GMP的生产企业，常规生产的产品为F0值大于8的产品。国外一治疗哮喘的吸入溶液剂产品，我国药典中没有该剂型，其溶液部分为2ml溶液，生产工艺为配制、灌装、灭菌（F0值大于8）。生产工艺与我公司小容量注射剂基本相符，请问，经评估可行后，是否可以使用我公司小容量注射剂生产线进行共线生产？是否需增加GMP认证范围？共线可行性的评估报告如何进行审批备案？\r\n盼复，谢谢！",
    "answer": "回复：该问题为第二次提问，之前已回复过。\n\r\n此前F0大于8和F0小于8的品种共线生产问题已回复多次，请参阅之前有关共线生产问题的问答。现有法规不要求共线可行性的评估报告进行审批备案。"
  },
  {
    "title": "[共线生产问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4571)",
    "date": "2014-06-03",
    "question": "咨询内容：老师您好！请教个问题：\n1、制剂产品的剂型为软膏剂，用药部位为口腔黏膜，该产品属外用制剂还是口服制剂？\r\n2、如果属外用制剂，那么能否与洁净级别和微生物控制要求相同的皮肤外用的软膏剂共线生产？如果属口服制剂，那么能否与相同洁净级别要求的口服制剂共线生产？\r\n谢谢！",
    "answer": "回复：产品属于外用制剂还是口服制剂请咨询国家食品药品监督管理总局药品化妆品注册管理司。\n产品能否共线生产，请参考原国家食品药品监督管理局发布的《药品GMP问答（一）》。"
  },
  {
    "title": "[雌激素受体调节剂原料是否需要专门的生产线](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4562)",
    "date": "2014-06-03",
    "question": "咨询内容：2010版GMP第四十六条规定四）生产某些激素类、细胞毒性类、高活性化学药品应当使用专用设施（如独立的空气净化系统）和设备……，\n请问某些激素到底是指哪些类型的激素？是否应该有确定的范围？雌激素受体调节剂如雷洛昔芬、巴多昔芬等原料是否是否属于，是否需要专门的生产线？谢谢！",
    "answer": "回复：请按照本条第四款的建议严格执行，如需共线必需做好相应的验证和管理工作。"
  },
  {
    "title": "[非最终灭菌注射剂是否要求容器检漏](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4546)",
    "date": "2014-06-03",
    "question": "咨询内容：您好，药典二部注射剂通则要求“注射剂在灭菌时或灭菌后，应采用减压法或其他适宜的方法进行容器检漏。 ”\n请问是否意味着只是要求最终灭菌产品的进行容器检漏，而对非最终灭菌注射剂没有强制要求？谢谢",
    "answer": "回复：无菌药品包装容器的密封性应当经过验证，避免产品遭受污染。熔封的产品（如玻璃安瓿或塑料安瓿）应当作100%的检漏试验，其它包装容器的密封性应当根据操作规程进行抽样检查。"
  },
  {
    "title": "[关于一类新药的报产制剂是否需要重新进行GMP认证？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4543)",
    "date": "2014-06-03",
    "question": "咨询内容：最经的贵中心领导您好！\n  我单位是一家药品生产企业，现有一个一类新药申报生产，制剂的剂型是鼻用喷雾剂，为鼻用非灭菌制剂。目前我单位尚有其他在售鼻用喷雾剂品种，车间具有相应的喷雾剂GMP证书。最近听一位CDE的老师建议对于一类新药申报生产，需要重新进行GMP认证，建议我单位咨询贵中心，故此来函。请贵中心领导于百忙中给予相应的指导，感激不尽。如果对于一类新药，确实需要对原有剂型的GMP证书进行重新认证，则我单位就得在申请认证中心动态核查前至少6个月准备相应的同步GMP认证方面的工作。对于该问题我单位在贵中心网站上也多次进行过咨询，望贵中心领导给予相应的回复。回复邮箱：meng8623558@163.com\r\n\r\n祝好！",
    "answer": "回复：现有法规没有规定一类新药申报生产时需要重新进行GMP认证。"
  },
  {
    "title": "[最终灭菌产品和辅助灭菌产品可在同一车间进行认证吗](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4407)",
    "date": "2014-06-03",
    "question": "咨询内容：你好，我公司最终灭菌产品121℃，30min产品可以和辅助进行微生物去除的灭菌工艺产品在同一个车间进行认证吗？车间设计级别为按最终灭菌产品进行设计，请问可不可以，如不可以，应如何处理？",
    "answer": "回复：关于此类问题已回答过多次，请参阅之前有关共线生产问题的问答。"
  },
  {
    "title": "[变更控制](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4707)",
    "date": "2014-06-03",
    "question": "咨询内容：请教：GMP 第二百四十二条　变更都应当评估其对产品质量的潜在影响。企业可以根据变更的性质、范围、对产品质量潜在影响的程度将变更分类（如主要、次要变更）。——这里变更的性质是指什么？谢谢！\n是否指：GMP 第二百四十一条　应当建立操作规程，规定原辅料、包装材料、质量标准、检验方法、操作规程、厂房、设施、设备、仪器、生产工艺和计算机软件变更的申请、评估、审核、批准和实施。所说的原辅料、包装材料、质量标准等？",
    "answer": "回复：此处是指变更的属性和特征，并非指类似原辅料、包装材料、质量标准等某一方面的变更。"
  },
  {
    "title": "[冻干粉针剂待包装产品取样全检可否代替成品检验](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4679)",
    "date": "2014-06-03",
    "question": "咨询内容：冻干粉针剂中间产品（稀释配制液）在除菌、分装、冻干、压塞、轧盖密封后为待包装产品，置于车间待包装品暂存库存放，暂存库的储存条件与成品仓库的储存条件相同（温度、湿度）；鉴于待包装产品未包装，为避免光照对产品的影响，暂存库设置为暗室（无窗户），只有人员进入时才开灯。包装线为一般控制区，环境温度为室温，与部分低温储存产品的储存条件（2~8℃）不一致；但短期超温稳定性验证证明此类低温储存品种在一定温度（如37℃）、短期（如一周）内稳定，产品在包装线上的包装时间远远短于短期超温稳定性试验确认的产品超温保存的安全时限。\n请问：可否直接对待包装产品（裸瓶）取样按产品的质量标准（法定标准）进行全检，合格后包装、质量受权人批准放行后入成品仓库；\r\n    有人说这种方式只对待包装产品进行了检验，成品未检验就放行，应该在包装线或成品库内取成品做无菌以外的检验，待包装产品取样做无菌检验。",
    "answer": "回复：对于该干粉针剂而言，轧盖密封后其产品的关键质量属性已不会发生变化，因此，在待包装产品在完成相应的短期超温稳定性科学验证的基础上，可以对待包装产品（裸瓶）取样并进行质量评价，并将该质量评价作为产品放行的依据之一。\n    尽管可以采用在待包装产品的质量评价结果，但后续进行的包装过程中仍有可能出现环境温度控制等风险，因此，应进行相应的药品放行审核，并进行记录，经质量受权人批准后方可放行。"
  },
  {
    "title": "[药品持续稳定性考察](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4641)",
    "date": "2014-06-03",
    "question": "咨询内容：各位老师好，我想咨询上市药品持续稳定性考察相关问题：2010版药典二部附录规定上市药品长期试验条件温度25℃±2℃，相对湿度60%±10%，或温度30℃±2℃，相对湿度65%±5%。我们公司（四川）既有常温贮存也有阴凉贮存的产品，那我们应该适用哪种条件？谢谢！",
    "answer": "回复：常温储存产品进行持续稳定性考察应在药典规定的长期稳定性性试验条件下储存，阴凉储存产品的持续稳定性考察条件参见"
  },
  {
    "title": "[动物实验](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4599)",
    "date": "2014-06-03",
    "question": "咨询内容：老师，您好！小容量注射剂生物制品中有热原、过敏等动物试验项目，如果生产企业没有自己的动物房，而租用其他药企的试验动物房，动物自己购买，试验自己检验员检验，只是租用其他生产企业的符合要求的动物房，是否允许？这个动物房的所有权是其他药企的，他们自己也在这个动物房进行他们自己的动物试验。\n如果这样租用允许，就避免重复建设动物房硬件设施了，这种情况不属于委托检验，因为整个试验及动物都是我们自己的。\r\n谢谢！",
    "answer": "回复：这种情形比较复杂。应当注意，单纯实验动物和做实验动物人属于你公司，并不意味着不属于委托检验。\n    动物实验，还包括相关动物房、空调系统等硬件以及相关管理制度等软件的管理。只有当硬件管理和软件管理都由你公司进行，在此基础上，你公司自行购买动物并进行动物实验，才能够称为不属于委托检验。"
  },
  {
    "title": "[关于取样间设置问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4567)",
    "date": "2014-06-03",
    "question": "咨询内容：取样间一定设在库房吗？可以在质检区或是生产区设置一个独立的带净化的取样间吗？",
    "answer": "回复：取样间不一定必须设在库房，应该在设计时考虑到取样间对其他房间的影响。"
  },
  {
    "title": "[化学1.1类新药申报生产及GMP认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4536)",
    "date": "2014-06-03",
    "question": "咨询内容：老师，您好，我们公司有一1.1类新药（鼻用喷雾剂）正在进行申报生产，我想咨询一下，1.1类新药是否一定要重新进行本品种的GMP认证，我们公司已经有其他品种同剂型（喷雾剂）的GMP证书了，希望老师指点迷津，谢谢。",
    "answer": "回复：现有法规没有规定一类新药申报生产时需要重新进行GMP认证。"
  },
  {
    "title": "[输液生产工艺中取消活性炭补充申请](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4446)",
    "date": "2014-06-03",
    "question": "咨询内容：随着新版GMP、原辅料及工艺用水制造、控制水平提高，请问生产企业现在能否针对输液产品生产工艺取消活性炭进行研究，并提出补充申请",
    "answer": "回复：从工艺角度可行，具体请咨询总局药品化妆品注册管理司。"
  },
  {
    "title": "[生产工艺验证批量及原辅料生产是否可共用一个车间的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4410)",
    "date": "2014-06-03",
    "question": "咨询内容：1、我们在注册申报过程中需要进行品种的生产工艺验证，请问批量必须要一致吗？我们查询了一下10版法规，只是一个验证用一个工艺规程，并未提到批量是否一致。我们认为，是否在生产过程中按工艺规程进行，但投料应该有一个范围，没有必要一致，是否可行？\n2、原料药的生产车间是否可以生产辅料？\r\n谢谢！",
    "answer": "回复：1.工艺验证的批量应一致，除非企业采取了类似PAT等技术的方式，或者经过大量的科学研究和分析，认为批量不会是影响验证结果的因素。\n    2.GMP规定药品生产厂房不得用于生产对药品质量有不利影响的非药用产品。企业应当进行详细的风险分析（至少包括产品的安全性、交叉污染等方面），确定生产辅料是否会对药品质量产生影响，是否可以生产辅料。\r\n    鉴于辅料的安全性一般会好于药品，一旦与药品共线生产，令人关注的往往是生产线上残留的药品对所生产辅料的污染能否被接受，因此，原料药的生产车间是否可以生产辅料，还应当符合相关法规的要求。"
  },
  {
    "title": "[对认证范围描述的理解](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4702)",
    "date": "2014-05-30",
    "question": "咨询内容：药品GMP证书上描述的认证范围为“大容量注射剂（含血液保存液）”，血液保存液有多个处方，其中一个处方为血液保存液II，规格包括：7ml、14ml、28ml、56ml。请问，按此认证范围，可以生产7ml、14ml、28ml的血液保存液II吗？",
    "answer": "回复：你好，如果你公司认证范围为“大容量注射剂（含血液保存液）”，应理解为可生产属大容量注射剂（≥50ml）范畴的血液保存液，如你公司7ml、14ml、28ml血液保存液通过更换模具，也可在大容量注射剂生产线上组织生产，应在认证申请时明确提出。"
  },
  {
    "title": "[GMP认证前，委托生产品种工艺验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4712)",
    "date": "2014-05-30",
    "question": "咨询内容：老师，您好！我们是大容量注射剂的生产企业，其中一条生产线改造中，我公司具有适合该生产线生产的品种只有一个，但委托生产的品种有3个，请问该生产线改造完成后，GMP认证申请前，需要完成委托生产品种的工艺验证吗？",
    "answer": "回复：你好，认证前是否需要完成委托品种的工艺验证要视具体情况而定，不能一概而论。但不论认证前还是认证后，生产线上的每个品种均需进行至少三批的工艺验证。"
  },
  {
    "title": "[关于新生产地址GMP认证品种数量的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4682)",
    "date": "2014-05-19",
    "question": "咨询内容：我公司现新建了新的生产地址，现考虑将产能最大的一个品种从旧地址转至新生产地址，其他品种还是保留在旧地址；请问新生产地址只转一个品种可申请GMP认证吗？（新生产地址有两个冻干车间，转过去的一个品种，分别在两个冻干车间进行工艺验证，计划同时申请认证此两个冻干车间）\n\r\n\r\n急盼回复！",
    "answer": "回复：你好，二个车间都只生产同一个品种是可以申请GMP认证的。通过认证后若增加新品种，应按药品GMP要求进行工艺验证和清洁验证，并进行风险评估。"
  },
  {
    "title": "[关于替尼类产品生产线问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4672)",
    "date": "2014-05-19",
    "question": "咨询内容：替尼类药品为小分子靶向抗肿瘤药物，尽管新版《GMP》第四十六条（四）规定“生产某些激素类、细胞毒性类、高活性化学药品应当使用专用设施（如独立的空气净化系统）和设备；特殊情况下，如采取特别防护措施并经过必要的验证，上述药品制剂则可通过阶段性生产方式共用同一生产设施和设备；”但我们仍不太明白，像替尼类产品是否可以等同一般药物，不必使用专用设施？望能回复为盼。",
    "answer": "回复：你好，关于替尼类产品是否可以不使用专用设施问题，首先应考虑GMP基本要求，另外，还应考虑具体品种的药理性、毒理性、活性、致敏性、PBOEL（职业健康暴露极限）等，做出合理的风险评估报告，以决定在生产中应采用的具体控制方法。"
  },
  {
    "title": "[物料未全检先放行](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4527)",
    "date": "2014-05-14",
    "question": "咨询内容：物料因仪器坏等原因不能及时完成全检，但生产急需，是否可以先投料生产，等物料全检结束并合格，再将已生产的成品放行。请问这样做可以吗",
    "answer": "回复：可以。但你公司需要承担这方面的风险，一旦出现物料不合格，成品做报废处理。"
  },
  {
    "title": "[最终灭菌大容量注射剂同一灭菌柜分多次灭菌的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4570)",
    "date": "2014-05-14",
    "question": "咨询内容：老师，您好！\n    我公司的最终灭菌大容量注射剂由于灭菌设备容量问题，需同一灭菌柜分多次灭菌，不同灭菌的产品拟分成亚批，不同亚批的产品拟分别取样，作为不同批次分别检验无菌；其他化测检验项目是否应按两个不同批次的产品分别检验，出具检验报告？另外，稳定性试验及一般留样及销售的电子监管码应怎么处置？",
    "answer": "回复：你好，你们“无菌检验”的做法很好，其他根据配液罐分批原则进行检验即可，电子监管码问题请咨询省药监局主管部门。"
  },
  {
    "title": "[空胶囊有效期和制剂有效期](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4616)",
    "date": "2014-05-14",
    "question": "咨询内容：请问：\n在空胶囊失效之前完成制剂生产，有否规定制剂的有效期必须在空胶囊有效期之内，也就是制剂的有效期不能长于空胶囊有效期？是否有相关的政策性法规？",
    "answer": "回复：你好，如果使用进效期的空心胶囊生产药品则应单独对其稳定性进行考察，以确认药品的各项指标在有效期内未受到不良影响。"
  },
  {
    "title": "[药品生产许可证的生产范围拆分](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4634)",
    "date": "2014-05-14",
    "question": "咨询内容：老师您好！我厂现在的生产许可证生产范围里有原料药和制剂品种，现在想把制剂品种分出来，变更为一个独立的生产企业，并且企业名称也改变，但生产地址和法人不变，如何操作？",
    "answer": "回复：你好，你的问题不属于认证事项，属于许可事项，此类问题请咨询省局相关部门办理。"
  },
  {
    "title": "[关于口服制剂车间更衣室洗手用水](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4589)",
    "date": "2014-05-14",
    "question": "咨询内容：我公司口服制剂车间更衣室一更洗手采用的是饮用水，未安装纯化水，是否可行？咨询了几个同行，有的说可以，有的说不可以，更衣室洗手是否有明确的规定，或者说可以通过风险评估来确定？",
    "answer": "回复：答: 口服制剂车间更衣室一更洗手可以采用饮用水。"
  },
  {
    "title": "[一般生产区器具、设备、工作服、房间等的清洁效期](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4556)",
    "date": "2014-05-14",
    "question": "咨询内容：老师：\n您好！\r\n一般生产区使用的器具、设备、工作服、房间等在清洁后是否需要设定清洁有效期（清洁后至使用的时间间隔）？ 如果设定，是否需要对设定的清洁效期进行验证？",
    "answer": "回复：是"
  },
  {
    "title": "[关于新增生产线的GMP检查](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4671)",
    "date": "2014-05-14",
    "question": "咨询内容：我公司有一产品是大容量注射剂（玻瓶装），现在新增袋生产线（袋已取得包材注册证），目前该产品处在变更包材（玻瓶装变为软袋装）及灭菌工艺的补充申请中，资料上交国家局已受理。\n  请问：我们这条新增的生产线准备申请GMP认证，是不是必须要取得变更的批件后才能申请GMP认证？",
    "answer": "回复：是，请变更后再申请，具体请咨询总局受理大厅。"
  },
  {
    "title": "[GMP车间验收是否有指定的检测单位](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4588)",
    "date": "2014-05-14",
    "question": "咨询内容：GMP车间空调系统验收是否有指定的检测单位？",
    "answer": "回复：你好，该问题各省要求不同，请你公司按省局安监部门的要求实施。"
  },
  {
    "title": "[生化原料车间净化级别](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4597)",
    "date": "2014-05-14",
    "question": "咨询内容：老师，你好。我公司拟建一条冻干生产线，生产品种为注射用促肝细胞生长素，使用的原料（促肝细胞生长素溶液）是自制，而促肝细胞生长素溶液的质量标准中有无菌检查项，那么促肝细胞生长素溶液应该是无菌的，也就是说我的生化原料车间净化级别应该是A/B，但实际上，注射用促肝细胞生长素生产时，促肝细胞生长素溶液是作为原料，要进行配料处理，配料区净化级别是C级，那么促肝细胞生长素溶液在A/B下生产就失去意义，所以请问促肝细胞生长素溶液能否在C级洁净区生产。谢谢",
    "answer": "回复：质量标准中有无菌检查项的必须按照无菌附录的要求设计产房，购买设备，组织生产并达到要求。如你公司认为质量标准有误，请递交变更申请，待批准后考虑降低洁净级别。"
  },
  {
    "title": "[关于原厂区内新建车间的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4604)",
    "date": "2014-05-14",
    "question": "咨询内容：我公司在原厂区内新建一车间，以前的老车间到期停产，剂型为冻干粉针。\n我的问题是，新建的这个车间和老车间是同一地址，生产范围也没改变，是否还需要先向省局提交“变更生产地址”，得到许可后，再向国家局提交“GMP认证”？\r\n\r\n\r\n急盼回复！谢谢",
    "answer": "回复：你好，该问题不属于认证检查事项，请咨询省局相关部门。"
  },
  {
    "title": "[是针对车间颁发GMP证书吗？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4615)",
    "date": "2014-05-14",
    "question": "咨询内容：我们公司是按照B+A设计的小容量注射剂车间，三条联动线在同一车间。现在正准备申请新版GMP认证，请问老师，如果认证的时候我们只开一条生产线，那么通过认证后，颁发的GMP证书是针对我们小容量注射剂车间发，还是针对这条生产线？谢谢老师，请务必答复一下！",
    "answer": "回复：你好，目前认证时针对独立的生产车间，因此你公司小容量注射剂车间现场检查时，三条联动线均应处于动态状态。"
  },
  {
    "title": "[GMP整改的提交](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4602)",
    "date": "2014-05-13",
    "question": "咨询内容：老师，您好！请问提交GMP整改方案需要委托授权书吗？有具体的格式要求吗？如果邮寄是否不需要？谢谢",
    "answer": "回复：您好！\n药品GMP认证现场检查缺陷整改报告请按照《药品GMP认证现场检查缺陷项目整改要求》（由检查组在末次会议时转交给企业）撰写综述及提交附件材料。"
  },
  {
    "title": "[小容量注射剂车间灌封后产品传送带输送的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4512)",
    "date": "2014-03-07",
    "question": "咨询内容：老师您好，我们生产最终灭菌的小容量注射剂产品，灌封区为C+A环境，灌封好的产品想通过传送带直接将产品传送到一般区，装车灭菌。在传送过程中传送带需通过C级区走廊，因我们有两条独立生产线（独立的配液、洗、罐、封、传送、灭菌功能）想并列同时生产两个品种，所以该段传送带采用有机玻璃密封，防止发生产品混淆。并且想在C级区走廊传送带位置放置踏步梯，便于操作人员通过踏步梯在传送带上方通过，请问老师是否可以。盼回复，谢谢。",
    "answer": "回复：你好，该问题较特殊且复杂，不考察现场实际情况很难判断。因GMP在操作形式上的无具体要求，你公司如采用这种设计，务必考虑①不同品种或批次的混淆；②C级区走廊的人员或物料传送，不得影响传送带上的产品；③C级区走廊传送带也不得影响其他生产操作。"
  },
  {
    "title": "[洁净室使用电话机的式样有什么规定？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4499)",
    "date": "2014-03-06",
    "question": "咨询内容：老师，现在洁净车间中使用的内嵌式电话机，在工作期间使用时，由于环境噪音的影响，很难进行电话信息交流。想换成普通听筒式电话机，不知道现在贵中心有什么要求或建议，请答复，谢谢。",
    "answer": "回复：你好，GMP对洁净区电话机无具体要求，企业在洁净区如需安装电话机，应根据洁净级别做相应要求。\n无菌区安装，在考虑其不存在清洁死角的情况下，还应考虑对其进行灭菌，保证其无菌状态。C级、D级洁净区安装，在保证其易清洁的情况下，还应考虑对其进行定期消毒。"
  },
  {
    "title": "[安瓿进入D级区的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4469)",
    "date": "2014-03-03",
    "question": "咨询内容：老师您好，我们生产的是小容量注射剂产品，洗瓶机及灭菌隧道烘箱设置在D级区，请问安瓿是否可以在理瓶间（一般区）进行外盒清洁后，装入不锈钢盘直接通过传递窗送入洗瓶房间，进行洗瓶操作。盼回复，谢谢。",
    "answer": "回复：你好，小容量注射剂安瓿在一般区理瓶间进行外盒清洁后，传入D级洁净区上洗瓶机，是符合药品GMP要求的。但要注意，应保证精洗后的处理环境与产品灌装操作环境一致。"
  },
  {
    "title": "[GMP与环评报告](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4479)",
    "date": "2014-03-03",
    "question": "咨询内容：您好，我药厂新建厂区，以建造完毕，申请GMP认证，同时，该建设项目也在向当地环保部门提交环评报告，想咨询的问题是，GMP认证过程中，是否会要求我厂区完成环评认证，或完成环评验收？如果不是，那是否可以理解，食药监局进行的GMP认证是和环保部门的环境评估是相互独立的？\n谢谢！",
    "answer": "回复：你好，你的理解是正确的。虽然制药企业应当通过当地环保部门的环评再组织生产，但食药监局进行的GMP认证与环保部门的环境评估是相互独立的，故GMP认证检查对企业是否完成环评验收取得证书无明确要求。"
  },
  {
    "title": "[关于新建提取车间认证事宜](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4456)",
    "date": "2014-03-03",
    "question": "咨询内容：1、我公司现有注射剂生产线已于2013年取得证书，认证时包含了中药提取车间。2014年公司在原址新建了中药提取车间，拟与新建的一条制剂生产线一起认证。想请问以下问题：1、由于制剂生产线只能生产一个品种，而新提取车间需要生产4个或更多的品种，认证申报时，涉及的品种是填写制剂的一个，还是提取的多个，工艺验证需完成哪些品种？2、如果制剂线单独认证，那新提取车间投入使用前，是否需要药监部门认证，还是企业直接向省局备案即可？3、新建制剂生产线的制药用水系统的制备、贮存与现有生产线共用，仅增加该生产线用水管路及用水点，即增加一个分配系统，请问该系统并管后，水系统需连续监测多长时间，原生产线才可投入使用？这样的变更，需在认证前到省局备案吗？谢谢老师",
    "answer": "回复：你好，\n1、你公司在申请新生产线认证时，认证范围应是：剂型+（含中药提取），我中心组织现场检查时，对新建中药提取车间涉及的剂型品种（国家中心认证范围的）均包涵在现场检查范围内。\r\n2、新提取车间投入使用前，企业首先应直接向省局备案，是否需要通过认证后再组织生产，有省级药品监督管理部门视情况决定。\r\n3、制药用水系统变更应属重大变更，企业应向省药监局备案。\r\n至于新增加的分配系统并管后，水系统需连续监测多长时间，原生产线才可投入使用？企业可根据分配系统的具体情况进行风险评估，至少采取：①对原分配系统增加抽样频率和抽样点；②新并入的分配系统按照新建系统进行验证；③新并入的分配系统验证第一阶段的工艺用水不得投入生产。"
  },
  {
    "title": "[关于产品自产原料的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4367)",
    "date": "2014-02-24",
    "question": "咨询内容：我公司拟收购其他公司，转移过来的品种其中有注射用促肝细胞生长素、注射用胸腺肽，这2个品种是自产原料，其原料处理的工艺路线基本一样，请问老师这2个品种的原料是否能在一个车间进行GMP认真。非常感谢！",
    "answer": "回复：原料药是按品种认证，能否在一个车间需要企业自行根据产品特性、工艺特点等进行评估。具体原料药认证相关问题可咨询企业所在省药品监督管理部门。"
  },
  {
    "title": "[关于冻干机灭菌周期问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4423)",
    "date": "2014-02-19",
    "question": "咨询内容：老师：\n    您好！我公司的冻干机现执行每批生产结束后进行清洗灭菌，由于灭菌时间较长且易减少设备使用寿命，想进行同一品种生产时每隔一定批次进行灭菌，并在灭菌前进行棉签擦拭来验证冻干箱的无菌情况是否可以？如果可以，擦拭的点集中在冻干箱板层还是需要对整个箱体进行风险分析选择？",
    "answer": "回复：你好，\n    每批生产结束后对冻干机进行清洗灭菌应是相对安全可靠的。同品种若采用周期性清洗灭菌，首先，企业验证应提供充足的数据证明其可靠性、重现性；其次，企业还应通过风险分析选择关键点进行监测。"
  },
  {
    "title": "[老厂改造后新版GMP执行](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4393)",
    "date": "2014-02-12",
    "question": "咨询内容：老师，您好！我们是老厂通过部分改造（墙面、地面处理，新增部分设备），公司新版GMP文件已生效（执行2010版GMP），各项确认/验证（包括三批产品验证）已完成，请问：1、我们验证的三批产品是否要取得新版GMP证书后才能销售？2、三批产品验证后是否需要取得新版GMP证书后方可继续生产？（我们现在执行的98版GMP证书还在效期内）谢谢老师！",
    "answer": "回复：你好，\n1、验证的三批产品是否要取得新版GMP证书后才能销售？这个问题不属于我中心职责范围，但应结合实际情况，具体问题具体分析，咨询当地省级药品监督管理部门。\r\n2、三批产品验证后，一般情况下应待通过认证现场检查，并取得新版GMP证书后方可继续组织生产。"
  },
  {
    "title": "[新建中间体厂房是否需进行GMP认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4214)",
    "date": "2014-02-10",
    "question": "咨询内容：老师你好！我公司有一条冻干生产线通过了GMP认证，公司准备生产一个新品种，因其工艺中有一个中间体需进行合成处理，公司拟对该中间体新建生产线，请问是否需要进行GMP认证，是按剂型还是按中间体或原料药进行验证。",
    "answer": "回复：《药品生产质量管理规范认证管理办法》（国食药监安[2011]365号）第八条规定：药品生产企业改建、扩建车间或生产线的，应按本办法重新申请药品GMP认证。\n    企业应按照要求重新申请GMP认证。"
  },
  {
    "title": "[委托生产的品种可以用于GMP认证么](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4217)",
    "date": "2014-02-10",
    "question": "咨询内容：老师您好：\n    请教一下，我公司小容量生产线已取得生产许可，公司没有小容量的品种，也没进行GMP认证，现有另一公司的小容量品种委托我们生产，我们可以接受委托并可以用这个品种进行GMP认证申请吗？请老师给予指导，谢谢",
    "answer": "回复：现有法规要求必须企业具有相应品种生产批件之后才能申请GMP认证。"
  },
  {
    "title": "[激素类药是否可以共用生产设备](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4339)",
    "date": "2014-02-10",
    "question": "咨询内容：老师：你好！我厂有冻干粉针车间，想问一下：注射用地塞米松磷酸钠（肾上腺皮质激素药），是否可以与其他普通产品共用生产设备，如可以共用，应注意什么，谢谢！",
    "answer": "回复：GMP没有绝对禁止肾上腺皮质激素药与其他普通产品共用生产设备，多产品如共用厂房、生产设施和设备，需要企业进行自行评估。应当综合考虑药品的特性、工艺和预定用途等因素，并有相应评估报告。\n   可行性评估考虑因素可参考：SFDA:药品GMP问答(一),http://www.sda.gov.cn/WS01/CL0897/76459.html"
  },
  {
    "title": "[环氧乙烷灭菌滴眼剂瓶可以委托其他有资质单位不？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4198)",
    "date": "2014-02-10",
    "question": "咨询内容：我公司购进的低密底聚乙烯滴眼瓶的厂家没有环氧乙烷灭菌能力，我公司也未设有环氧乙烷灭菌设备，可否委托其他有环氧乙烷灭菌资质的单位灭菌，另外如果可以的话，是否需要向药监部门备案",
    "answer": "回复：GMP没有规定包装材料不可以委托灭菌。\n是否需要备案，请咨询当地药品监督管理部门。\r\n如果进行委托环氧乙烷灭菌，企业应根据被灭菌物料情况完成相应灭菌验证工作。"
  },
  {
    "title": "[同一小容量注射剂生产线能否分次申请F0大于8及F0小于8的GMP认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4233)",
    "date": "2014-02-10",
    "question": "咨询内容：您好！\n我公司现有小容量注射剂车间，灌装区按B+A设计，近期可能获批首个水针品种（F0大于8），并申请GMP认证。如认证通过是否仅限于F0大于8的品种生产？如再次获批FO小于8的品种，能否在该生产线上投产？\r\n如F0小于8的品种需要重新认证，是否能在该F0大于8的生产线上再次申请GMP认证？\r\n谢谢！",
    "answer": "回复：此前F0大于8和F0小于8的品种共线生产问题已回复多次，请参阅之前有关共线生产问题的问答。"
  },
  {
    "title": "[原辅料询问](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4378)",
    "date": "2014-01-28",
    "question": "咨询内容：你好，我们拟生产的药品的原辅料是本公司自行生产，但是原辅料车间的质量管理体系和制剂车间的质量管理体系执行的是两套GMP体系，但主要检测设备都是共用的。原辅料车间检验合格的产品到制剂车间是否可以不重复检验，直接使用。",
    "answer": "回复：本公司自行生产的原辅料经检测后，如果能够确保运输、仓储等条件不影响产品质量可以不必重复检验。"
  },
  {
    "title": "[磅秤、电子称的校验](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4197)",
    "date": "2014-01-27",
    "question": "咨询内容：我们是原料药厂，请问磅秤或电子称需要每天检验一次吗？在指南上只是提到电子天平需要每天校验，但没提到磅秤和电子称。",
    "answer": "回复：磅秤或电子称均需要在按照要求进行定期校验，每次使用前进行校准。"
  },
  {
    "title": "[生产线主要生产设备更换及改造是否需重新认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4364)",
    "date": "2014-01-27",
    "question": "咨询内容：老师您好，我公司拥有两条小容量注射剂生产线，于2013年3月通过新版GMP认证。现想把其中一条生产线的洗瓶机、隧道烘箱、灌封机都更换成新设备，并且想将配液系统管路由彩钢顶棚上方挪到彩钢顶棚下方，需重新焊接。请问以上变更是否需重新GMP认证，还是只需进行设备变更备案即可，盼答复。谢谢！",
    "answer": "回复：需重新进行认证。"
  },
  {
    "title": "[关于GMP认证试生产过程模拟包装中标签和说明书的使用问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4200)",
    "date": "2014-01-27",
    "question": "咨询内容：老师，你好！《食品药品监管总局关于药品GMP认证检查有关事宜的通知  \n食药监药化监〔2013〕224号》中提及“ 对药品GMP改造过程中药品品种生产地址即将发生变更，但药品批准文号归属没有改变的新建车间，可受理企业药品GMP认证申请，并进行认证现场检查”。我想请教的就是：我公司在这种情况进行GMP现场检查试生产过程中，因为没有取得，所以不能进行相应的包装标签和说明书变更备案，那么我公司进行模拟包装时，能使用“印刷有新建车间生产地址”的标签和说明书吗，说明书上的修改日期或修订日期能相应模拟打印上吗？或者还是只能使用白盒和没有文字内容的说明书（因为认证剂型达6个，11个品种，使用白盒的话成本过大）   急切盼复！谢谢！",
    "answer": "回复：你好，针对你公司的情况，在未取得生产地址变更的补充申请批件前不能使用印刷有新建车间生产地址”的标签和说明书。"
  },
  {
    "title": "[一个车间两个不同灌装机](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4309)",
    "date": "2014-01-22",
    "question": "咨询内容：我公司无菌制剂车间，生产分装相同的产品，只是规格不同，使用内包材不同，将两个灌装机放在同一个灌装间，共用一套灭菌设备，在不同时段生产，保证更换规格时彻底清场，是否可行？",
    "answer": "回复：你好，两台灌装机放在同一个灌装间不是好的选择。\n生产相同产品不同规格也同样会存在发生交叉污染的风险，不同规格的产品在用法用量不同，一旦混淆对患者用药的风险极大。必须进行严格的物理分割，最大限度的降低污染和交叉污染的风险。"
  },
  {
    "title": "[关于50ml注射剂划分的疑问？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4306)",
    "date": "2014-01-22",
    "question": "咨询内容：老师好，在学习12-26问题交流中看到关于50ml注射剂是大容量还是小容量的提问及解答，解答认为依据药典50ml可划为小容量注射液，我觉得不妥，国家局08年7号文中说明，大容量注射剂是指50ml以上的，小容量指20ml以下的，按照国家法律规定，以上及以下都包括本数。因此建议更正，以免误导。",
    "answer": "回复：你好，\n你的意见很好。根据国家药典注射剂附录规定，50ml注射剂似乎是属于一个跨界产品。我们目前掌握，主要是根据企业的车间布局，企业如果大容量注射剂车间生产50ml、100ml、250ml、500ml等规格产品，即将其划入大容量注射剂认证范围；但若企业只生产小容量注射剂，并包括50ml规格产品生产线，也可将其认证范围定为“小容量注射剂（含50ml规格）”。"
  },
  {
    "title": "[无菌药品实施新修订药品GMP有关事宜](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4272)",
    "date": "2014-01-20",
    "question": "咨询内容：2013年12月31日，国家食品药品监督管理总局就无菌药品实施《药品生产质量管理规范（2010年修订）》有关事宜发布了公告。公告中指出：“2013年12月31日前已通过新修订GMP认证现场检查并已公示的无菌药品生产企业或生产车间，2014年1月1日后，仍可继续生产。但是，其产品应在取得新的《药品GMP证书》后方可销售。”\n那么请问2013年进行了GMP现场检查，于2014年公示后，是否也可继续生产，待取得新的《药品GMP证书》后方可销售呢？谢谢！",
    "answer": "回复：2013年进行了GMP现场检查，于2014年公示后，不可以生产。"
  },
  {
    "title": "[已取得GMP证书的冻干粉针线增加新品种](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4324)",
    "date": "2014-01-19",
    "question": "咨询内容：您好，请问计划在已取得GMP证书的冻干粉针车间增加一个新的品种生产，此新品种已上市，在公司的其他车间生产。那么是否要针对此新品种重新进行GMP认证？还是仅仅完成产品转移注册即可生产，不用再进行GMP认证了？",
    "answer": "回复：在完成生产地址注册转移，并进行了工艺验证后，方可进行生产。"
  },
  {
    "title": "[是否必须等工艺验证报告出来才能提交GMP申请](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4315)",
    "date": "2014-01-19",
    "question": "咨询内容：某车间已完成两个品种的工艺验证，1个品种完成连续3批生产，检验结果及验证报告都还没出来提交GMP申请，能否受理？",
    "answer": "回复：需按照申报资料要求完成所有的资料准备后才可递交。"
  },
  {
    "title": "[关于有品种改变生产地址并进行GMP认证的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4196)",
    "date": "2014-01-15",
    "question": "咨询内容：根据食品药品监管局关于药品GMP认证检查有关事宜的通知，对药品GMP改造过程中药品品种生产地址即将发生变更，但药品批准文号归属没有改变的新建车间，可受理企业药品GMP认证申请，并进行认证现场检查。符合要求的，待药品品种注册补充申请生产地址变更后发给《药品GMP证书》。\n　请问，以上情况GMP认证后，企业的药品品种注册补充申请生产地址变更批件下来后，是寄到国家局药品认证中心还是寄到国家安监司或是寄到哪里？还要写什么书面申请发给GMP证书吗？",
    "answer": "回复：我中心在接到注册补充批件后方能进行公示。"
  },
  {
    "title": "[关于免洗胶塞、免洗铝盖的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4295)",
    "date": "2014-01-13",
    "question": "咨询内容：我公司正进行冻干粉针生产线的GMP改造，由于面积有限不想购进胶塞清洗机及铝盖清洗机，直接购入免洗胶塞及免洗铝盖，灭菌后用于生产，是否可行，如可行，企业需做哪些确认与验证工作？",
    "answer": "回复：你好，药品GMP是生产质量管理的基本原则，不会对于企业生产过程中的某一工序的具体工作模式或操作形式进行干预。因此，你公司拟采用“直接购入免洗胶塞及免洗铝盖，灭菌后用于生产”的这种行为不属于禁止行为，但你公司应做好供应商审计，并制定出合理的质量检测标准。"
  },
  {
    "title": "[关于免洗胶塞、免洗铝盖的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4289)",
    "date": "2014-01-13",
    "question": "咨询内容：我公司冻干粉针车间正在进行GMP改造，由于面积有限不想购买胶塞清洗及铝盖清洗灭菌一体机，想直接购进免洗胶塞、免洗铝盖，湿热灭菌用于生产，是否可以，如可以，要做哪些工作进行确认？",
    "answer": "回复：你好，药品GMP是生产质量管理的基本原则，不会对于企业生产过程中的某一工序的具体工作模式或操作形式进行干预。因此，你公司拟采用“直接购入免洗胶塞及免洗铝盖，灭菌后用于生产”的这种行为不属于禁止行为，但你公司应做好供应商审计，并制定出合理的质量检测标准。\n至于需要做那些确认项目，你公司应根据风险分析的结果确定具体的确认内容和项目，待现场检查时提供给检查组。"
  },
  {
    "title": "[GMP认证受理中心受理后，啥时候在贵中心药品GMP认证信息填报系统中提交？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4265)",
    "date": "2014-01-10",
    "question": "咨询内容：我公司GMP认证资料已于2013年12月26日得到贵中心受理，在认证进度查询中状态为：资料技术审查。目前已在贵中心药品GMP认证信息填报系统中填写好，想知道什么时候提交？是等待贵中心给出资料技术审查意见并修改后再提交还是现在就提交呢？谢谢啦。",
    "answer": "回复：药品GMP认证信息填报系统的资料填写完整后就可以进行提交。"
  },
  {
    "title": "[请问含漱液属于“洗剂吗？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4282)",
    "date": "2014-01-08",
    "question": "咨询内容：请问含漱液属于“洗剂吗？",
    "answer": "回复：按照中国药典2010版二部关于洗剂的定义，洗剂系指函药物的溶液、乳状液、混悬液，供清洗或涂抹无破损皮肤用的液体制剂。鉴于问题未明确“含漱液”具体用途，请根据实际情况进行判断。"
  },
  {
    "title": "[委托](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4229)",
    "date": "2014-01-07",
    "question": "咨询内容：老师：请问医用氧检验用标准滴定液可否委托其它有GMP认证的企业或市药检所配制和标定。",
    "answer": "回复：你好，医用氧检验用标准滴定液是否可以委托，企业应综合考虑，如使用量很少且使用时间较长的情况，可以考虑委托或外购，但必须保证标准滴定液的数据完整。"
  },
  {
    "title": "[委托检验](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4230)",
    "date": "2014-01-07",
    "question": "咨询内容：医用氧可否委托检验",
    "answer": "回复：你好，医用氧生产没有明确有关委托检验事宜，但企业应根据检验设备的使用频次，检验的及时性、适用性来做出自己的规定，但应保证检验结果准确、真实、可信。"
  },
  {
    "title": "[企业检查品种信息登记](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4244)",
    "date": "2014-01-03",
    "question": "咨询内容：GMP认证申报前，企业是否需要填报“企业检查品种信息登记”",
    "answer": "回复：“企业检查品种信息登记”在检查组进行药品GMP认证现场检查期间由被检查企业填写。"
  },
  {
    "title": "[50ml是大容量注射剂还是小容量注射剂](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4232)",
    "date": "2013-12-31",
    "question": "咨询内容：我公司新建车间生产产品有50ml注射液，是按大容量注射剂认证，还是小容量注射剂。\n另是否可与5ml的注射液公用一个车间，两个产品均为可最终灭菌产品。",
    "answer": "回复：你好，\n1、根据药典相关要求来看，50ml注射液可以纳入小容量注射剂管理。\r\n2、50ml是否可与5ml的注射液公用一个车间，如两个规格品种的原辅料、内包材料及中间产品、半成品控制基本一致，经评估不会产生交叉污染，则可以共用一个车间。"
  },
  {
    "title": "[更衣确认](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4226)",
    "date": "2013-12-31",
    "question": "咨询内容：您好，我们将要生产的是大输液（最终灭菌），用不用做更衣确认？",
    "answer": "回复：你好，更衣确认主要是针对无菌更衣后的无菌性进行确认。但大输液（最终灭菌）的更衣也需经严格培训，并进行必要的穿戴方式、效果的确认。"
  },
  {
    "title": "[关于新修订药品GMP认证前后生产能力变化情况表的填写？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4055)",
    "date": "2013-12-30",
    "question": "咨询内容：老师，您好！请问是否把公司所有品种年产量都要上报，如果有个别产品整年没有生产，是否需要上报？",
    "answer": "回复：生产能力变化情况表请按照《国家食品药品监督管理局安监司关于对通过新修订药品GMP认证企业生产能力进行调查分析的通知》（食药监安便函〔2013〕8号）文件进行填报，具体内容可咨询通知中联系人。"
  },
  {
    "title": "[GMP证书期限](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4038)",
    "date": "2013-12-30",
    "question": "咨询内容：您好，老师：请问一个妇科外用洗剂，检验项目中有无菌项，GMP证书期限是到何时，是和无菌的滴眼剂一样到2015年12月31日吗？",
    "answer": "回复：GMP证书期限具体请依据《关于贯彻实施的通知》（国食药监安[2011]101号）以及《关于进一步明确眼用制剂等产品实施新修订药品GMP期限的规定》（国食药监安[2012]106号）相关规定。如不明确可咨询当地省局或国家总局。"
  },
  {
    "title": "[湿热灭菌工艺残存概率法 F0范围](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3888)",
    "date": "2013-12-30",
    "question": "咨询内容：老师您好\n\r\n按新的灭菌工艺验证指导原则标识残存概率法湿热灭菌要求F0范围为8-12.\r\n\r\n想咨询您是否必须保证产品冷点的F0在这个范围内？ 对热点的F0是否有要求？\r\n\r\n谢谢",
    "answer": "回复：待灭菌物品或产品放入灭菌柜内任何位置都应满足相应的灭菌参数要求。"
  },
  {
    "title": "[关于咨询吸入用溶液剂与小容量注射剂能否共用生产线的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3927)",
    "date": "2013-12-30",
    "question": "咨询内容：老师您好：\n我公司现有一条小容量注射剂的生产线，且已取得GMP证书，现在想在此生产线上生产吸入用溶液剂，该吸入用溶液剂为终端灭菌工艺，包装为安瓿瓶，请问是否可以？因为我公司已取得小容量注射剂的GMP证书，如果可以生产，那我公司申报的吸入用溶液剂获得生产批件后，该条生产线该如何认证（即 一条生产线既生产小容量注射剂，也生产吸入用溶液剂）？\r\n非常感谢，期待您的回复！",
    "answer": "回复：两种剂型是否可以共线需企业自行评估，不仅考虑剂型、给药途径，还需考虑药品的性质、生产工艺等多方面。\n认证按照《药品认证管理办法》相关规定执行。"
  },
  {
    "title": "[滴眼剂产品是否需做培养基模拟试验](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3805)",
    "date": "2013-12-30",
    "question": "咨询内容：我公司滴眼剂产品为液体滴眼剂，为无菌药品，生产灌装条件设计为B级下的A级，请问老师要不要做培养基模拟灌装试验，如果要做，有三种规格产品且用三种不同规格瓶子是否应每个规格都做吗？",
    "answer": "回复：按照GMP要求，只要采用无菌生产工艺进行生产，就需要进行培养基模拟灌装试验。是否每个规格的瓶子都进行，企业需要跟据实际情况评估，但必须考虑最差条件。"
  },
  {
    "title": "[关于铝盖灭菌的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4207)",
    "date": "2013-12-27",
    "question": "咨询内容：非最终灭菌生产线；轧盖设在B级区，请问；铝盖用干热烘箱121度，灭2小时，可行吗？",
    "answer": "回复：您好，灭菌参数的设置需通过相关验证数据支持。"
  },
  {
    "title": "[库房的物料，是不是每件都要粘贴合格证？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4206)",
    "date": "2013-12-23",
    "question": "咨询内容：库房的物料，每批物料检验合格时发放一个合格证，不合格时发放一个不合格证，合格证与货位卡放在一起，这样也能知道物料是不是检验合格，发放物料时检查如果没有合格证就不准领料，而不是每件物料都粘贴合格状态标识，这样行不行？",
    "answer": "回复：在包装上粘贴合格证、不合格证应根据实际操作需求来决定。\n对于合格物料，如果每次领用都是以大箱为单位，不把包装拆开，可以贴在大箱上，如果不是以大箱为单位水用发放的话，则应该对每一个小包装加贴合格标签。\r\n对于不合格物料，可以统计好包装内的数量和明细，在封闭的最外包装上面加贴不合格标签，主要目的是防止不合格品被随意取走。"
  },
  {
    "title": "[小容量注射剂的无菌分装与F0小于8的品种可以共线生产吗？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4157)",
    "date": "2013-12-19",
    "question": "咨询内容：老师，我公司现有的小容量注射剂为F0小于8和无菌分装工艺，按照B+A设计了灌装与稀配，一条联动线可以申请非最终灭菌和 F0小于8的品种作为认证范围吗？谢谢。",
    "answer": "回复：还应当考虑品种本身的其他特性能够共线生产并进行验证，同时应按照无菌操作工艺组织生产。"
  },
  {
    "title": "[关于小容量注射剂间产品FO值的咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4178)",
    "date": "2013-12-19",
    "question": "咨询内容：老师你好:\n\r\n想问一下,目前小容量注射剂产品是否允许F0小于8(采用终端灭菌工艺的产品)?谢谢.",
    "answer": "回复：请咨询总局或总局药品审评中心。"
  },
  {
    "title": "[关于产品是否可共线生产](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4137)",
    "date": "2013-12-19",
    "question": "咨询内容：老师，您好！\n我公司用于小容量注射剂新版GMP的生产企业，常规生产的产品为F0值大于8的产品。公司在做产品调研时，国外有一个治疗哮喘的吸入溶液剂产品，其溶液部分为2ml溶液，生产工艺为配制、灌装、灭菌（F0值大于8）。生产工艺与我公司小容量注射剂基本相符，请问，是否可以使用我公司小容量注射剂车间作为该溶液剂溶液部分的生产线？国外剂型为吸入溶液剂，我国药典中没有该剂型，生产该类产品需要怎样车间？\r\n盼复，谢谢！",
    "answer": "回复：为降低污染和交叉污染的风险，企业的厂房、生产设施和设备应当根据所生产药品的特性、工艺流程及相应洁净度级别要求合理设计、布局和使用。\n如果准备共线生产，则应当综合考虑药品的特性、工艺和预定用途等因素，确定厂房、生产设施和设备多产品共用的可行性，并有相应评估报告。"
  },
  {
    "title": "[关于产品是否可共线生产问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4152)",
    "date": "2013-12-19",
    "question": "咨询内容：老师，您好！\n我公司小容量注射剂车间已通过新版GMP认证。该生产线上品种为可灭菌品种（F0值大于8），我公司在做产品调研时，有一个国外的吸入溶液剂产品，其溶液部分为2ml溶液，溶液生产工艺为配制、灌装（2ml安瓿熔封）、灭菌（F0值大于8）；生产工艺与我们的小容量注射剂生产工艺基本一致，请问，我公司小容量注射剂车间是否可以与该溶液共线生产？国外的吸入溶液剂在我国药典上没有该剂型，若生产该剂型，是否需要单独建线？\r\n请老师不吝赐教，盼复，谢谢！",
    "answer": "回复：此系重复提问，回答如下：\n为降低污染和交叉污染的风险，企业的厂房、生产设施和设备应当根据所生产药品的特性、工艺流程及相应洁净度级别要求合理设计、布局和使用。\r\n如果准备共线生产，则应当综合考虑药品的特性、工艺和预定用途等因素，确定厂房、生产设施和设备多产品共用的可行性，并有相应评估报告。"
  },
  {
    "title": "[请问（七）条生产操作全部结束是指每批生产操作结束都要监测吗？我们缺陷下的是因为没有每批检测？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4155)",
    "date": "2013-12-10",
    "question": "咨询内容：条款：无菌附录第10条第七项如下：\n（七）生产操作全部结束、操作人员撤出生产现场并经15～20分钟（指导值）自净后，洁净区的悬浮粒子应当达到表中的“静态”标准。\r\n\r\n缺陷问题描述：未对动态生产结束后的洁净区自净以后的悬浮粒子进行监测，确认其是否达到洁净区“静态”规定标准。（无菌附录第10条（七））",
    "answer": "回复：你好，\n无菌附录第10条第七项如下：（七）生产操作全部结束、操作人员撤出生产现场并经15～20分钟（指导值）自净后，洁净区的悬浮粒子应当达到表中的“静态”标准。\r\n上述要求的“自净时间”：首先，厂房和空气净化系统确认时必须完成；其次，企业应结合厂房运行情况和生产产品特点进行关键参数的定期确认；“自净时间”的确认不需要每天进行。"
  },
  {
    "title": "[已取得新版GMP证书的车间填报网上认证信息，已不记得当时的受理号如何处理？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4151)",
    "date": "2013-12-10",
    "question": "咨询内容：老师您好！\n我厂已有两条线，四个车间在12年已取得了新版的GMP认证证书，现在在中心网站上填报GMP申报信息，当时的申请受理号已不记得了，因没有填写此栏将无法提交，请教老师改如何处理？谢谢！",
    "answer": "回复：在中心网站的“公众服务”栏目中，选择“数据查询”--“认证进度”查询，在“企业名称”处输入名称点击查询，可显示所查询企业申请认证的受理编号。"
  },
  {
    "title": "[氨曲南共线生产](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4132)",
    "date": "2013-12-09",
    "question": "咨询内容：公司打算上一条氨曲南生产线，这是单环β-内酰胺类抗生素，请问一下能不能和别的药品共线生产？还是按青类单独生产线？谢谢老师",
    "answer": "回复：关于碳青霉烯药品生产管理的情形，请参考《关于加强碳青霉烯类药品生产管理的通知》（国食药监安【2007】108号）。"
  },
  {
    "title": "[小容量注射剂变更灭菌柜](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4123)",
    "date": "2013-12-03",
    "question": "咨询内容：小容量注射剂（安瓿）产品采用100度30分钟（F0小于8）流通蒸汽灭菌柜灭菌，因考虑灭菌温度分布更均匀，想替换为100度30分钟（F0小于8）过热水水浴灭菌柜灭菌，",
    "answer": "回复：您好，请具体明确您的问题。"
  },
  {
    "title": "[新建生产线产品工艺变更与GMP认证之间关系](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4101)",
    "date": "2013-12-03",
    "question": "咨询内容：请问新建生产线生产老产品由于设备型号、产能等方面变化，会导致产品生产工艺参数变化，工艺验证等相关研究已经在做，准备进行GMP认证，待认证完成后是否需要进行产品变更工艺的补充申请。",
    "answer": "回复：您好，具体是否需要进行补充申请，请查看《注册管理办法》中有关补充申请的具体原则，或咨询当地药监部门。"
  },
  {
    "title": "[认证申请](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4076)",
    "date": "2013-12-02",
    "question": "咨询内容：老师您好：我们企业在异地新建生产车间，但药品批准文号的归属地没有改变，目前我们企业有几十个批准文号的产品，由于时间原因不能一次全部在新厂址注册，我想要咨询的是我们这种情况是不是只要每个车间都具备一个取得注册受理通知的品种即可申请GMP认证，麻烦老师能够在百忙中抽出时间给与解答，多谢。",
    "answer": "回复：国家食药监管总局在2013年10月29日发了《关于药品GMP认证检查有关事宜的通知》（食药监药化监【2013】224号）已有明确规定。"
  },
  {
    "title": "[培养基模拟灌装试验和包材相容性试验的装量选择](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4085)",
    "date": "2013-11-29",
    "question": "咨询内容：最近推出的灭菌无菌工艺验证指导原则（征求意见稿）中要求培养基模拟灌装试验的应当注意有足够数量的培养基与容器的内表面充分接触，灌装培养基时，每个容器的灌装体积一般为1/3-1/2之间，最多不能超过容器的85%。而我公司产品的实际装量可能已经超过容器的85%。\n\r\n请问1、培养基模拟灌装试验的最佳装量以哪个更佳？\r\n    2、产品与包材相容性试验是不是同样选择容器的1/3-1/2，而不是实际装量？\r\n谢谢。",
    "answer": "回复：你好，1.培养基模拟灌装试验时每个容器灌装培养基的量并不需要和实际生产是完全一样。企业可以根据容器大小来确定灌装量，但必须保证灌装后将容器来回翻转，培养基可以完全接触到容器和密封件内表面。\n2.产品与包材相容性试验建议按实际装量进行。"
  },
  {
    "title": "[空调机组](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4103)",
    "date": "2013-11-28",
    "question": "咨询内容：1、空调机组中初效过滤器的初阻力与中效过滤器的初阻力能否为同一数值？\n2、空调机组运行时，初效过滤器的压差示数与中效过滤器的压差示数相差无几，是否可以？",
    "answer": "回复：你好，\n空调机组中初效过滤器的初阻力与中效过滤器的初阻力数值及具体压差指示数值不是一个固定的，各企业不一样，同一企业每次更换后也不一样，GMP对该数值无具体要求。\r\n但同一机组，由于初中效过滤器选型不同、阻力不同，中效过滤器的阻力一定会比初效过滤器大，中效过滤器一般情况下的压差数值会大些。\r\n你公司的初效过滤器的初阻力与中效过滤器的初阻力若为同一数值、压差指示数相差无几，请检查机组相关部件和压差指示装置是否安装合理。"
  },
  {
    "title": "[咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4091)",
    "date": "2013-11-28",
    "question": "咨询内容：老师您好，在2013年12月31日之后，未通过GMP认证的注射剂生产企业还能否进行待包品的包装，这些待包品是在2013年12月前生产并全检合格的。因这些产品要在2014年销售，外包装规格要随销售订单需求，包装指令的下达能否在2013年12月31日之后，恳请老师赐教！祝老师工作愉快！多谢！",
    "answer": "回复：类似问题已有过回答，参见问题：关于年底停产产品处置问题\n该答案如下：\r\n药品GMP是一个整体过程，包括生产、包装和产品放行等全过程，如果证书到期后企业不准备申请新的认证检查的话，那就应该确保在证书的有效期内完成所有的药品GMP的相关工作流程，而不能简单的去以生产日期来计算。\r\n公司的情况比较复杂。如果老车间不通过GMP认证，而包装属于生产的一个环节，该车间未包装的产品不能放行上市。因此，库存的待包装品不能在2014年新的GMP证书拿到后继续完成后面的工作。"
  },
  {
    "title": "[关于原料药粗品精制工序的物料平衡计算](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4090)",
    "date": "2013-11-28",
    "question": "咨询内容：非无菌原料药A的粗品精制工序，示意如下：\n步骤1：溶解、脱色、过滤过程\r\n粗品A＋溶解水＋活性炭＝料液＋洗炭水\r\n步骤2：溶媒结晶过程\r\n料液＋溶媒＝半成品A＋母液（包含溶媒和投料水）\r\n步骤3：干燥、分筛过程\r\n     半成品A＝筛上粗粉A＋粉尘收集A＋成品A（纯品）\r\n\r\n在工艺规程中规定此工序的物料平衡计算为：\r\n平衡率(%)=(成品A＋洗炭水×洗炭水中A含量＋母液×母液中A含量＋筛上粗粉A＋粉尘收集A)/投料粗品A（折纯）×100%\r\n平衡率范围规定为95%～99%。\r\n\r\n请问：\r\n1.是否可以使用“平衡率”的说法，“物料平衡”是否可以使用百分比值的计算形式？\r\n2.在以上计算方法中，仅是进行产品A的衡算，并没有考虑其他物质（溶解水、活性炭、溶媒等），这是否符合新版GMP中的“物料平衡”的定义？\r\n3.如果不符合新版GMP中的“物料平衡”的定义，以上计算似乎也不是“收率”或“总收率”？\r\n\r\n请认证管理中心的专家老师对“物料平衡”在类似工序中的应用进行解析（最好结合案例解析）。非常感谢！",
    "answer": "回复：此问题为重复提问，参见之前的答复。"
  },
  {
    "title": "[关于原料药的粗品精制工序的物料平衡](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4086)",
    "date": "2013-11-28",
    "question": "咨询内容：非无菌原料药A的粗品精制工序，示意如下：\n步骤1：溶解、脱色、过滤过程\r\n粗品A＋溶解水＋活性炭＝料液＋洗炭水\r\n步骤2：溶媒结晶过程\r\n料液＋溶媒＝半成品A＋母液（包含溶媒和投料水）\r\n步骤3：干燥、分筛过程\r\n     半成品A＝筛上粗粉A＋粉尘收集A＋成品A（纯品）\r\n\r\n在工艺规程中规定此工序的物料平衡计算为：\r\n平衡率(%)=(成品A＋洗炭水×洗炭水中A含量＋母液×母液中A含量＋筛上粗粉A＋粉尘收集A)/投料粗品A（折纯）×100%\r\n平衡率范围规定为95%～99%。\r\n\r\n请问：\r\n1.是否可以使用“平衡率”的说法，“物料平衡”是否可以使用百分比值的计算形式？\r\n2.在以上计算方法中，仅是进行产品A的衡算，并没有考虑其他物质（溶解水、活性炭、溶媒等），这是否符合新版GMP中的“物料平衡”的定义？\r\n3.如果不符合新版GMP中的“物料平衡”的定义，以上计算似乎也不是“收率”或“总收率”？\r\n\r\n请认证管理中心的专家老师对“物料平衡”在类似工序中的应用进行解析（最好结合案例解析）。非常感谢！",
    "answer": "回复：此问题为重复提问，参见之前的回复。"
  },
  {
    "title": "[氟维司群是否可以其他化药共线生产](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3905)",
    "date": "2013-11-27",
    "question": "咨询内容：查询ATC代码，氟维司群属于L02B激素拮抗药及其相关药物中的L02BA抗雌激素类，请问是否可以与普通化药共线生产，包括原料药生产和制剂生产。",
    "answer": "回复：多产品如共用厂房、生产设施和设备，需要企业进行自行评估。应当综合考虑药品的特性、工艺和预定用途等因素，并有相应评估报告。\n可行性评估考虑因素可参考：SFDA:药品GMP问答(一),http://www.sda.gov.cn/WS01/CL0897/76459.html"
  },
  {
    "title": "[有关GMP剂型](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3963)",
    "date": "2013-11-27",
    "question": "咨询内容：老师，您好！我想问一下，在GMP认证时如果是“眼用乳膏剂”，证书上会写“眼用乳膏剂”还是“乳膏剂”？是不是看到“乳膏剂”就包含了“眼膏”这个剂型？",
    "answer": "回复：应该为眼用乳膏剂。"
  },
  {
    "title": "[工艺验证产品销售](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3997)",
    "date": "2013-11-27",
    "question": "咨询内容：请问搬迁新车间认证前做的三批工艺验证产品在取得GMP证书后是否可以销售？谢谢！",
    "answer": "回复：此问题已重复过多次，请咨询当地药品监督管理部门或国家食品药品监督管理总局药品化妆品监管司。"
  },
  {
    "title": "[非细胞毒性抗肿瘤类产品共线问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3902)",
    "date": "2013-11-27",
    "question": "咨询内容：老师您好！替尼类非细胞毒性抗肿瘤产品能否与非抗肿瘤产品共线生产？",
    "answer": "回复：多产品如共用厂房、生产设施和设备，需要企业进行自行评估。应当综合考虑药品的特性、工艺和预定用途等因素，并有相应评估报告。\n可行性评估考虑因素可参考：SFDA:药品GMP问答(一),http://www.sda.gov.cn/WS01/CL0897/76459.html"
  },
  {
    "title": "[关于gmp现场检查生产的三批产品是否可以上市销售问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3842)",
    "date": "2013-11-27",
    "question": "咨询内容：我公司为GMP首次认证，GMP现场检查时生产了三批产品，取得GMP证书后这三批产品是否可以上市销售？此情况由哪个法规或其他规定？如可以上市销售，是否特别的管理流程？",
    "answer": "回复：此问题已有过多次询问，但该问题超出了我中心职能，请咨询当地药品监督管理部门或总局药化监管司。"
  },
  {
    "title": "[关于GMP现场检查生产的三批产品是否可上市销售问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3841)",
    "date": "2013-11-27",
    "question": "咨询内容：我公司GMP现场检查时生产了三批产品，取得GMP证书后这三批产品是否可以上市销售？针对本情况哪个法规中有规定？如可以上市销售是否有相应工作流程？",
    "answer": "回复：此问题超出了我中心职能，具体请咨询当地药品监督管理部门或总局药化监管司。"
  },
  {
    "title": "[生产车间内包材进入洁净区可以和原辅物料同一通道吗](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3809)",
    "date": "2013-11-27",
    "question": "咨询内容：生产车间内包材进入洁净区可以和原辅物料同一通道吗？内包材进入没有设专门的独立通道可不可以和原辅料通道同一个？比如PVC、铝箔等内包材可不可以通过原辅料脱外包及原辅料入口进入洁净区",
    "answer": "回复：企业如果采取此种方式，应采取足够有效的防止污染和交叉污染的措施。"
  },
  {
    "title": "[中间产品的检验结果用于成品的质量评价](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4005)",
    "date": "2013-11-27",
    "question": "咨询内容：老师，您好！新版GMP第一百六十六条规定外购或外销的中间产品和待包装产品应当有质量标准；如果中间产品的检验结果用于成品的质量评价，则应当制定与成品质量标准相对应的中间产品质量标准。我想问的是：象颗粒剂待封装颗粒、液体制剂调整好总量后的待灌装药液、胶囊剂待填充粉、片剂待压片颗料这些中间品，如果制定了含量测定项目，成品是不是可以不再检测含量了，如果成品规定的是每袋或每支含量，则直接乘以平均装量，这样做是不是符合GMP要求？谢谢。",
    "answer": "回复：成品的检测应按你公司制定的内部标准进行全项检测，具体在那个步骤取样完成应该有明确的规程规定，且具有代表性。"
  },
  {
    "title": "[最终灭菌和非最终灭菌产品共线生产的问题关于空调设备改造的有关问题硫酸新霉素、硫酸多粘菌素B和杆菌肽是高致敏性、高活性药品吗？B级区域能否设立注射用水点](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4070)",
    "date": "2013-11-27",
    "question": "咨询内容：老师您好！我公司正在新建车间，设计时考虑所有产品（包括F0＞8和F0＜8的产品）均按照F0＜8的产品进行控制和处理，均采用除菌过滤的形式过滤至B级，在B+A级别下进行灌封。\n我们采用这种方式，在进行GMP认证申请的时候，能否申请在这个车间内既做非最终灭菌产品又做最终灭菌产品。感谢您在百忙之中抽出时间回答我的问题。",
    "answer": "回复：此问题已重复过多次，请参阅之前的问答。\n 参见共线生产；F0>8和F0"
  },
  {
    "title": "[关于空调设备改造的有关问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3951)",
    "date": "2013-11-27",
    "question": "咨询内容：老师，我公司有一口服固体制剂车间，现要按新版GMP进行空调系统改造，改造完成后，经三个月的验证，合格后，可否在没通过新版认证前在这个车间生产产品？",
    "answer": "回复：此问题请咨询当地药品监督管理部门或国家食品药品监督管理总局药品化妆品监管司。"
  },
  {
    "title": "[硫酸新霉素、硫酸多粘菌素B和杆菌肽是高致敏性、高活性药品吗？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3894)",
    "date": "2013-11-27",
    "question": "咨询内容：硫酸新霉素属于氨基糖苷类抗生素；硫酸多粘菌素B和杆菌肽属于多肽类抗生素\n \r\n在2010版的GMP，以下几种产品，明确要求需要单独的厂房和设施：\r\n\r\n1. 高致敏性药品（如青霉素类）或生物制品（如卡介苗或其他用活性微生物制备而成的药品）\r\n2. β-内酰胺结构类药品、性激素类避孕药品\r\n3.某些激素类、细胞毒性类、高活性化学药品\r\n\r\n上述这三个抗生素：，个人理解均不属于以上所列的药品，因此不需要单独的厂房和设施，可以和现有厂房和生产设备共用。\r\n\r\n不知这样的理解正确吗？谢谢回复！",
    "answer": "回复：多产品如共用厂房、生产设施和设备，需要企业进行自行评估。应当综合考虑药品的特性、工艺和预定用途等因素，并有相应评估报告。\n可行性评估考虑因素可参考：SFDA:药品GMP问答(一),http://www.sda.gov.cn/WS01/CL0897/76459.html"
  },
  {
    "title": "[B级区域能否设立注射用水点](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3782)",
    "date": "2013-11-27",
    "question": "咨询内容：老师，您好！\n\r\n我要咨询的问题是：无菌原料药生产车间B级区域的不锈钢结晶罐，过滤、洗涤干燥机等设备均具备可密闭不漏气、在线清洗、在线灭菌等功能，在上述情况下，B级区域能否设立注射用水点，用于B级区域清洁用水？若不允许，那么B级区域清洁用水从何处得到？谢谢！",
    "answer": "回复：此种情况下可以设立注射用水点。"
  },
  {
    "title": "[关于物料鉴别抽样问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3957)",
    "date": "2013-11-27",
    "question": "咨询内容：我公司主要生产冻干粉针剂和非无菌制剂，针对冻干产品，按照GMP及指南要求，对每个包装物料要进行鉴别或确认，是否意味着没有必要必须对每个包装物料进行鉴别试验？如果每个包装都取样进行鉴别试验，将带来物料受到污染的风险，是否可以对其包装和标签进行复核即可？谢谢",
    "answer": "回复：根据你厂的供应商审计结果来确定对每个包装定性鉴别或复核标签。可参考采用下列原则：\n1）如果供应商是生产厂商，且有很长时间的供货历史和很好的信誉，没有交叉污染或贴错标签的风险，可以每个包装复核标签。2）如果供应商是中间商，进行了分包装操作，那么每个包装定性鉴别。3）如果供应商与使用方是同一集团，并采用同一质量体系，或自产原料，可以每个包装复核标签。4）无菌原料药，企业需要考虑进行每个包装取样进行鉴别试验所带来物料受到污染的风险，可采取不破坏外包装的近红外扫描或使用供应商提供的样品小包装鉴别。\r\n5）逐包装定性鉴别不可用混合样品后做鉴别实验。"
  },
  {
    "title": "[关于物料在车间贮存72小时后退库与否的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4004)",
    "date": "2013-11-27",
    "question": "咨询内容：老师你好，我公司文件规定，物料在车间存贮时限不能超过72小时，如有一物料25公斤一桶，车间每天生产一批用量1.5公斤，要连续生产10批，车间连续生产到3天后，物料是否还要退库，然后再领出使用。",
    "answer": "回复：请根据实际情况以及该操作可能造成的影响来分析评估，可考虑重新制定或修订现有文件，文件修改前应严格按照已有文件操作。"
  },
  {
    "title": "[关于无菌制剂D级区洗手,洁具清洗,器具清洗等排水问题?关于无菌制剂D级区洗手,洁具清洗,器具清洗等排](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4049)",
    "date": "2013-11-26",
    "question": "咨询内容：老师:您好! 请问关于无菌制剂D级区洗手,洁具清洗,器具清洗等房间排水,是否可以使用PVC塑料存水弯排水,排水管道防倒灌怎么处理? (2010版GMP第五十一条)(无菌药品附录的第二十九条)；连接管道材料使用PVC是否符合要求？或是需要使用304材质的不锈钢管道连接排水？",
    "answer": "回复：你好，\n1、D级区洗手等排水管道防倒灌的处理，首先应在工程设计时考虑，地漏下方均应设防水U型弯，地上部分安装清洗池必要时也应安装U型弯。若是除菌过滤器滤芯清洗池的排水管，还应考虑空气阻断装置。\r\n2、饮用水或纯化水的连接管道材料，企业可根据具体情况综合考虑，但应保证长期浸泡不向水中释放有关物质，并易于清洁、消毒或灭菌。"
  },
  {
    "title": "[关天无菌制剂更衣洗手，器具清洗，洁具清洗等房间的排水](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4054)",
    "date": "2013-11-26",
    "question": "咨询内容：老师:您好! 请问关于无菌制剂D级区洗手,洁具清洗,器具清洗等房间排水,是否可以使用PVC塑料存水弯排水,排水管道防倒灌怎么处理? (2010版GMP第五十一条)(无菌药品附录的第二十九条)；连接管道材料使用PVC是否符合要求？或是需要使用304材质的不锈钢管道连接排水？",
    "answer": "回复：你好，\n1、D级区洗手等排水管道防倒灌的处理，首先应在工程设计时考虑，地漏下方均应设防水U型弯，地上部分安装清洗池必要时也应安装U型弯。若是除菌过滤器滤芯清洗池的排水管，还应考虑空气阻断装置。\r\n2、饮用水或纯化水的连接管道材料，企业可根据具体情况综合考虑，但应保证长期浸泡不向水中释放有关物质，并易于清洁、消毒或灭菌。"
  },
  {
    "title": "[药品GMP认证申报系统填报](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4080)",
    "date": "2013-11-25",
    "question": "咨询内容：老师您好：请问《药品GMP认证信息填报系统》“药品GMP认证申请资料”这部分的填写，文本文档要求在600字之内，如果上传附件，附件内容也必需限制在600字之内吗？",
    "answer": "回复：已经在国家局受理中心提交过申请资料的企业,电子提交的申请资料需要与已受理的申请资料保持一致，不用按照600字的要求；新申请的药品GMP认证企业，希望能按照申请资料的格式要求简述填报内容，尽量控制在600字以内。"
  },
  {
    "title": "[药品认证授权](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3978)",
    "date": "2013-11-24",
    "question": "咨询内容：请问作为第三方检测机构能否获得国内药品GMP认证授权？如果可以，该满足什么条件才能获得该授权，谢谢！",
    "answer": "回复：药品GMP认证是对药品生产企业药品生产质量管理进行监督检查的一种手段，是对药品生产企业实施药品GMP情况的检查、评价并决定是否发给认证证书的监督管理过程。不针对第三方检测机构进行药品GMP认证。"
  },
  {
    "title": "[关于口服固体制剂常温库温度范围问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3711)",
    "date": "2013-11-24",
    "question": "咨询内容：老师您好！中国药典2010年版规定冷处2~10℃，常温10~30℃；新版GMP指南里规定常温库为2~30℃。请问我公司的口服固体制剂车间的常温库应该选择的范围为哪一个。",
    "answer": "回复：你好！常温系指10～30℃。"
  },
  {
    "title": "[口服固体制剂车间常温库温度范围](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3731)",
    "date": "2013-11-24",
    "question": "咨询内容：老师您好！中国药典规定冷处2~10℃，常温10~30℃，新版验证指南规定常温库为2~30℃，请问我司口服固体制剂车间常温库的选择范围为哪一个。",
    "answer": "回复：你好！常温系指10～30℃."
  },
  {
    "title": "[中间产品的检验结果用于成品的质量评价](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3829)",
    "date": "2013-11-24",
    "question": "咨询内容：老师，您好！新版GMP第一百六十六条规定外购或外销的中间产品和待包装产品应当有质量标准；如果中间产品的检验结果用于成品的质量评价，则应当制定与成品质量标准相对应的中间产品质量标准。我想问的是：象颗粒剂待封装颗粒、液体制剂调整好总量后的待灌装药液、胶囊剂待填充粉、片剂待压片颗料这些中间品，如果制定了含量测定项目，成品是不是可以不再检测含量了，如果成品规定的是每袋或每支含量，则直接乘以平均装量，这样做是不是符合GMP要求？谢谢。",
    "answer": "回复：你好！中间产品/待包装产品的质量控制，是为确保产品符合有关标准，而对生产工艺过程加以监控以便在必要时进行调节而做的各项检查。它与成品放行是有本质区别的，即便二者的检验方法相同、检验结果相近，也不能相互取代。\n另外，二者的检验方法可相同，但中间控制限度通常比放行标准严格；检验方法也可能不同，例如中间控制用崩解时限，放行用溶出度。\r\n以待包装颗粒为例，颗粒在包装前后代表不同的工艺步骤，含量也会有变化；另外包装前后的包装形式不同，取样方式也就不同。因此，不能用中间品的含量替代成品的含量（即便结果数值一样），也不能用中间品含量的结果数值来计算标示量%。"
  },
  {
    "title": "[持续稳定性考察问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4008)",
    "date": "2013-11-24",
    "question": "咨询内容：持续稳定性考察的贮存条件应符合《中国药典》附录ⅩⅨC的规定，根据品种的实际情况选择25℃±2℃或30℃±2℃的温度条件。____如果产品的贮存条件是阴凉，即20℃以下。可以选择25℃±2℃作为持续稳定性考察的贮存条件。我们公司阴凉贮存的产品是选择20℃±2℃作为持续稳定性考察的贮存条件的，现场检查会作为缺陷提出吗？",
    "answer": "回复：仅仅选择20℃±2℃作为持续稳定性考察的贮存条件是缺少法规依据的，是否作为缺陷要根据现场检查情况判定。"
  },
  {
    "title": "[医用氧GMP认证问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4032)",
    "date": "2013-11-21",
    "question": "咨询内容：1 今年想申报医用氧GMP认证，申报资料按照新版GMP药品申报资料要求吗？98版要求的消防、环保要求现在不用报了是吧？\n2 液氧需要检验乙炔是按照什么标准检验的？\r\n3 消防检查合格证明细则要求省级的，市级的是否可以？\r\n4 检查细则是按98版的还是按照2010年版的征求意见稿呢？",
    "answer": "回复：现在申报认证不需要消防和环保证明；目前检查是按照GMP（2010年修订）正文和原医用氧附录进行。"
  },
  {
    "title": "[GMP认证受理之后的查询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4045)",
    "date": "2013-11-21",
    "question": "咨询内容：老师您好,我们是11月8日受理的GMP认证申请,三个工作日后完成的网上申报提交,费用也缴了,但是不知道为什么在GMP认证进度查询那里查不到任何信息。？",
    "answer": "回复：药品GMP认证申请资料递交国家局受理中心受理后，需要由受理中心处理后转交药品认证管理中心，在我中心登记后才能在认证进度处查询相关信息。"
  },
  {
    "title": "[关于注射液工艺验证品种问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3738)",
    "date": "2013-11-21",
    "question": "咨询内容：老师你好！我公司这次认证的注射剂有两个品种，共四个规格，其中只有一个品种一个规格常年生产，其他3个规格没有生产，这次工艺验证时就做常年生产品种3批行吗？",
    "answer": "回复：所有规格产品在生产前必须完成工艺验证。"
  },
  {
    "title": "[化药制剂折干折纯问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4021)",
    "date": "2013-11-21",
    "question": "咨询内容：咨询一个问题:对于化药制剂投料是否一定要折干折纯?国家局在这方面是否有什么特别规定？",
    "answer": "回复：此问题在《药典》（2010年版）凡例有规定。"
  },
  {
    "title": "[吸入用糖皮质激素溶液剂相关生产设施疑问](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4002)",
    "date": "2013-11-21",
    "question": "咨询内容：认证中心的老师：\n你好\r\n最近公司计划开发吸入用糖皮质激素溶液剂，针对开发此产品的生产设施与生产线提出疑问，请老师赐教\r\n1.吸入用糖皮质激素溶液剂的GMP要求，是否需要独立的车间或厂房\r\n2.吸入用糖皮质激素溶液剂能否与滴眼剂共线生产?",
    "answer": "回复：你好，如是新剂型车间引入的新产品，建议设计为独立的生产车间，不建议与其他剂型共线进行生产。"
  },
  {
    "title": "[确认与验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3843)",
    "date": "2013-11-21",
    "question": "咨询内容：老师你好：\n    化验室的湿热灭菌柜、干热灭菌柜、培养箱已经通过省计量局校验合格，请问这种情况下是否还需要进行验证？",
    "answer": "回复：计量校验与验证是不同的意义，验证是证明设备能正常运行并达到预期结果的活动。"
  },
  {
    "title": "[关于GMP认证申报的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3575)",
    "date": "2013-11-21",
    "question": "咨询内容：老师您好，我公司共有小容量注射液5个品种7个规格文号，现拟在改建完成后的生产线上进行工艺验证，是否可以选择一个代表品种规格连续进行三批次验证即可进行GMP申报？进行该验证时，是否可以每批增加配制量进行验证（现有的配制罐比从前的大），以适应改建后的相关设备设施？",
    "answer": "回复：至少应该选择能涵盖所申报剂型全部工艺步骤的产品进行验证，所有产品都应在该新建生产线进行工艺验证后方可在此线进行生产。"
  },
  {
    "title": "[质量副总与质量负责人不是一人](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4015)",
    "date": "2013-11-19",
    "question": "咨询内容：质量副总到公司前，质量负责人就已经备案，请问质量到底谁来负责",
    "answer": "回复：企业的质量保证不仅是依靠质量部门的职责，也是质量保证系统中其他所有部门的共同职责。\n对于企业关键人员的资质、职责等相关要求，新修订药品GMP第二十条至第二十五条有规定，其中明确了企业负责人是药品质量的主要责任人。质量副总和质量负责人谁来负责质量企业可根据具体情况建立相应的管理流程，明确规定各管理者的职责，从而保证企业的质量方针、质量目标和质量计划的建立和实施。"
  },
  {
    "title": "[注射剂GMP认证资料要求](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4013)",
    "date": "2013-11-19",
    "question": "咨询内容：老师，您好！我想问的是药品GMP认证申请资料要求里的第四点：厂房、设施和设备，其中4.1小点里有一项是：“应当标注出房间的洁净级别、相邻房间的压差”。请问相邻房间是指洁净区的所有房间还是包括非洁净区、洁净区的所有房间？",
    "answer": "回复：你好，药品GMP认证申请资料要求里4.1小点内容应包括非洁净区、洁净区的所有房间。"
  },
  {
    "title": "[上次GMP认证以来的主要变更情况](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3988)",
    "date": "2013-11-19",
    "question": "咨询内容：老师：您好，我要咨询的问题是，在GMP认证申请资料中要求填写“上次GMP认证以来的主要变更情况”，由于我公司进行新址迁建，生产设备全部为新购进，在填报设备、设施变更时除填写设备较上次认证后发生的变更外，是否需要将设备在新址安装后申请认证前发生的变更一并填报？对于人员的变更，是否只填写关键人员如法人、企业负责人等的变更？",
    "answer": "回复：你好，1.对于“上次GMP认证以来的主要变更情况”，除填写设备较上次认证后发生的变更外，也应将设备在新址安装后申请认证前发生的变更一并填报。2.对于人员的变更，应当至少填写关键人员的变更及备案情况。"
  },
  {
    "title": "[中心派出检查组通常提前几天通知？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=4009)",
    "date": "2013-11-12",
    "question": "咨询内容：中心派出的药品GMP检查组去企业现场检查，一般会提前几天通知企业？",
    "answer": "回复：您好！\n企业向受理中心递交药品GMP认证检查申报材料并成功受理后，意味着企业已作好接受现场检查的准备。一般情况下会在当月检查安排好统一出发时间后，提前一周左右通知。"
  },
  {
    "title": "[认证检查问题整改报告邮寄和上报的地址](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3989)",
    "date": "2013-11-07",
    "question": "咨询内容：老师：\n请问认证检查问题整改报告纸质版上报邮寄到中心的何部门？\r\n电子稿上传的地址？",
    "answer": "回复：药品GMP认证检查整改报告请邮寄至：国家食品药品监督管理局药品认证管理中心，地址:北京市东城区法华南里小区11号楼三层，100061\n联系电话：　010-87559009"
  },
  {
    "title": "[关于国家局网站中GMP认证和延期情况更新](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3975)",
    "date": "2013-11-06",
    "question": "咨询内容：我公司于2012年12月份通过GMP延期认证检查，已经取得江苏省局的批件，但是国家局网站上的相关信息却没有更新。我公司产品到部分商业公司时不得入库，说国家局网站上没有数据证明我公司已通过延期认证检查。请问，这个问题是省局管还是国家局管？",
    "answer": "回复：国家总局网站上的信息发布事宜，需联系总局信息中心政务信息处。"
  },
  {
    "title": "[小容量注射剂产品批号编制问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3823)",
    "date": "2013-11-05",
    "question": "咨询内容：老师好!\n我公司有三个非最终灭菌小容量注射剂车间,1车间有4条洗灌封联动线,2个水浴式灭菌柜;2车间有4条洗灌封联动线,2台水浴式灭菌柜;3车间有4条洗灌封联动线,3台水浴式灭菌柜。\r\n\r\n新版GMP附录1第六十条  除另有规定外，无菌药品批次划分的原则：\r\n（一）大（小）容量注射剂以同一配液罐最终一次配制的药液所生产的均质产品为一批；同一批产品如用不同的灭菌设备或同一灭菌设备分次灭菌的，应当可以追溯；\r\n请问：1、产品批号编制时，是否需要体现联动线代号？2、是否需要体现灭菌柜代号？同一灭菌柜，灭菌2锅以次时，是否需要体现灭菌柜次代号？",
    "answer": "回复：对于批号的编制，要能够完全追述出配液罐、灌装线、灭菌柜次编号。具体的批号编制方式应能通过文件和实物进行关联和追述，以便上市前后出现问题时可调查、追溯。"
  },
  {
    "title": "[关于水系统设备改造的有关问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3952)",
    "date": "2013-11-01",
    "question": "咨询内容：老师，我公司现有一口服固体制剂车间共三层楼，共用一套水处理设备，现第三层要按新版GMP进行改造，水处理系统也一起改造，改造完成后进行整个系统的水系统验证，验证合格后，一、二两层可否按老版GMP继续生产，第三层进行设备和工艺验证，通过新版GMP后再生产，可行吗？",
    "answer": "回复：你好，根据你所述认为，公用工程改造后按照新版GMP要求运行，但管路和使用点同时涉及到按新版GMP改造的车间和老车间，这种做法应是可行的，但必须保证水系统的清洁、清洗、消毒灭菌等维护工作，以及各使用点的取样要求均应符合新版GMP的要求。"
  },
  {
    "title": "[B/A区用无菌服清洗等](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3956)",
    "date": "2013-11-01",
    "question": "咨询内容：请教老师三个问题：\n1 注射用水总回水管路必须加在线TOC检测装置吗？\r\n2 在C级区清洗B/A区所用无菌服，最后漂洗必须用注射用水吗？\r\n3 在C级区整理B/A区所用无菌服，必须在层流罩下面整理吗？\r\n   谢谢",
    "answer": "回复：你好，\n1、对注射用水应监测TOC，但是否在总回水管路加在线TOC检测装置，没有明确的硬性要求。\r\n2、在C级区清洗B/A区所用无菌服，最后漂洗选用纯化水或注射用水企业可自行制定，无必须使用注射用水漂洗的明确要求。\r\n3、在C级区整理B/A区所用无菌服，应采用局部层流保护为宜。"
  },
  {
    "title": "[GMP认证电子申报中关于产能变化问题咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3947)",
    "date": "2013-10-29",
    "question": "咨询内容：老师：您好！在GMP电子申报“申请表认证范围品种信息填写”中需要填写新修订药品GMP认证前后生产能力变化情况”，由于我公司GMP认证范围为大容量注射剂，分为多层共挤输液袋和玻璃输液瓶两条生产线，比如我公司“葡萄糖注射液”有两种包装形式，分别为多层共挤输液袋和玻璃输液瓶，而该表设计为按生产线进行统计，产能数据中仅能填写一次该品种（如先填写多层共挤输液袋），若需要填写第二条生产线（玻璃输液瓶）则将前条生产线信息覆盖。此时是否可将两条生产线合并？还是有其他方法可以区分？谢谢老师百忙之中给予指导！",
    "answer": "回复：可以按照品种将两条或多条生产线上的产能合并填写。"
  },
  {
    "title": "[小容量注射剂产品批号编制问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3849)",
    "date": "2013-10-29",
    "question": "咨询内容：老师好!\n    我公司新建非最终灭菌小容量注射剂生产车间内配备4条洗烘灌联动生产线，2台水浴灭菌柜（采用流通蒸汽消毒补充手段，与注册工艺保持一致）。请问产品亚批号编制时需要区分灌封联动线、灭菌柜代号、灭菌锅次代号吗？谢谢",
    "answer": "回复：以上问题为重复提问，之前已做回答。"
  },
  {
    "title": "[生产线条数的划分](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3895)",
    "date": "2013-10-29",
    "question": "咨询内容：您好！一套配制系统供两条生产线共用，这种情况允许吗？如果允许的话，是按一条生产线来申请GMP认证，还是按两条生产线申请GMP认证？",
    "answer": "回复：一套配制系统供两条生产线使用的情况，需要根据生产组织方式和生产管理情况综合评估是否可行。原则上，企业可以从产品的均质性、可追溯性、交叉污染、混淆等多方面评估其可行性。"
  },
  {
    "title": "[从事药品直接生产的员工的健康体检](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3923)",
    "date": "2013-10-29",
    "question": "咨询内容：按国家《药品生产质量管理规范(2010年修订)》要求，制药企业员工体检是否要求查性病，梅毒？谢谢！",
    "answer": "回复：对于人员健康检查，新修订药品GMP第三十一条和第三十二条规定“企业应当对人员健康进行管理，并建立健康档案。直接接触药品的生产人员上岗前应当接受健康检查，以后每年至少进行一次健康检查。”；“企业应当采取适当措施，避免体表有伤口、患有传染病或其他可能污染药品疾病的人员从事直接接触药品的生产”。对于员工应当进行的体检项目，企业应当根据按照上述规定并结合从业人员所在具体岗位等因素来制定。"
  },
  {
    "title": "[采用这几类抗生素作为原料生产产品时，需要单独的厂房和设施吗？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3877)",
    "date": "2013-10-29",
    "question": "咨询内容：采用这几类抗生素作为原料生产产品时，需要单独的厂房和设施吗？\n其中有：硫酸新霉素（属于氨基糖苷类抗生素）、硫酸多粘菌素B和杆菌肽（后两者属于多肽类抗生素）\r\n它们属于下述各类吗？\r\n1.\r\n高致敏性药品（如青霉素类）或生物制品（如卡介苗或其他用活性微生物制备而成的药品）\r\n2.β-内酰胺结构类药品、性激素类避孕药品\r\n3.某些激素类、细胞毒性类、高活性化学药品\r\n\r\n谢谢老师的指教！",
    "answer": "回复：企业应当综合考虑药品的特性、工艺和预定用途等因素，确定厂房、生产设施和设备多产品共用的可行性，并有相应评估报告。\n企业应根据上述品种的结构、毒性、活性、致敏性等判断产品属于哪类产品。"
  },
  {
    "title": "[D级洁净区内清洗用要求](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3878)",
    "date": "2013-10-29",
    "question": "咨询内容：老师，您好!\n请问:在生产非无菌原料药的D级洁净区内清洁用水是否可以设置饮用水管?\r\n本公司在2005建成的某精烘包内的一更洗手用水、洗衣用水(包括洁净服清洗)、容器具初洗用水都设置了饮用水管；容器具清洗间和洗衣间同时设置了纯化水，清洗在线设备都使用纯化水。我们的洁净区和工艺验证结果都显示能符合要求。我们是否需要在申请新版GMP认证前拆除饮用水管道。\r\n谢谢。",
    "answer": "回复：可以设置饮用水管道，但需对其进行管理。"
  },
  {
    "title": "[注射用水贮存问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3630)",
    "date": "2013-10-29",
    "question": "咨询内容：我公司注射用水生产量1T/h,贮水罐3T，给冻粉针车间使用，进行储罐80度，管路70度循环保温，夜间没有车间使用，如何贮存，每天有12小时不使用的时间，如果象白天车间生产时那样保温循环，平均每夜需消耗5T蒸汽。不何如何理解注射用水可采用70℃以上保温循环条款　第九十九条　纯化水、注射用水的制备、贮存和分配应当能够防止微生物的滋生。纯化水可采用循环，注射用水可采用70℃以上保温循环。谢谢！",
    "answer": "回复：您好，首先纯化水和注射用水的质量标准和适用范围有所不同，所以在GMP规范要求也有所不同。关于注射用水采用70℃以上保温循环的内容请参见药品GMP指南《厂房设施与设备》P157页关于连续微生物控制等内容。"
  },
  {
    "title": "[尘埃粒子检测数据打印时间问题？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3910)",
    "date": "2013-10-28",
    "question": "咨询内容：1.由于采用大功率的 28.3 L/min 的尘埃粒子计数器，对于检测数据需要每个点测试完就马上打印数据？是否可以将采样完数据先存储，最后面统一打印？\n2.对于打印方式，是否需要每个点单独打印？还是可以汇总打印？",
    "answer": "回复：你好，\n1、尘埃粒子计数器检测数据打印的时间形式企业可根据具体情况而定，每个点测试完马上打印或将采样完数据先存储，最后面统一打印均可。\r\n2、对于打印方式，即使汇总打印也应体现出每个点的数据情况。"
  },
  {
    "title": "[请问:D级洁净区内饮用水使用的规定](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3869)",
    "date": "2013-10-28",
    "question": "咨询内容：老师，您好!\n本公司2005年建成的D级洁净厂房(非无菌原料药精烘包)内，其一更洗手用水、洁具清洗用水、洗衣间(包括洁净服清洗)用水、容器具初洗用水都设置了饮用水管道，并在洁具清洗间、洗衣间、容器具清洗间同时设置了纯化水管道；饮用水主要用于洗手、清洁墙面、地面及洗鞋和洁净服初洗等，设备和容器具清洗用水都规定规定使用纯化水，在设备安装点只设置清洗用的纯化水管道。请问:这种设置是否符合2010年版药品GMP要求，是否需要在申请2010年版药品GMP认证前拆除饮用水管道?\r\n期待您的回答。谢谢。",
    "answer": "回复：重复提交，已回答。"
  },
  {
    "title": "[D级要做级别的确认吗？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3900)",
    "date": "2013-10-28",
    "question": "咨询内容：为确认A级洁净区的级别，每个采样点的采样量不得少于1立方米,那D级要做级别的确认吗？或只做检测符合要求就行",
    "answer": "回复：你好，D级洁净区在要厂房设施的性能确认时也应进行级别确认，只是检测频率与其他级别各不相同。"
  },
  {
    "title": "[是否可行](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3871)",
    "date": "2013-10-24",
    "question": "咨询内容：我是一个无菌制剂生产企业，有小容量剂、冻干粉针，因为改造的问题、验证的问题，2013年12月31日前完成有些困难，所以想推迟到14年的1月份进行GMP认证的资料申报，是否可行，还是一定要在2013年的12月31日前申报，谢谢",
    "answer": "回复：何时申报由企业自己决定。"
  },
  {
    "title": "[关于停产期限问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3814)",
    "date": "2013-10-24",
    "question": "咨询内容：（三）理性看待认证，引导结构调整。各地应引导企业理性看待新修订药品GMP认证的时限，对于年底前已提出申请但没有通过认证检查的无菌药品生产企业，到期后企业先停产，认证通过后即可正常生产销售；\n——最后一句“到期后企业先停产”是指2014年1月停产，那么企业13年GMP改造后，申报认证，没有拿到证之前，13年12月31日前可以生产，对吗？",
    "answer": "回复：车间改造后须通过GMP认证方可生产。"
  },
  {
    "title": "[年底前改造的车间，改造后拿到证书前能否继续生产](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3813)",
    "date": "2013-10-24",
    "question": "咨询内容：年底前GMP改造的车间，改造后申请GMP认证，在没拿到证书前能否继续生产，该车间的原GMP证书有效期到13年12月31日",
    "answer": "回复：GMP改造的车间，须取得GMP证书方能生产。"
  },
  {
    "title": "[与药品直接接触的内包材如何委托检验](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3833)",
    "date": "2013-10-24",
    "question": "咨询内容：我公司购进的内包材，按照国家标准检验时部分项目不能全检，需进行委托检验。在委托检验时是否能够委托药品生产企业或内包材生产企业进行检验。",
    "answer": "回复：可以。应注意对方必须有检测的能力，工作可以委托，但责任不能委托，审核放行依然由你企业负责。"
  },
  {
    "title": "[天平校准](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3916)",
    "date": "2013-10-24",
    "question": "咨询内容：检验或生产用的电子天平，每年经过计量部门的检定，使用时每日进行校准，采用电子天平自带的砝码（每年检定），做一点校准可以吗？还有的天平是内部砝码，按程序进行校准，无论是内部砝码还外部砝码，按天平的使用说明书中要求的校准方式是否可以？有的单位做法是每年计量部门检定，然后使用时每天进行三点校准，每季度进行五点校准，是否必须采用这种方式？请老师在百忙中答复，谢谢！",
    "answer": "回复：你的一点、三点、五点校准应该指的是位置，那么日常校准至少应放在称量位置，可考虑定期按校准的标准操作规程的规定定期做四角平衡校准。"
  },
  {
    "title": "[关于备用冷库的验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3926)",
    "date": "2013-10-24",
    "question": "咨询内容：你好，老师，我是晋中市祥源药业有限责任公司质量管理部的设施设备管理员，最近我公司按照新版GSP的要求要进行冷链设施设备的验证，我公司设有两个冷库，由于我公司经营的冷藏药品数量、品种较少，所以只有一个冷库在使用（我公司不经营疫苗）。我想问的是另外的没有使用的冷库需要验证么？谢谢。",
    "answer": "回复：请找GSP的专家解答。"
  },
  {
    "title": "[药包材取样](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3881)",
    "date": "2013-10-24",
    "question": "咨询内容：请问各位专家，药包材的取样量和取样规则有相关规定吗？",
    "answer": "回复：目前可参考GB2828-2012《计数抽样检验程序》或ZB C10001-89来制定你企业自己的取样规程。国家局即将发布实施《新版GMP附录 取样》，请关注国家局网站。"
  },
  {
    "title": "[关于加兑细料的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3828)",
    "date": "2013-10-24",
    "question": "咨询内容：我们是中药生产企业，细料（指投料时是细粉，或因含挥发性成分需单独处理的物料）多年来都是在粉碎后、混合前按处方中的比例，重新计算后进行投料，但最近有人说这样不行了，原因是《药典》凡例第三十二条规定“制剂处方中规定的药量，系指正文（制法）项规定的切碎、破碎或粉碎后的药量”，如果按此规定理解，在混合前加入的细料数量就不需重新计算了，直接按处方量投料，但问题是处方中各组分的比例发生了改变，我们到底应怎样执行呢？",
    "answer": "回复：按你企业注册时批复的工艺规程进行操作，与药典冲突的以注册批文为准。"
  },
  {
    "title": "[化验室设备验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3820)",
    "date": "2013-10-24",
    "question": "咨询内容：化验室所用的湿热灭菌柜、干热灭菌柜、培养箱、高效液相，每年都由省计量部门进行定期校验。请问这种情况下我公司是否还需要对上述设备进行验证。",
    "answer": "回复：实验室设备的确认、校验和维护的程度应由实验室根据设备的使用需求确定。例如，灭菌柜的验证应包括热分布、热穿透试验和微生物挑战试验等，每年的再验证还应包括监控运行数据的资料回顾等；高效液相的校准周期一般为六个月，也可由实验室校准人员按照公司的标准操作规程执行内部校准。"
  },
  {
    "title": "[微生物限度实验室的空调系统PQ](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3850)",
    "date": "2013-10-24",
    "question": "咨询内容：老师你好，目前工厂在建立阶段，微生物限度实验室的空调系统尚在进行PQ，但是限度室内部的层流台已经完成PQ并符合要求，请问此时是否可以开展微生物限度方法学的验证工作？谢谢！",
    "answer": "回复：微生物限度检查应在环境洁净度10000级下的局部洁净度100级的单向流空气区域内进行。开展方法学的验证工作前，应对实验室和隔离系统进行洁净度验证。"
  },
  {
    "title": "[GMP认证申请材料填写](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3898)",
    "date": "2013-10-22",
    "question": "咨询内容：老师您好：请问《药品GMP认证信息填报系统》“药品GMP认证申请资料”这部分的填写，电子申请资料上传附件，点击 “上传相关附件”，是必须上传要求格式的附件，还是可以直接填写文本文档？",
    "answer": "回复：申请资料部分可以按照要求上传相关格式的附件，也可以直接在文本框中填写文本，但是文本框中不能为空。如果采用上传附件的形式，可在文本框中键入“参照附件”等内容。"
  },
  {
    "title": "[请问:D级洁净区内饮用水使用的规定](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3865)",
    "date": "2013-10-16",
    "question": "咨询内容：老师，您好!\n本公司2005年建成的D级洁净厂房(非无菌原料药精烘包)内，其一更洗手用水、洁具清洗用水、洗衣间(包括洁净服清洗)用水、容器具初洗用水都设置了饮用水管道，并在洁具清洗间、洗衣间、容器具清洗间同时设置了纯化水管道；饮用水主要用于洗手、清洁墙面、地面及洗鞋和洁净服初洗等，设备和容器具清洗用水都规定规定使用纯化水，在设备安装点只设置清洗用的纯化水管道。请问:这种设置是否符合2010年版药品GMP要求，是否需要在申请2010年版药品GMP认证前拆除饮用水管道?\r\n期待您的回答。谢谢。",
    "answer": "回复：你好，\n根据上述描述，你公司饮用水的设置应不违反药品GMP原则，D级洁净区可引入饮用水，但必须保证与药品直接接触的设备、工器具等，其最终淋洗水应为纯化水。"
  },
  {
    "title": "[检验方法验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3846)",
    "date": "2013-10-12",
    "question": "咨询内容：老师你好，目前我们工厂在建立阶段，微生物限度实验室的空调系统尚在进行PQ，但是限度室内部的层流台已经完成PQ并符合要求，请问此时是否可以开展微生物限度方法学的验证工作？谢谢！",
    "answer": "回复：微生物限度检查应在环境洁净度10000级下的局部洁净度100级的单向流空气区域内进行。开展方法学的验证工作前，应对实验室和隔离系统进行洁净度验证。"
  },
  {
    "title": "[关于QC实验室溶液有效期的规定](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3750)",
    "date": "2013-10-12",
    "question": "咨询内容：在贵中心编写的《药品GMP指南》质量控制实验室与物料系统第84-85页给出了实验室试液建议的有效期，\n\r\n试液\t             建议效期\r\nHPLC清洗溶液\t纯化水：14天\r\n                     有机试剂或溶液：1个月\r\nTLC喷板液\t             1个月\r\n其他溶液（例如0.1mol/L盐酸，1 mol/L氢氧化钠和0.1mol/L氢氧化钠）\t1个月\r\n除上述提及的溶剂外，其他溶剂和溶剂和溶出媒介\t14天\r\n\r\n我们公司规定的实验室溶液有效期是3个月，请问需要参考该指南的规定修改成14天吗？\r\n感谢您的指导！",
    "answer": "回复：实验室试液的有效期要根据溶液的成分、用途、保存条件和检验方法的要求来确定。\n溶液的有效期一概定为3个月是不合适的，《指南》中的举例也不能代表所有的情况。例如，HPLC流动相要看其有机相的比例是多少，配制后和使用前的过滤情况，存放后各组分的比例和pH值是否有变化，存放后的流动相还能否满足系统适用性要求等，效期不一定是14天。\r\n因此，要对每个溶液的情况做具体分析，制定效期，保证效期内的溶液满足使用的要求。"
  },
  {
    "title": "[申请书电子文档](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3827)",
    "date": "2013-10-08",
    "question": "咨询内容：老师您好，国家局新发布的申请书与老的申请系统中的申请书内容不一样，我们是不是新、老申请书都要填写并提供2套吗？申请书电子档还是老系统的吗？",
    "answer": "回复：您是否指药品GMP认证？申请药品GMP认证请按受理单位的要求填写申请书并提供相关资料，具体要求请咨询受理单位。认证受理后，在药品认证管理中心网站药品GMP认证信息填报系统中填报有关信息。"
  },
  {
    "title": "[关于GMP电子申报的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3817)",
    "date": "2013-09-30",
    "question": "咨询内容：请问，我在填好药品GMP认证信息填报后，上传，提示要填写认证前后产能变化情况信息表。这该如何填写？如何上报？",
    "answer": "回复：在药品GMP认证申请资料栏目的1.3“GMP认证申请的范围”，点击“选择品种”，按照提示要求选择或者填写所生产的品种后，会显示品种名称和填写产能变化情况的按钮。"
  },
  {
    "title": "[GMP认证前工艺验证三批产品能否销售问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3780)",
    "date": "2013-09-29",
    "question": "咨询内容：公司异地搬迁后，新车间建成后，GMP认证前需进行工艺验证，生产三批产品，在通过GMP认证后，能否销售？如可销售，依据？",
    "answer": "回复：我中心主要职责之一为“对依法向国家食品药品监督管理局申请GMP认证的药品、医疗器械生产企业、GAP认证的企业(单位)和GCP认定的医疗机构实施现场检查等相关工作。受国家食品药品监督管理局委托，对药品研究机构组织实施GLP现场检查等相关工作”（参见中心职责）。\n此问题请咨询当地药品监督管理部门或国家食品药品监督管理总局药品化妆品监管司。"
  },
  {
    "title": "[自检缺陷分类定义](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3755)",
    "date": "2013-09-29",
    "question": "咨询内容：严重缺陷定义、重要缺陷定义、一般缺陷定义",
    "answer": "回复：现行药品生产质量管理规范认证管理办法第十九条规定：检查缺陷的风险评定应综合考虑产品类别、缺陷的性质和出现的次数。缺陷分为严重缺陷、主要缺陷和一般缺陷，其风险等级依次降低。具体如下：\n　　（一）严重缺陷指与药品GMP要求有严重偏离，产品可能对使用者造成危害的；\r\n　　（二）主要缺陷指与药品GMP要求有较大偏离的；\r\n　　（三）一般缺陷指偏离药品GMP要求，但尚未达到严重缺陷和主要缺陷程度的。"
  },
  {
    "title": "[工艺验证的三批产品需不需要包装](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3766)",
    "date": "2013-09-29",
    "question": "咨询内容：老师你好，我公司有条生产线，只有一个品种，但是销售不是很好，有效期只有24个月，在工艺验证时的三批产品需不需要包装，如果包装，等拿到证书，差不多要过半年了，销售商认为是旧批号，不好销售，如果不包装我们可以申请按报废处理，可以节省包装材料，可不可以不包装",
    "answer": "回复：GMP要求企业应当确定需要进行的确认或验证工作，以证明有关操作的关键要素能够得到有效控制。确认或验证的范围和程度应当经过风险评估来确定。\n如果经过风险评估，认为不外包装不会对产品或工艺产生影响，工艺验证批次不上市销售，此时可不进行完全包装。\r\n但是，应当注意，工艺验证批次往往需要进入稳定性考察计划，需要按市售包装形式或模拟包装形式（某些原料药）进行包装。"
  },
  {
    "title": "[关于年底停产产品处置问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3761)",
    "date": "2013-09-29",
    "question": "咨询内容：老师您好！我们两个原料车间，一个冻干车间，此次新版GMP认证，我们新建了一个冻干车间，准备年底前申请GMP认证；认证范围是两个老原料车间和一个新冻干车间，原来老冻干车间放弃认证。请问：我们出于备货考虑，年前需要加紧生产、因产品检验周期和包装周期较长（包装繁琐），预计有部分批次的产品在2013年12月31日前不能完成全部检验、包装、入库，也就是不能完成放行工作。请问，后续的包装、入库放行能在2014年继续进行吗?  如果不行的话，库存的待包装品能否在2014年新的GMP证书拿到后继续完成后面的工作？\n    请中心老师给一个明确的权威的解答，期待！",
    "answer": "回复：药品GMP是一个整体过程，包括生产、包装和产品放行等全过程，如果证书到期后企业不准备申请新的认证检查的话，那就应该确保在证书的有效期内完成所有的药品GMP的相关工作流程，而不能简单的去以生产日期来计算。\n\r\n公司的情况比较复杂。如果老车间不通过GMP认证，而包装属于生产的一个环节，该车间未包装的产品不能放行上市。因此，库存的待包装品不能在2014年新的GMP证书拿到后继续完成后面的工作。"
  },
  {
    "title": "[GMP证书到期药品处理问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3753)",
    "date": "2013-09-29",
    "question": "咨询内容：我们公司准备年底前提交认证申请、2014年初肯定会出现GMP证书过期空档期，我公司为此在2013年底前储备部分药品，以供2014年认证检查等待证书期间销售。法规要求超过2013年底未通过GMP认证的一律停产，由于库存量大，我公司在2013年底前要完成全部库存待包装品的包装确有困难，请问：1、2014年我公司在未取得新的GMP证书前能否继续销售原证书期间生产的药品？2、2014年我公司在未取得新的GMP证书前能否进行2013年生产的待包装品的外包装工作，继而进行销售？",
    "answer": "回复：问题1：请咨询当地药品监督管理部门或国家食品药品监督管理局药化监管司。\n问题2：药品GMP是一个整体过程，包括生产、包装和产品放行等全过程，应该确保在证书的有效期内完成所有的药品GMP的相关工作流程。"
  },
  {
    "title": "[关于传送带在D级/一般区之间穿越的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3791)",
    "date": "2013-09-27",
    "question": "咨询内容：尊敬的老师：\n \r\n      您好！\r\n      想请咨询一下，根据新版GMP附录 无菌药品的“第三十六条  除传送带本身能连续灭菌（如隧道式灭菌设备）外，传送带不得在A/B级洁净区与低级别洁净区之间穿越。” \r\n      但若为固体制剂，传送完成内包装后的传送带在D级/一般区之间穿越是否可以？\r\n      谢谢！",
    "answer": "回复：你好：\n    固体制剂内外包装传送带是否必须断开，在规范中没有明确规定。因此遇到这种情况需要检查员根据现场实地情况及必要数据综合判断。\r\n    你该公司若存在该情况，在检查时应向检查员提供内外包装间的环境对比情况及传送带在洁净区内外循环后的污染情况分析。"
  },
  {
    "title": "[关于GMP认证检查后整改报告的提交](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3634)",
    "date": "2013-09-26",
    "question": "咨询内容：老师，您好，我想请问下GMP认证现场检查完成后整改报告的提交流程。谢谢",
    "answer": "回复：整改完成后将书面的整改报告及其电子版材料一并上报到认证检查派出单位。"
  },
  {
    "title": "[GMP认证的工艺验证要求](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3543)",
    "date": "2013-09-26",
    "question": "咨询内容：老师您好，我公司共有小容量注射液5个品种7个规格文号，现拟在改建完成后的生产线上进行工艺验证，是否可以选择一个代表品种规格连续进行三批次验证即可进行GMP申报？进行该验证时，是否可以增加每批的配制量进行验证(配制罐比以前工艺中的要大)，以适应改建的相关设备设施？",
    "answer": "回复：GMP认证是按剂型进行，但是现场检查时至少要检查3个品种的生产和验证情况。"
  },
  {
    "title": "[GMP检查整改报告](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3803)",
    "date": "2013-09-26",
    "question": "咨询内容：请问上传电子版的GMP整改报告是只传报告正文部分还是包括附件。谢谢！",
    "answer": "回复：企业提交的整改报告包括：纸质版整改报告、与纸质材料完全一致的电子版整改材料。"
  },
  {
    "title": "[关于变更安瓿灭菌柜](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3798)",
    "date": "2013-09-26",
    "question": "咨询内容：现有小容量注射剂（安瓿）产品采用115度30分钟（F0大于8）脉动蒸汽灭菌柜灭菌，因考虑灭菌温度分布更均匀，想替换为115度30分钟（F0大于8）过热水水浴灭菌柜灭菌，请问：此变更属于工艺变更，需国向家局审批，还是属于设备变更，直接向省局备案即可？",
    "answer": "回复：此变更不属于工艺变更，但对灭菌性能、产品稳定性等应当在执行内部变更程序时予以分析落实。"
  },
  {
    "title": "[关于委托加工GMP认证情况](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3797)",
    "date": "2013-09-26",
    "question": "咨询内容：您好！请问，有一家企业在委托加工中，在本地未进行生产，整个品种全部生产委托给另外省的药品企业，该品种委托外地生产，生产资料在外地。我们在本地企业认证检查中，对这个品种如何检查？检查哪些内容？检查中异地生产资料包括批生产记录、批检验记录、设备验证记录等需要提供给现场检查组吗？这种异地生产的资料是否有效？请给予解答！谢谢！急需知道答案!!!",
    "answer": "回复：《药品生产监督管理办法》及新修订的药品GMP第十一章有明确规定和要求。"
  },
  {
    "title": "[关于药品异地设立分厂，GMP如何认证问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3796)",
    "date": "2013-09-26",
    "question": "咨询内容：在西藏有家企业，在西藏建立总厂，在成都建立了分厂。该企业有几个品种分段生产。具体药品的前处理在西藏生产，也就是说：在西藏总厂进行藏药的提取加工生产工作，并制成浸膏粉。之后浸膏粉送到内地分厂进行药品的后期全部工艺加工及包装工作，在内地成形最终产品。这种情况如何GMP认证？可否分段认证，发两个GMP证书，还是如何实施GMP认证工作？可否同步认证，发给总厂一个GMP证书？请给予解答。急需！！！",
    "answer": "回复：固体制剂的GMP认证应是属地管理。"
  },
  {
    "title": "[GMP认证相关问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3741)",
    "date": "2013-09-26",
    "question": "咨询内容：我公司由于硬件设施及净化装修年底前才能完成，认证申请可能跨越2013年提出，认证工作如何开展？",
    "answer": "回复：所有验证工作都完成后方能进行认证。"
  },
  {
    "title": "[属药品管理体外诊断试剂GMP认证目前是否由省药监局组织实施](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3775)",
    "date": "2013-09-23",
    "question": "咨询内容：老师，您好！\n对于属于药品管理的体外诊断试剂，其GMP认证申请是由国家局认证中心组织实施，还是由各地省局自行组织实施的？谢谢！",
    "answer": "回复：请咨询药品GMP认证部门。"
  },
  {
    "title": "[D级洁净级别的确认与检测问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3781)",
    "date": "2013-09-23",
    "question": "咨询内容：在ISO14644-1中，按照公式v=（20/cn.m）*1000，计算，级别确认：D级采样量为0.69L，明显是不可行，为什么不适用呢；在GBT16292-2010 医药工业洁净室(区)悬浮粒子的测试方法中，级别确认是否可以采样8.5L？方法中规定：D级（10万级）0.5um采样量为2.83L，5um的采样量为8.5L。在实际检测中，两者是一起测量的，应采样多长时间呢？如果不能一起测量，是否就要分开测量，即测完0.5um，再测5um的，这样，理解对吗？谢谢，假设计数器为28.3L/分钟。",
    "answer": "回复：你好，\n①在洁净级别确认时，悬浮粒子采样量应达到1立方米，根据你所使用的采样器的规格换算出需采样的时间。\r\n②日常监测悬浮粒子可使用D级0.5um采样量为2.83L，5um的采样量为8.5L的标准，同样需根据你所使用的采样器的规格换算出需采样的时间。\r\n③悬浮粒子0.5um与5um一起测量时，当然要满足5um的采样量为基准。\r\n④计数器为28.3L/分钟不违反相关规定，规定中所要求的采样量为最小采样量。"
  },
  {
    "title": "[关于消毒剂变更的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3760)",
    "date": "2013-09-22",
    "question": "咨询内容：我公司为一生物制品生产企业，公司计划全面替换现有消毒剂，启用全新的消毒剂品种，请问该类变更是否属于对药品质量存在潜在重大影响的重大变更？",
    "answer": "回复：你好，消毒剂变更对药品质量存在潜在影响，但应不属于报批范围。你公司应对不同类别产品重新进行清洁验证，根据所涉及的物料合理确认产品残留、清洁剂和微生物污染的限度标准。同时应使用经验证、检出灵敏度高的检验方法来检测残留或污染物。"
  },
  {
    "title": "[近视眼镜怎样进入洁净区？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3774)",
    "date": "2013-09-22",
    "question": "咨询内容：高度近视眼操作人员或常年佩戴眼镜操作人员怎样将眼镜带进药厂洁净区？如果换隐形眼镜是否可行？麻烦老师详细解答。",
    "answer": "回复：你好，戴眼镜进入洁净区应根据不同洁净级别、不同制剂类型采取不同的处理方式。如：生产无菌制剂，进入D级区、C级区应对微生物加以控制，进入B级区，企业应根据具体情况，采用完全包裹等适合的方式，并进行必要的验证确认，防止由于佩戴眼镜所造成的对产品质量的不利影响。\n关于是否可以换为隐形眼镜，药品GMP没有具体规定，企业应根据产品特性、设备情况，评估是否存在具体风险。"
  },
  {
    "title": "[培养基与工艺验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3701)",
    "date": "2013-09-22",
    "question": "咨询内容：请问培养基灌装验证与工艺验证之间是否存在时间上的必然联系，这两个验证可否同时或者交叉进行，谢谢！",
    "answer": "回复：培养基模拟灌装试验是证明无菌生产工艺能满足预定要求的一项验证工作，首次验证应当在工艺验证之前完成，以证明无菌生产工艺的可行性。在首次验证后，除变更引起的验证外，还需按照生产工艺每班次半年进行1次。"
  },
  {
    "title": "[培养基与工艺验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3717)",
    "date": "2013-09-22",
    "question": "咨询内容：请问对于无菌制剂培养基灌装验证与工艺验证之间的是否一定存在因果关系，比如是否一定需要等待培养基灌装验证的结果出来后再进行工艺验证？可否同时或交叉进行？谢谢！",
    "answer": "回复：在培养基模拟灌装试验结果未出来之前，工艺验证不能进行结论。两种验证不可能同时进行，因为一种是用培养基模拟灌装，一种是正常生产规模的产品进行。同时，两项验证都有连续三批的要求，所以不能交叉进行。"
  },
  {
    "title": "[关于9月份GMP申报电子上报资料有关事项](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3749)",
    "date": "2013-09-22",
    "question": "咨询内容：从9月之后GMP申报资料，需要同时提交电子申报资料。请问，电子申报资料与纸质材料是同时递交？还是有先后？无菌制剂GMP申报资料要先经所在省药品监管部门初审后再递交国家局吧？纸质的材料至少要1式2份？\n为了减少周折，保证申报的时间，麻烦老师了。谢谢！",
    "answer": "回复：药品GMP认证电子信息可以在提交认证申请并获得受理之后填报并提交；也可以先行填报，待认证申请受理后补充受理号和受理时间再提交。有关申报要求请遵照《关于印发〈药品生产质量管理规范认证管理办法〉的通知》（国食药监安〔2011〕365号）执行。"
  },
  {
    "title": "[GMP硬件设施](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3736)",
    "date": "2013-09-13",
    "question": "咨询内容：我公司生产非最终灭菌无菌制剂，\n问题1.C级区配液后经除菌过滤后到灌装区，请问C级区配液时配液罐上方需加A级层流保护吗？\r\n问题2.称量时只有一些磷酸盐和氯化钠，无产尘物质，需要在自循环的称量罩下吗？",
    "answer": "回复：你好，\n1、C级区配液时配液罐上方没有要求必须加A级层流保护。但在厂房设计时应根据具体工艺情况，考虑送风口的位置如何放置更加合理。\r\n2、称量时是否需要在自循环的称量罩下进行，应根据操作时具体产尘量而定，应灵活掌握。"
  },
  {
    "title": "[A级保护、称量罩](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3733)",
    "date": "2013-09-13",
    "question": "咨询内容：我公司生产非最终灭菌无菌制剂，C级区配液后经除菌过滤后到灌装区，请问C级区配液时配液罐上方需加A级层流保护吗？称量时只有一些磷酸盐和氯化钠，无产尘物质，需要在自循环的称量罩下吗？",
    "answer": "回复：重复提交问题，已回答。"
  },
  {
    "title": "[关于GMP认证检查时，工艺验证品种的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3726)",
    "date": "2013-09-13",
    "question": "咨询内容：咨询：具有中药、化药注射剂多品种批文的老企业新GMP认证：\n1、生产线设计时，未考虑化药的生产；\r\n2、生产线设计时，未考虑前处理和提取工艺不同的未常年生产的中药注射剂（即不具备其它中药注射剂品种的生产能力）\r\n那么认证时是否可以只以常年生产的两个中药注射剂品种？\r\n常年生产的两个品种不同规格（装量规格）是否每种必须做工艺验证，是否在认证前应做完所有规格？\r\n\r\n未具备条件的品种以后再注册批件能否保留？怎样才能保留？",
    "answer": "回复：重复提交，已回答。"
  },
  {
    "title": "[洁净级别检测](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3693)",
    "date": "2013-09-11",
    "question": "咨询内容：我公司是口服固体制剂，现已进行了D级洁净级别改造，请问在申报新版GMP认证时是否需要法定的药品检验部门出具检测报告证明达到D级要求。",
    "answer": "回复：如果企业按照D级区进行设置，则须证明相应洁净区环境达到了D级，但是否需要法定部门出具检测报告并非GMP的强制要求。"
  },
  {
    "title": "[想要建立药原料生产厂，请问需要申请哪些证件？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3685)",
    "date": "2013-09-11",
    "question": "咨询内容：您好：\n\r\n我们是一家跨国公司，想在中国斥资建立药品原料生产厂，请问需要哪些证件？\r\n大概需要多久能申请下来？\r\n目前国家是否对外资企业办药原料厂有政策倾斜？\r\n多谢！",
    "answer": "回复：请向当地药品监督管理部门或国家食品药品监督管理总局药品化妆品监管司进行咨询。\n我中心主要职责之一为“对依法向国家食品药品监督管理局申请GMP认证的药品、医疗器械生产企业、GAP认证的企业(单位)和GCP认定的医疗机构实施现场检查等相关工作。受国家食品药品监督管理局委托，对药品研究机构组织实施GLP现场检查等相关工作”（参见中心职责）。"
  },
  {
    "title": "[退货产品的返工问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3705)",
    "date": "2013-09-11",
    "question": "咨询内容：注射剂一般不允许返工。但有一种情况比较特殊：\n注射剂产品在运输过程中，因装卸不当等原因，造成部分外包装甚至药品本身严重损坏，导致退货。企业拟对退回品进行返工（重新包装）：对损坏的外包装进行更换，破损的药品以同批号零头替换。请问这样做是否符合GMP规定？",
    "answer": "回复：对于返工和药品退货的操作要求、处理方式等，新修订药品GMP第一百三十四条至一百三十七条做出了明确详细的规定，请遵照执行。在进行返工包装前应充分评估运输、储存对产品质量的影响并经过质量部门的批准才能够开始，返工过程应有控制并有相应的批生产记录，操作过程应充分考虑可能存在的产品混淆或批次混淆等的风险。"
  },
  {
    "title": "[写字楼可以建GMP车间吗](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3679)",
    "date": "2013-09-10",
    "question": "咨询内容：我们新建一写字楼，预计拿出一层做注射剂GMP车间。咨询省局得到的答复是：如果在写字楼做GMP,那么整栋楼只能自用,不得出租。而我们建写字楼的目的，是一部分自用，一部分出租用于办公。我们认为办公部分不管自用还是出租，对GMP的影响都是一样的。\n因此就该问题向贵中心咨询，感谢答复。",
    "answer": "回复：你好，\n首先，该问题属于许可范围，因此这样做应由当地发放《药品生产许可证》的药品监管部门批准。其次，这种设计应考虑药品生产企业的人、物流能够独立，生产区、仓储区、质量控制区不受本企业以外的干扰，并能得到有效控制。"
  },
  {
    "title": "[退货产品的返工问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3695)",
    "date": "2013-09-10",
    "question": "咨询内容：注射剂产品一般不允许返工。但有一种特殊情况：注射剂产品在运输过程中，因装卸不当等原因而造成外包装、甚至药品本身损坏，导致退货；企业对退回的产品进行返工（包装），更换外包装，破损的药品由同批号的零头代替。请问这样做是否符合GMP要求？",
    "answer": "回复：对于返工和药品退货的操作要求、处理方式等，新修订药品GMP第一百三十四条至一百三十七条做出了明确详细的规定，请遵照执行。在进行返工包装前应充分评估运输、储存对产品质量的影响并经过质量部门的批准才能够开始，返工过程应有控制并有相应的批生产记录，操作过程应充分考虑可能存在的产品混淆或批次混淆登的风险。"
  },
  {
    "title": "[计算机化系统的验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3615)",
    "date": "2013-09-09",
    "question": "咨询内容：老师：您好！\n    水系统的分配系统，使用点的注射用水温度为自动化控制，需要做计算机化系统的验证吗？",
    "answer": "回复：你好，涉及药品生产的各个环节，如采用自动化控制，均应对计算机控制系统进行验证或确认。"
  },
  {
    "title": "[液体药液配制罐搅拌桨是否需要增加变频调速器](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3597)",
    "date": "2013-09-09",
    "question": "咨询内容：尊敬的认证中心老师：我公司液体制剂配制罐多年一直使用的都是固定转速的搅拌桨，每次都是在此固定转速下验证含量均匀性与搅拌时间的关系，现在有人说有认证专家提出液体制剂配制罐要加变频器，不知意义何在，望老师指教，谢谢！",
    "answer": "回复：你好，药品GMP对一些工作模式和工作形式没有具体要求，通过验证和确认只要能够证明该方法能够符合工艺要求，并无其他风险即可。"
  },
  {
    "title": "[关于冻干机验证的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3591)",
    "date": "2013-09-09",
    "question": "咨询内容：老师你好\n（1）进行了冷凝器最大捕水量验证，有没有必要做 水负荷运转状态制冷系统冷却能力确认？\r\n（2）在冻干机灭菌保留时限的验证中，灭菌后用放置培养基和灭菌产品的方法来验证保留时限是否可行？\r\n（3）冻干机清洁验证中可不可以只取清洗水验证，不进行表面微生物验证？\r\n（4）冻干机板层温度均匀性验证中，因为13+1的板层，有几个板层取2个点，有的板层取3个点，共36个点是否可行，因为验证仪只有36路的",
    "answer": "回复：你好，\n（1）安装确认时应检查排水能力，运行确认时应进行冷凝器容量测试。\r\n（2）在冻干机灭菌保留时限的验证中，你的方法是可行的，同时根据评估还可考虑对关键点进行表面微生物取样。\r\n（3）冻干机清洁验证中可不进行表面微生物验证，但在冻干机灭菌验证中应进行生物指示剂试验。\r\n（4）冻干机板层温度均匀性验证中，对所有板层均应取3个点。"
  },
  {
    "title": "[冻干机真空泄漏率试验](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3590)",
    "date": "2013-09-09",
    "question": "咨询内容：你好，\n（1）请问冻干机真空泄漏率试验是不是一定要做3次，因为抽到极限真空对真空泵的损伤很大，是不是一定要做3次？\r\n（2）如果做了冷凝器最大捕水量的验证，有没有必要做水负荷运转状态制冷系统冷却能力确认？\r\n(3)冻干机灭菌后的保留时限验证用放置培养基的方法可以或放置灭菌的产品的方法可以吗？有没有更好的方法？",
    "answer": "回复：你好，\n（1）进行冻干机真空泄漏率试验时应做3次，日常监测可做1次。\r\n（2）制冷系统应做冷阱降温速率及最低温度、板层降温速率及最低温度确认。\r\n（3）根据评估结果还可考虑对关键点进行表面微生物取样。"
  },
  {
    "title": "[洁净区空气消毒](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3539)",
    "date": "2013-09-09",
    "question": "咨询内容：老师您好：\n1 洁净区空气消毒方式规定为臭氧定期消毒，按洁净区监测结果不定期进行甲醛熏蒸，此种消毒方式能否被认可？\r\n2 GMP第四十六条第四款对于“高活性化学药品”如保定义？是否所有抗肿瘤药品都会被认为“高活性”？",
    "answer": "回复：你好，\n1、洁净区定期臭氧，按监测结果不定期进行甲醛熏蒸，此种消毒方式是可以的。但考虑到臭氧消毒的局限性，无菌生产区不宜仅采用臭氧消毒。\r\n2、“高活性化学药品”是指低剂量就能产生很高活性的一类物质，可参考化合物的理化性质，特别是职业暴露等级（OEL或OEB值）来判断。"
  },
  {
    "title": "[液体配制罐搅拌桨是否需加变频器控制](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3527)",
    "date": "2013-09-09",
    "question": "咨询内容：尊敬的认证中心老师：我公司液体制剂配制罐多年一直使用的都是固定转速的搅拌桨，每次都是在此固定转速下验证含量均匀性与搅拌时间的关系，现在有人说有认证专家提出液体制剂配制罐要加变频器，不知意义何在，望老师指教，谢谢！",
    "answer": "回复：两次提问，已回答。"
  },
  {
    "title": "[配制罐搅拌桨是否需要加装变频器](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3523)",
    "date": "2013-09-09",
    "question": "咨询内容：尊敬的认证中心老师：我公司液体制剂配制罐多年一直使用的都是固定转速的搅拌桨，每次都是在此固定转速下验证含量均匀性与搅拌时间的关系，现在有人说有认证专家提出液体制剂配制罐要加变频器，不知意义何在，望老师指教，谢谢！",
    "answer": "回复：重复提问，已回答。"
  },
  {
    "title": "[物料进入D级区规定](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3654)",
    "date": "2013-09-09",
    "question": "咨询内容：口服固体制剂车间物料进出：（1）进入D级区的物料脱外包装后是否需要消毒后才能进入D级区。（2）物料脱外包装后进入气锁缓冲间是否需要自净一段时间后才能进入D级区，如果需要自净，时间一般多长时间？",
    "answer": "回复：你好：\n（1）口服固体制剂车间物料进入D级区经脱外包装后是否需要消毒GMP没有明确规定，因此“消毒”不是必须的程序，企业可根据自身生产线、产品、物料的具体情况自行规定。\r\n（2）物料脱外包装后进入气锁缓冲间是否需要自净一段时间后才能进入D级区，应有一个自净缓冲时间，具体时间长短企业可通过对悬浮粒子的监测进行确认。"
  },
  {
    "title": "[工艺用水分配系统](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3608)",
    "date": "2013-09-09",
    "question": "咨询内容：我们是生产无菌冻干制剂企业，车间工艺用水系统按照98版要求安装施工的，主管道偏小、终端使用点采用的阀门不能严格符合3D要求（快接口连接）生产时回水流量和压力偏小，回水流速达不到1M/S，但不至于形成负压。我们采用过热水定期灭菌、平时进行在线TOC、温度和电导监测、采用高温循环方式保存注射用水，平时监测指标均稳定达标；要根本上解决回水流量和压力问题必须更换分配系统，其造价太大、施工停产时间长，公司难以承受。请问：这种情况在新版GMP认证时为成为主要缺陷吗？回水流量、压力是否是非常关键指标？",
    "answer": "回复：你好，工艺用水系统的清洁灭菌周期是根据其系统设计特点及验证情况确定的，系统设计的好清洁灭菌周期则长，反之则短。因此，根据系统具体情况，制定合理的清洁灭菌方法和周期是非常重要的。\n至于终端使用点采用的阀门不能严格符合3D要求，企业验证时应能证明该点不会窝存死水即可。"
  },
  {
    "title": "[进口分包装是否需要单独认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3510)",
    "date": "2013-09-09",
    "question": "咨询内容：老师，您好。我们为一家外资医药公司，现已有某剂型（如大容量注射剂）的GMP认证证书。请问一下，我们要增加同一剂型的进口分包装（仅限于放置说明书、封箱等外包装操作），是否需要申请该剂型的进口分包装认证。多谢。",
    "answer": "回复：你好，进口分包装一般在《药品生产许可证》生产范围项下给予明确列出，故也应该做为单独的认证范围进行申请认证。"
  },
  {
    "title": "[关于质量标准](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3614)",
    "date": "2013-09-06",
    "question": "咨询内容：老师：\n     您好。关于GMP规范第一百六十五条，能否将供应商和有效期及复验期、储存条件放在相应的程序中进行规定（有单独的供应商程序及有效期程序），而不放在质量标准这个程序中进行规定？盼复，谢谢！",
    "answer": "回复：第一百六十五条主要要求了物料质量标准的内容，企业具体制定的操作程序应该保证每个物料的质量标准内容完整。"
  },
  {
    "title": "[共线生产GMP认证前的工艺验证品种数量认证期限到，药品在市场上的如何处理。软胶囊认证车间能否生产外用软胶囊制剂？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3623)",
    "date": "2013-09-05",
    "question": "咨询内容：小容量注射剂的最终灭菌产品和非最终灭菌产品（F0小于8）是否可以共线生产（把最终灭菌的产品的生产条件按非最终灭菌的控制）",
    "answer": "回复：参见问题：F0>8和F0"
  },
  {
    "title": "[GMP认证前的工艺验证品种数量](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3658)",
    "date": "2013-09-05",
    "question": "咨询内容：标题：关于GMP认证申报时工艺验证的问题  [2013-08-21] \n \r\n老师您好，刚才看到8月21日的问题回复，我们还是有些疑问，如果品种多于3个，但其中只有2个是经常生产的品种，其它为每年很少生产，是否一定要遵循GMP认证前至少完成3个品种的工艺验证？相信业内很多同仁都很关心这个问题。另外，是否可告知，从哪儿我们可以找到相关的规定。非常感谢~\r\n\r\n[内容] 老师您好，我公司共有小容量注射液5个品种7个规格文号，现拟在改建完成后的生产线上进行工艺验证，是否可以选择一个代表品种规格连续进行三批次验证即可进行GMP申报？进行该验证时，是否可以每批增加配制量进行验证（现有的配制罐比从前的大），以适应改建后的相关设备设施？ \r\n \r\n\r\n   \r\n [回复] 目前是按照剂型提交药品GMP申请，品种多于三个的，提交申请前，应根据所有产品的风险情况至少完成三个品种的工艺验证工作。取得证书后，应当在相应品种和规格的验证工作完成后品种方能进行上市。",
    "answer": "回复：基于检查风险和企业产品风险的评估，建议企业GMP认证前至少完成3个品种的工艺验证。工艺验证品种除考虑常年生产之外，我们还希望企业能够考虑工艺复杂这一条件。该规定为我中心基于检查风险的程序文件，尚不对外公开。"
  },
  {
    "title": "[认证期限到，药品在市场上的如何处理。](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3650)",
    "date": "2013-09-05",
    "question": "咨询内容：国家食品药品监督管理总局办公厅关于无菌药品通过新修订药品GMP认证情况的通报\n　三、下一步工作要求\r\n（一）标准不降低、时间不延长。自2014年1月1日起必须一律停产。\r\n\r\n\r\n问：2014年1月1日肯定是要停产，但是在2013年12月份生产的药品如何处理？\r\n\r\n（三）理性看待认证，引导结构调整。各地应引导企业理性看待新修订药品GMP认证的时限，对于年底前已提出申请但没有通过认证检查的无菌药品生产企业，到期后企业先停产，认证通过后即可正常生产销售；\r\n\r\n问：如果企业在改造期间，还没有获得证书，这个期间，在之前生产的药品是否可以继续销售。",
    "answer": "回复：我中心现有职责为对申请GMP认证的药品生产企业实施GMP认证现场检查。此问题请咨询国家食品药品监督管理总局相关部门。"
  },
  {
    "title": "[软胶囊认证车间能否生产外用软胶囊制剂？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3595)",
    "date": "2013-09-05",
    "question": "咨询内容：我们在帮一个企业注册一个软胶囊产品，为外用（阴道用）软胶囊，原有品种为口服软胶囊，请问可以共线生产吗？",
    "answer": "回复：《药品生产质量管理规范（2010年修订）》第四十六条规定：“为降低污染和交叉污染的风险，厂房、生产设施和设备应当根据所生产药品的特性、工艺流程及相应洁净度级别要求合理设计、布局和使用，并符合下列要求： \n　　（一）应当综合考虑药品的特性、工艺和预定用途等因素，确定厂房、生产设施和设备多产品共用的可行性，并有相应评估报告；......”\r\n问题中的外用（阴道用）软胶囊与原有品种的口服软胶囊能否共线生产，企业按照要求进行分析，科学的得出结论。"
  },
  {
    "title": "[关于半加塞制品转移问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3612)",
    "date": "2013-09-04",
    "question": "咨询内容：我们公司生产无菌冻干制剂，半加塞后制品层流保护下进入冻干托盘后，人工放入移动的水平层流小车，小车放满后、人工推着小车穿过B级背景来到冻干机外层流保护下，人工从小车里拿出托盘，通过冻干机小门将托盘推入冻干机隔板里。\n  请问，此种进料方式能被接受吗？具体操作中，我们会结合动态气流实验细化完善转运操作SOP。",
    "answer": "回复：药品GMP中没有规定半加塞制品转移必须采用什么方式，企业需结合自身情况选择适合的方式，并证明这种方式能够避免污染、交叉污染和混淆的风险。"
  },
  {
    "title": "[微生态药品认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3610)",
    "date": "2013-09-04",
    "question": "咨询内容：请问：微生态药品2010版GMP认证的期限是2015年吗？",
    "answer": "回复：请按照“关于贯彻实施《药品生产质量管理规范（2010年修订）》的通知 ”（国食药监安 〔2011〕 101号）要求进行。"
  },
  {
    "title": "[持续稳定性考察的贮存条件](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3625)",
    "date": "2013-09-02",
    "question": "咨询内容：持续稳定性考察的贮存条件应符合《中国药典》附录ⅩⅨC的规定，根据品种的实际情况选择25℃±2℃或30℃±2℃的温度条件。____如果产品的贮存条件是阴凉，即20℃以下。选择25℃±2℃作为持续稳定性考察的贮存条件是否合适？",
    "answer": "回复：持续稳定性考察的贮存条件，采用与药品标示贮存条件相对应的《中国药典》规定的长期稳定性试验条件，如果产品的贮存条件是阴凉，可选择25℃±2℃的温度条件进行持续稳定性考察。"
  },
  {
    "title": "[修改GMP证书英文翻译的错误](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3588)",
    "date": "2013-08-26",
    "question": "咨询内容：生产地址，认证范围的英文翻译中有错误，修改更正，需要什么程序？",
    "answer": "回复：此问题与发证机关联系。"
  },
  {
    "title": "[认证时限](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3552)",
    "date": "2013-08-26",
    "question": "咨询内容：（三）理性看待认证，引导结构调整。各地应引导企业理性看待新修订药品GMP认证的时限，对于年底前已提出申请但没有通过认证检查的无菌药品生产企业，到期后企业先停产，认证通过后即可正常生产销售；——最后一句“认证通过后即可正常生产销售”是指现场检查通过后就可以正常生产销售？",
    "answer": "回复：认证通过后即可正常生产销售是指取得认证证书。"
  },
  {
    "title": "[包材的检验](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3583)",
    "date": "2013-08-23",
    "question": "咨询内容：GMP中第102条理解：“药品生产所用的原辅料、与药品直接接触的包装材料应当符合相应的质量标准”，其中，对于直接接触药品的包装材料，是否必须要按照标准进行全项检验？企业可否根据吱声情况和对产品的影响程度自行制定相关的检测项目？",
    "answer": "回复：GMP第二百二十三条：“物料和不同生产阶段产品的检验应当至少符合以下要求：（一）企业应当确保药品按照注册批准的方法进行全项检验。”这里物料指的是原料、辅料和包装材料。所以企业应对直接接触药品的包装材料进行全项检测，如你企业有些检测实在无法做到，可以按有关规定进行委托检测。但你企业应对检测承担责任。"
  },
  {
    "title": "[原料药的生产物料全检如何把握？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3429)",
    "date": "2013-08-22",
    "question": "咨询内容：GMP附件2：原料药第十七条  应当对首次采购的最初三批物料全检合格后，方可对后续批次进行部分项目的检验，但应当定期进行全检，并与供应商的检验报告比较。应当定期评估供应商检验报告的可靠性、准确性。（1）这里的最初三批物料全检是指按法定的标准全检（有法定标准）；生产商报技术监督管理局备案的标准全检（无法定标准），医药中间体全检（按供销双方的协议质量标准）？还是按生产企业在报生产注册时的报批资料上的物料标准全检？我在2010年版GMP指南上看到原料药的生产用物料的标准制定主要是结合原料药生产工艺要求制定，这个说法我认为是比较合理，现在在原料药的认证过程中是如何要求的？（3）请问在生产注册现场动态现场中是如何控制的？",
    "answer": "回复：这里的全检一方面是对采购的物料进行质控，一方面是对物料供应商检验报告的可靠性和准确性进行评估。如有法定标准，应按法定标准进行全检，并与供应商的检验报告进行比较，如无法定标准，应按报批资料上的标准进行全检。"
  },
  {
    "title": "[工艺变更是否需要GMP认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3512)",
    "date": "2013-08-19",
    "question": "咨询内容：我公司拟在现有产品包装形式上增加PVC/PE包装，同时导致生产工艺变更，这样的变更，需要重新申报GMP认证吗？",
    "answer": "回复：现行《药品生产质量管理规范认证管理办法》（国食药监安[2011]365号）第七条规定：新开办药品生产企业或药品生产企业新增生产范围、新建车间的，应当按照《药品管理法实施条例》的规定申请药品GMP认证。"
  },
  {
    "title": "[变更药品生产工艺](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3511)",
    "date": "2013-08-19",
    "question": "咨询内容：请问，在现有产品包装形式上增加PVC/PE包装，同时生产工艺有变更，这样的变更需要重新进行GMP认证吗？",
    "answer": "回复：现行《药品生产质量管理规范认证管理办法》（国食药监安[2011]365号）第七条规定：新开办药品生产企业或药品生产企业新增生产范围、新建车间的，应当按照《药品管理法实施条例》的规定申请药品GMP认证。"
  },
  {
    "title": "[抗肿瘤药是否使用专用设施（如独立的空调净化系统）](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3502)",
    "date": "2013-08-19",
    "question": "咨询内容：1。我们开发的某种抗肿瘤化学药物，属非细胞毒性的靶向药物，制剂规格250mg/片，服用量每日1片。请问：此药物是否需使用专用设施（如独立的空调净化系统）？谢谢！\n2。洁净区消毒如果采用臭氧定期消毒，按洁净区监测结果辅以甲醛熏蒸，可否？",
    "answer": "回复：1、企业应结合该产品的应当综合考虑药品的特性、工艺和预定用途等因素，确定厂房、生产设施和设备多产品共用的可行性；同时应当结合药品的毒理、药理情况来进行科学研究并判断进行是否必须使用专用设施，至少应当包括：临床试验的药理毒理情况、正常使用剂量、已知和未知副反应的严重程度、药物理化性质（如溶解度等）、给药途径、吸收方式等诸多方面。\n2、洁净区消毒采用这种方式是完全足够的。"
  },
  {
    "title": "[冻干粉针剂粉末或结晶原料药的取样](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3465)",
    "date": "2013-08-19",
    "question": "咨询内容：冻干针针剂原辅料的称量要求有防粉尘污染的措施，一般在称量台安装单向流设施，请问：原辅料的取样间是否也需要有放粉尘污染的措施？",
    "answer": "回复：制剂的原辅料称量通常应当在专门设计的称量室内进行。其主要目的是防止粉尘扩散、避免交叉污染并便于清洁。\n对于冻干粉针所用原辅料的取样间，也需要有放粉尘污染的措施，但是否采取同样地措施，与取样的SOP紧密相关：如果每次取样仅针对某一物料，并在上次物料取样之后进行彻底清场，空调系统自净一定时间之后进行，则无需设置单向流设施。"
  },
  {
    "title": "[原料药GMP认证，是否每个原料药品种都需要做三批工艺验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3476)",
    "date": "2013-08-19",
    "question": "咨询内容：老师，您好！\n\r\n我们公司在准备几个原料药品种的新版GMP认证，我想咨询的问题是：\r\n是否每个申请认证的原料药品种都需要做三批生产工艺验证，考虑都原料药的工艺验证需要较长的时间，我们想尽可能早点申报，谢谢！",
    "answer": "回复：每个原料药品种均须完成工艺验证后才可申报。"
  },
  {
    "title": "[关于冻干机板层温度均匀性验证的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3487)",
    "date": "2013-08-07",
    "question": "咨询内容：老师您好！目前我们碰到个冻干机验证的问题，就是在做板层温度均匀性验证的时候，我们现在一共是13+1板层，每个板层放置5个温度探头，共计需要65个探头，现在提供的温度分布记录仪的探头只有36个，这样的话可能需要分别运行设备2次，才能完成一次所有板层的温度分布，不知这样可否？谢谢！",
    "answer": "回复：你好，根据你公司的情况，采用2次运行设备的方法是可以的，但2次运行应有共同的交叉板层，以确定温度的稳定性。"
  },
  {
    "title": "[关于高压锅验证的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3462)",
    "date": "2013-08-06",
    "question": "咨询内容：进行高压锅验证时，必需要水和蒸汽系统合格后才能进行吗，可以在水系统验证合格之前先进行安装、运行确认吗？",
    "answer": "回复：一般来讲，对于灭菌柜等验证工作需要在辅助设施完备并符合要求后才能开展。"
  },
  {
    "title": "[工艺验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3456)",
    "date": "2013-08-02",
    "question": "咨询内容：老师你好，我公司有一条新建头孢粉针生产线，需要认证，但是该生产线我们有4个品种，其中只中有1个品种是常年生产的，另3个几乎不生产，但这此认证，我们做工艺验证时，需拿3个品种做工艺验证，还是只需做一个品种的工艺验证。",
    "answer": "回复：申请药品GMP认证前应根据实际情况完成产品的工艺验证工作，所有产品在生产上市前，都应在新建生产线上按照要求完成工艺验证。"
  },
  {
    "title": "[小容量注射剂的工艺验证范围和批量](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2894)",
    "date": "2013-08-01",
    "question": "咨询内容：老师您好：\n因我公司小容量注射剂有三个品种，每个品种又有若干个规格（4—7个）。那么请问\r\n1.我们在GMP检查前需要完成三个品种所有规格的工艺验证么？\r\n2.因个别规格的品种批量较小，难以达到浓配罐生产能力，是否可以采用多批合并称量/浓配再分批稀配（稀配为终配）的生产方式？\r\n3.同理，对于批量较小的同一产品是否可以采用同一灭菌设备进行多批同时灭菌操作（各批分置于不同的灭菌车）？\r\n期待老师的回复，感激不尽！",
    "answer": "回复：按照药品GMP要求，企业应当建立完整的验证主计划其中应当包括产品工艺验证的内容，应在产品上市前完成所有品种的生产工艺验证的相关活动。\n对于批量小的问题，请根据实际的生产设施的匹配情况，考虑采用适当的放大等方式，按照变更控制的要求来进行相应的研究。不同批次的产品不能混放在同一灭菌设施同时灭菌。"
  },
  {
    "title": "[进行环境监测的人需要符合哪些要求？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3467)",
    "date": "2013-08-01",
    "question": "咨询内容：老师：\n     请问进行无菌生产车间以及无菌抽样室的日常悬浮粒子检测的人需要符合那些要求？是否只有QC、QA才能去检测菌生产车间以及无菌抽样室的日常悬浮粒子？",
    "answer": "回复：首先是经过相关培训，包括相关知识的培训、SOP的培训、实践操作的培训、无菌知识培训、更衣确认合格，生产期间进入无菌车间的应纳入培养基模拟灌装范围，能够履行检测悬浮粒子的职责的人员，所属部门药品GMP并未作要求。"
  },
  {
    "title": "[是否需要分独立车间](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3423)",
    "date": "2013-07-30",
    "question": "咨询内容：我公司准备同时生产三种产品，都是属于非最终灭菌的小容量注射剂，产品分别是：普药、激素类、抗癌药。请问，是否需要设计三个独立车间？",
    "answer": "回复：企业应当根据实际产品情况确定是否需要设立独立车间或使用专用设施。\n仅从问题中所得到的信息，保守设计成三个独立车间是最稳妥的，能够将污染和交叉染降至较低水平。\r\n企业应当综合考虑药品的特性、工艺、预定用途、年产量等因素，确定厂房、生产设施和设备多产品共用的可行性，并进行相关的清洁验证工作，最终证明是否能够共线，并有完整的评估报告。"
  },
  {
    "title": "[关于停产日期到底为哪一天？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3401)",
    "date": "2013-07-30",
    "question": "咨询内容：请问中心老师，注射剂GMP证书到31日结束，当天允许生产吗？还是应该提前15天以上就得停止生产，主要涉及无菌检验还得14天。下报告日期要延后？\n\r\n请中心老师不吝赐教。",
    "answer": "回复：药品GMP是一个整体过程，包括生产、包装和产品放行等全过程，如果证书到期后企业不准备申请新的认证检查的话，那就应该确保在证书的有效期内完成所有的药品GMP的相关工作流程，而不能简单的去以生产日期来计算。"
  },
  {
    "title": "[质量回顾警戒限度和纠偏响度的界定问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3390)",
    "date": "2013-07-30",
    "question": "咨询内容：在药品质量中，成品、中间产品的水分、含量等的趋势分析时是否需要设定警戒限度和纠偏限度，如果需要设定，依据什么统计模型进行设定？感谢您在百忙中回答我的问题。",
    "answer": "回复：药品GMP没有强制要求成品、中间产品的水分、含量等的趋势分析时要设定警戒限度和纠偏限度，企业应根据自身的情况结合产品的特点制定相应的指导值来帮助进行趋势分析。"
  },
  {
    "title": "[设备生产结束至清洁前所允许的最长间隔时限如何验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3365)",
    "date": "2013-07-30",
    "question": "咨询内容：GMP规定：必要时规定设备生产结束至清洁前所允许的最长间隔时限，该项在清洁验证中如何做，比如在清洁验证时每次第8小时开始清洁，验证3次合格，就可以规定设备生产结束至清洁前所允许的最长间隔时限为8小时。另外立即清洁就可以不规定时限了吗，立即指多长时间内清洁",
    "answer": "回复：类似问题已有回复，请查看相关问题的回答。"
  },
  {
    "title": "[工艺验证产品能否上市销售](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3396)",
    "date": "2013-07-30",
    "question": "咨询内容：由于车间的改建，产品均需进行工艺验证，选取一品规进行工艺验证即可申报GMP认证，其他品规在上市前工艺验证即可，请问：1、对于GMP认证前进行工艺验证的品种是否要求是工艺最复杂品种？2、在取得GMP证书后，这些验证产品能否上市销售？3、GMP认证期间，动态生产品规是否要求工艺最复杂者？",
    "answer": "回复：药品GMP认证是全面综合检查企业整体生产质量管理体系能否能够持续稳定运行，按照要求任何产品上市前必须完成工艺验证。在药品GMP检查时，只要保证动态生产即可，是否需要生产最复杂的品种，检查组会和企业在首次会议时商定，在取得GMP证书后，之前生产的验证产品能否上市销售，请咨询相关药品监督管理部门。"
  },
  {
    "title": "[请问无菌抽样室悬浮粒子是QA测还是QC测？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3353)",
    "date": "2013-07-30",
    "question": "咨询内容：请问无菌抽样室的悬浮粒子是QA测定还是QC测定？（这里指：非在线监测，而是每个月用激光尘埃粒子计数器对各个级别洁净区域进行测定）如果是QC测定，会不会违反GMP？",
    "answer": "回复：药品GMP规定企业应当设立独立的质量管理部门，履行质量保证和质量控制的职责。质量管理部门应当参与所有与质量有关的活动。质量控制的基本要求包括，应当有批准的操作规程，用于原辅料、包装材料、中间产品、待包装产品和成品的取样、检查、检验以及产品的稳定性考察，必要时进行环境监测，以确保符合本规范的要求，而且要重要的是保证从事环境监测的人有足够的能力和资格，因此只要QC进行环境监测的人符合要求，是可以符合GMP要求的。"
  },
  {
    "title": "[原料药物料全检的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3435)",
    "date": "2013-07-24",
    "question": "咨询内容：GMP附件2 ：原料药 第十七条原文是“ \n　　　第十七条  应当对首次采购的最初三批物料全检合格后，方可对后续批次进行部分项目的检验，但应当定期进行全检，并与供应商的检验报告比较。应当定期评估供应商检验报告的可靠性、准确性。这里的物料全检是指（1）有国标的按国标全检，没有国标的按生产商到技术监督管理局报备案的标准全检、既没有国标又没有生产商到技术监督管理局报备案的标准的中间体按双方签定的质量保证协议中的标准全检？（2）还是按照我们在原料药报生产注册时所附的物料质量标准对物料全检？（我们是按照原料药合成工艺的要求，结合生产商生产工艺的特点制定质量控制标准）（3）在6类的原料药动态注册现场检查时原料药的物料检验是怎么执行的？",
    "answer": "回复：企业应建立内部标准并按内部标准实施全项检验，依据是不低于国家标准及注册标准，如几种标准同时存在的，应内部标准不低于注册标准，注册标准不低于国家标准。\n注册现场检查目前我们只针对3类新药进行检查，原则同上。"
  },
  {
    "title": "[软袋大容量注射剂GMP认证申报问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3373)",
    "date": "2013-07-24",
    "question": "咨询内容：请问软袋输液生产线申请GMP认证，是否在取得软袋的药包材注册证后就可以申请GMP认证，还是必须要等到取得玻瓶转软袋的补充申请后才能申请？\n药品注册管理办法的附件4“药品补充申请注册事项及申报资料要求”中规定了变更直接接触药品的包装材料或者容器（大容量注射剂玻瓶包装转软袋包装）的补充申请必须提供软袋生产线的药品GMP证书，这样理解就是先取得药包材注册证后申请软袋GMP认证，取得软袋GMP证书后才能报玻瓶转软袋的GMP补充申请。不知对否？",
    "answer": "回复：企业需在取得玻瓶转软袋的补充申请后才能申请药品GMP认证。\n关于《药品注册管理办法》相关要求请咨询注册部门。"
  },
  {
    "title": "[QC可以放行物料么？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3443)",
    "date": "2013-07-24",
    "question": "咨询内容：老师你好，请问：指南提出“物料的最终放行的决策者可以是质量受权人， 也可以是企业指定的其他关键人员，例如：QA人员、QC人员”，企业根据自身情况指定QC人员进行物料放行，是否合规？",
    "answer": "回复：新修订药品GMP要求，产品的最终放行的决策者必须是质量受权人，物料应当由指定人员签名批准放行。企业应按照自身情况指定人员，原料、辅料和包装材料可由质量受权人、QA、QC的指定人员根据检验记录等进行评价和批准放行。"
  },
  {
    "title": "[有关粉针培养基模拟灌装试验的设计](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3383)",
    "date": "2013-07-24",
    "question": "咨询内容：我厂在进行新建粉针车间的模拟灌装试验设计，目前只计划日班生产模式，没有考虑进行中班的模拟实验。如果在GMP认证通过后一年，需要同时安排中日班生产时，再提前进行中日班的模拟灌装试验，在内部验证通过后再进行中日班连续生产模式是否可行？",
    "answer": "回复：企业变更生产模式应执行变更程序，评估需要进行的各项工作，在完成评估需要的各项工作后再进行生产。其中培养模拟灌装试验应按照药品GMP要求每班次进行。"
  },
  {
    "title": "[关于培养基试验模拟灌装](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3384)",
    "date": "2013-07-24",
    "question": "咨询内容：我们的新建粉针车间在设计培养基模拟灌装试验时，只进行了日班的试验，如果在GMP认证通过后一年我们有日中班生产需求时再进行中日班的培养基灌装模拟实验，待内部验证通过后开始日中班连续生产是否可行？",
    "answer": "回复：企业变更生产模式应执行变更程序，评估需要进行的各项工作，在完成评估需要的各项工作后再进行生产。其中培养模拟灌装试验应按照药品GMP要求每班次进行。"
  },
  {
    "title": "[水系统、净化空调系统验证分析评估](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3442)",
    "date": "2013-07-24",
    "question": "咨询内容：按照新版GMP第138条规定：企业应当确定需要进行的确认或验证工作，以证明有关操作的关键要素能够得到有效控制。确认或验证的范围和程度应当经过风险评估偶来确定。我们对产品工艺验证、清洁验证、设备验证等按照此要求进行，对于新的水系统、净化空调系统按照指南要求进行各用水点、各功能间所有项目进行验证，是否还有进行风险评估，如果需要进行评估，该如何进行？",
    "answer": "回复：所有的确认或验证工作均需要进行风险评估，以确定确认或验证的范围程度。水系统、空调净化系统的确认或验证项目可参考指南的要求，但具体的确认或验证项目、可接受标准等应结合企业实际产品、工艺、系统情况通过风险评估的方式来确定。比如：水系统验证每个周期内的取样点的选择、检测指标以及可接受标准的确定；空调净化系统洁净度确认时取样位置的选择等。"
  },
  {
    "title": "[清洁验证中待清洁设备放置时间如何验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3415)",
    "date": "2013-07-23",
    "question": "咨询内容：待清洁设备放置时间如何验证：\n1.\t预设一个能够接受的最长的待清洁设备放置时间，比如24小时，当天生产结束后到达放置时间24小时后，按清洁SOP清洁，清洁后应进行目测检查、活性成分残留、清洁剂残留、微生物污染，如合格即可规定待清洁设备放置时间24小时。\r\n2.\t生产结束后不清洗，在2、6、12、24小时擦拭取样作微生物检查，如无上升趋势，可规定24小时内任一时间 ，如12小时。\r\n同一产品连续生产最长时间如何验证：\r\n1.\t正常生产每天结束后，小清洁后在最差取样点取样作微生物检查，如5天均合格，即可规定同一产品连续生产最长时间不超过5天。\r\n2.用样品模拟放置在生产现场，每天取样检样品微生物，如5天均合格，即可规定同一产品连续生产最长时间不超过5天。",
    "answer": "回复：待清洁设备保留时间应作为清洁验证中设备确认的重要内容之一。生产结束至开始清洁的时间会对残留物的物理、化学、微生物特性造成影响。如上述时间延长，可能会造成既定的清洁程序无法实现设备清洁目的，导致清洁失败，故应对残留物的物理、化学、微生物随时间变化的情况进行风险评估。企业应根据常规生产状态并综合考虑最差因素，经研究分析确定待清洁设备保留时间。在进行清洁验证时，应对确定的时间进行挑战，按照清洁程序完成清洁工作，考察残留物物理、化学、微生物等方面是否为清洁验证可接受限度。理论上，日常实际生产中，设备自生产结束至开始清洁的时间应在挑战时间内。"
  },
  {
    "title": "[设备生产结束至清洁前所允许的最长间隔时限如何验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3399)",
    "date": "2013-07-18",
    "question": "咨询内容：1.设备生产结束至清洁前所允许的最长间隔时限如何验证：（1）待清洁设备放置时间到达一定时间后（比如规定8小时，生产结束后放置8小时开始清洁），按清洁SOP清洁，清洁后应进行目测检查、活性成分残留、清洁剂残留、微生物污染合格，就可确定设备生产结束至清洁前所允许的最长间隔时限为8小时。（2）待清洁设备放置2小时8小时16小时24小时擦拭取样作微生物，如果微生物在一定时间内不变化（比如16小时），即可确定设备生产结束至清洁前所允许的最长间隔时限为16小时。\n2.设备连续生产同一品种最长时间如何验证:连续生产5批（5天）再作清洁，清洁后应进行目测检查、活性成分残留、清洁剂残留、微生物污染合格，即可确定设备连续生产最长间隔时限为5批（5天），到期后清洁。\r\n3.上面有关时间验证做一批还是需作三批。",
    "answer": "回复：1.设备生产结束至清洁前所允许的最长间隔时限如何验证的问题，企业需要先生产结束至清洁前可能存放的时间，通常需要使用最差条件的假设来进行设计，如周五结束工作后来不及清洁，放置到下周一上班开始清洁，可假定72小时作为可能的最差条件。实际验证工作时，生产结束后放置72小时，按照清洁程序进行清洁后取样检验，判断是否符合标准，如果符合，则可采用72小时作为最大放置时间进行日常的清洁管理程序；如不符合要求，则需缩短放置时间或修订清洁程序后重新开展验证工作。\n2.设备连续生产同一品种最长时间如何验证的问题，企业需要根据生产计划采用阶段性生产方式组织生产，例如连续生产6批，批与批之间只进行简单清洁（如移除表面残粉等操作），连续生产6批后进行全面清洁，清洁后应进行目测检查、活性成分残留、清洁剂残留、微生物污染合格，即可确定设备连续生产最长间隔时限；如果不合格则需重新确定连续生产的批次或修订清洁程序后重新开展验证工作。\r\n3.上面有关的验证工作需要在生产固定批次并放置最大的时间后，按照清洁sop完成清洁后取样检验，连续重复三次且结果都符合要求。"
  },
  {
    "title": "[验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3266)",
    "date": "2013-07-10",
    "question": "咨询内容：设备验证中，如果厂家在FAT或SAT验证时进行了相关的验证试验，如金属元素检测、表面粗糙度检测、烤箱及湿热灭菌柜的热分布试验。那么我们公司在进行安装或性能确认时，还要再进行一次相关的试验吗？\n    相关试验用厂家的验证设备进行测试是否可以？如果可以有些不常用的验证设备我们就不要购买，如果不可以那么有关的验证设备我们就必须采购了？",
    "answer": "回复：大型设备的确认分为几个过程，每个过程都要定出相应的验收标准，如在前面的测试中已经完成，且此项功能在后期安装调试中也不会发生变化的，可不比重复测定。如FAT或SAT的有些测试结果，但同时也需要核实并记录FAT以及SAT测试时使用标准设备的资质和状态。"
  },
  {
    "title": "[口服液体制剂与口服固体制剂能否共用车间](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3362)",
    "date": "2013-07-10",
    "question": "咨询内容：口服液体制剂能否在口服固体制剂车间生产，或在口服固体制剂车间建生产线？",
    "answer": "回复：你好，药品GMP虽然不禁止“口服液体制剂与口服固体制剂在同一车间生产”，但考虑到口服液体制剂和口服固体制剂生产期间，温湿度要求可能不一样、产品的微生物质量标准不一样，以及产尘量的问题，还是建议不再同一车间组织生产，以尽可能避免通过空气净化系统带来的污染和交叉污染。"
  },
  {
    "title": "[非最终灭菌小容量注射剂无菌检查按什原则取样](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3360)",
    "date": "2013-07-10",
    "question": "咨询内容：你好，我公司生产的非最终灭菌小容量注射剂，灌装后采用流通蒸汽灭菌，我们有三条除菌过滤灌装线，两台灭菌柜，所有产品按时间先后顺序放到灭菌柜中灭菌，每条生产线生产的产品均有标识，可追述到每条生产线，最终产品无菌检查应该是按灌装线取样还是按灭菌柜取样，有两个方案：一、按灌装线取样，取样包括每条线的前中后期产品（包括有干预时产品），同时也考虑灭菌柜，每条线取样还要包括所有菌柜次的产品，如果一批次产品共灭菌了五柜，那这条生产线无菌检查样品即包括灌装前中后产品又包括这五柜次的产品；二、按灭菌柜取样，同时考虑不同灌装线，包括所有灌装线生产前中后期产品。我想请问一下，我们应该是按线做无菌检查还是应该按柜做无菌检查，哪一种方式更好一些。",
    "answer": "回复：你好，你的问题和你的考虑很好，你们的无菌检查即考虑了产品灌装过程，又考虑了灭菌柜的情况。但除上述考虑因素外，建议你公司继续完善无菌检查取样的SOP，按产品灌装先后顺序编制进入灭菌柜的车次，同时还应考虑除菌过滤后到灭菌期间，等待时间最长的产品车次。"
  },
  {
    "title": "[注射剂水难溶性或不溶性药物的配制](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3364)",
    "date": "2013-07-10",
    "question": "咨询内容：在大小容量注射剂配液过程中，对于一些水难溶或者不溶而需要加助溶剂的药物：\n   问题1、可否选择在一个较小的容器（如20L 316不锈钢桶）进行预溶解（包括称量、助溶剂加入、pH调节等步骤），确认完全溶解后再倒入浓配罐？\r\n   问题2、有些药物对金属离子敏感，那么预溶解时所盛装的容器能否用玻璃器皿？\r\n   问题3、所用的容器（包括盛装、搅拌器具）该如何预处理？\r\n   问题4、对预溶解步骤的洁净级别要求？\r\n   问题5、完成预溶解后如何将药液转移至浓配罐，采用人工倒入是否合理？",
    "answer": "回复：你好，上述问题是生产中非常具体的操作问题，建议根据GMP原则和产品具体特性，制定出合理的SOP。\n1、在较小的容器里进行预溶解不是GMP禁止的操作行为，但要在开口手工操作期间注意防止污染和交叉污染。\r\n2、不禁止使用玻璃器皿、器具，但应考虑尽量避免，以防止不易被发现的玻璃屑片脱离而影响产品质量。\r\n3、容器（包括盛装、搅拌器具）的预处理及处理，应根据其清洁验证的具体情况和结果而定。\r\n4、根据问题1，预溶解后将倒入浓配罐，因此在D级区即可。\r\n5、完成预溶解后采用人工倒入浓配罐也不是GMP禁止的操作行为，但要确保在开口操作期间能有效的防止污染和交叉污染。"
  },
  {
    "title": "[芽孢制品生产是否需要独立生产设施](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3344)",
    "date": "2013-07-10",
    "question": "咨询内容：老师，您好：\n    前不久，针对芽孢制品生产是否需要独立的生产设施曾咨询过，谢谢老师的回复！但我们还是有些不太清楚的地方，恳请指导。\r\n    我厂生产的微生态制剂是由双歧杆菌、乳杆菌、肠球菌和芽孢杆菌组成的，而且这四种菌都为非致病菌。我们的问题是：双歧杆菌、乳杆菌、肠球菌菌粉的生产是否可以与芽孢杆菌菌粉的生产共用一个生产车间和生产设施？谢谢！",
    "answer": "回复：药品GMP中没有明确规定必须专用厂房、专用设施设备生产的品种类型，企业应当根据所生产药品的特性、工艺和预定用途等因素，确定厂房、生产设施和设备多产品共用的可行性，并且有相应评估报告以及验证数据。"
  },
  {
    "title": "[CD洁净区工作服需消毒吗](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3355)",
    "date": "2013-07-10",
    "question": "咨询内容：D级C级洁净服可以在非洁净区清洗吗，是否可以用饮用水清洗，清洗后的洁净服是否要消毒， 用臭氧消毒可以吗， 还有其他方法消毒吗",
    "answer": "回复：D、C级洁净服可以在非洁净区清洗，也可以用饮用水清洗，但得保证清洗和处理方式能够不携带有污染物，不会污染洁净区。D级、C级洁净服无消毒要求。"
  },
  {
    "title": "[关于物料放行](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3329)",
    "date": "2013-07-04",
    "question": "咨询内容：GMP规定“物料应当由指定人员签名批准放行”。请问：指定人员可以是QA么？需要备案么？",
    "answer": "回复：物料放行是QA日常工作职责之一，应按照按企业规定执行。"
  },
  {
    "title": "[干热灭菌设备打印功能](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3343)",
    "date": "2013-07-04",
    "question": "咨询内容：按照GMP要求，灭菌容器具的干热灭菌设备必须带有打印功能吗？是否可以用人工记录来代替。",
    "answer": "回复：你好，关于“灭菌设备必须带有打印功能”的要求，在98版曾有明确要求，但现行2010年修订版无明确要求。\n但目前还是建议使用带有自动打印功能的灭菌设备，因为附录1无菌药品第七十二条第（三）款规定：干热灭菌过程中的温度、时间和腔室内、外压差应当有记录。当然，这一要求主要是针对直接涉及产品生产的干热灭菌设备，你公司灭菌容器具时若采用人工记录，应充分考虑上述记录内容和记录间隔时间，同时对该方法应有足够的分析数据支持。"
  },
  {
    "title": "[关于无菌产品取样检验](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3321)",
    "date": "2013-07-03",
    "question": "咨询内容：对最终灭菌的产品如何抽取无菌检查用样品？是否必须从每个灭菌柜抽取20个样品并单独进行无菌检查？还是从每个灭菌柜抽取20个样品合并一起无菌检查？\n2012.12.04SFDA网药品GMP问答（一）中的回答是可以按批检验，不必按每个灭菌柜次单独进行检验。\r\n2012年02月14日药品GMP认证检查结果判定程序（征求意见稿）主要缺陷举例：未将灭菌柜每次装载的产品视为一个单独的批次进行无菌检查。\r\n上二个不同的回答那个是对的？",
    "answer": "回复：按照GMP要求，无菌检查的取样计划应当根据风险评估结果制定，样品应当包括微生物污染风险最大的产品。对于最终灭菌产品至少应当符合以下要求：应当从可能的灭菌冷点处取样；同一批产品经多个灭菌设备或同一灭菌设备分次灭菌的，样品应当从各个/次灭菌设备中抽取。"
  },
  {
    "title": "[F0>8和F0](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3346)",
    "date": "2013-07-02",
    "question": "咨询内容：小容量注射剂F0大于8和F0小于8的产品，均按照无菌生产要求.我看到贵中心老师回答尽量避免同线生产，但是若另建生产线很难产品较多的情况下，可否将F0>8的产品经无菌灌装后再终端灭菌？这样同时满足无菌灌装和终端灭菌的条件，对生产线的利用也可以提高，不知这样可否？",
    "answer": "回复：F0大于8和F0小于8的小容量注射剂产品如果均按照非最终灭菌产品的无菌生产要求组织生产，如果简单的描述提高了最终灭菌产品的灌装环境，不足以证明对非最终灭菌产品的无菌保证水平的影响。且此种情况会大幅度提高最终灭菌产品的成本，故此应当尽量避免共线生产。\n    如果企业在生产组织方式、物料标准、物料灭菌及其传递方式、生产工艺及包装形式、厂房设施布局、人员培训、生产组织等多个方面经过科学的评估并采用有效控制措施，并有足够的数据来证明非最终灭菌产品的无菌保证水平可接受，并始终进行严格管理，持续确保控制措施有效，该情形也不会被绝对禁止。"
  },
  {
    "title": "[GMP认证前工艺验证的产品销售问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3342)",
    "date": "2013-07-01",
    "question": "咨询内容：GMP认证时，先要有产品进行工艺验证。合格后如可以销售，但生产日期在GMP证书之前，市场显然不能接受，该如何办理销售证明与手续！",
    "answer": "回复：请向国家食品药品监督管理总局药品化妆品监管司联系咨询。"
  },
  {
    "title": "[同批号产品可否多个包装规格](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3339)",
    "date": "2013-07-01",
    "question": "咨询内容：口服固体制剂产品一个批号，能否用多种不同的内包材分装(各种内包材均经过批准，如：固体药用塑料瓶、药用复合膜、药用PVC和药用PTP铝箔等)分别包装成不同包装规格的产品？如允许，批号区别采用亚批并针对不同的包装形式分别检验相关项目可以吗？如不允许，能否包装成同一包装材质，但包装数量不同(如：均为药用PVC和药用PTP铝箔包装，一部分为3×12片/板/盒，一部分为2×12片/板/盒)？ 如允许后一种情况，如何进行检验？",
    "answer": "回复：《药品生产质量管理规范（2010年修订）》规定了“批”的定义：“经一个或若干加工过程生产的、具有预期均一质量和特性的一定数量的原辅料、包装材料或成品”。\n　　1、问题中所述情形，属于产品经过同一生产过程，在包装规格中进行了区分，每一包装规格均具有预期均一质量和特性，因此可以划分为不同批号。\r\n\r\n    2、应当针对不同的包装形式分别检验。\r\n\r\n    企业按照此种生产管理方式进行生产，过程中会存在多个管理难点，如：两种待包装半成品易发生混淆，物料平衡不易进行计算，批生产记录和包装记录不易追溯等等。企业应采取相应控制措施，避免由此产生的问题，并将这些措施文件化，确保所有的操作和产品具有可追溯性。"
  },
  {
    "title": "[自制工作标准品或对照品需让药检所检测吗](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3328)",
    "date": "2013-06-29",
    "question": "咨询内容：自制工作标准品或对照品是否还需要让药检所检测并有药检所报告",
    "answer": "回复：企业如需自制工作标准品或对照品，应当建立工作标准品或对照品的质量标准以及制备、鉴别、检验、批准和贮存的操作规程，每批工作标准品或对照品应当用法定标准品或对照品进行标化，并确定有效期，还应当通过定期标化证明工作标准品或对照品的效价或含量在有效期内保持稳定。标化的过程和结果应当有相应的记录。\n企业对自制工作标准品或对照品的管理应满足以上条件，不需送样到药检所检验。"
  },
  {
    "title": "[冻干注射剂的轧盖](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3327)",
    "date": "2013-06-25",
    "question": "咨询内容：按照新版GMP规定，轧盖机上必须装有捕尘装置吗？我们新设计的厂房，轧盖工序是采用A加B的洁净级别，轧盖机想用1990年代的设备利旧，这样可行吗？",
    "answer": "回复：《规范》附录1 第三十五条规定：轧盖会产生大量微粒，应当设置单独的轧盖区域并设置适当的抽风装置。不单独设置轧盖区域的，应当能够证明轧盖操作对产品质量没有不利影响。\n因此，设备新旧不是问题，但要符合要求，轧盖时产生大量微粒的扩散能得到有效控制，具体控制方法、手段应结合洁净区设计情况和设备情况而定。"
  },
  {
    "title": "[最终灭菌产品和非最终灭菌产品共线](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3324)",
    "date": "2013-06-25",
    "question": "咨询内容：老师您好：\n     请问一问题：关于最终灭菌的（西林瓶包装）水针剂，和非最终灭菌产品（冻干粉针剂西林瓶包装），如果都是按照非最终灭菌产品的生产工艺来执行，这两种类型的产品是否可以公用一条生产线呢？如果不可以，为什么呢？\r\n     期待您的回答！谢谢！",
    "answer": "回复：F0大于8和F0小于8的小容量注射剂产品如果均按照非最终灭菌产品的无菌生产要求组织生产，如果简单的描述提高了最终灭菌产品的灌装环境，不足以证明对非最终灭菌产品的无菌保证水平的影响。且此种情况会大幅度提高最终灭菌产品的成本，故此应当尽量避免共线生产。\n    如果企业在生产组织方式、物料标准、物料灭菌及其传递方式、生产工艺及包装形式、厂房设施布局、人员培训、生产组织等多个方面经过科学的评估并采用有效控制措施，并有足够的数据来证明非最终灭菌产品的无菌保证水平可接受，并始终进行严格管理，持续确保控制措施有效，该情形也不会被绝对禁止。"
  },
  {
    "title": "[药品，保健食品共线生产](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3308)",
    "date": "2013-06-25",
    "question": "咨询内容：老师您好，新版GMP规定药品生产厂不得用于生产对药品质量有不利影响的非药用产品。\n\r\n那我们能生产 不影响药品质量的产品吗？例如食品或保健食品（相同的质量，原料，技术标准）\r\n\r\n我们现在生产口服营养品（有药标). 但现在申请国外药本土化生产太难，太慢。\r\n而且在国外，这类产品是FSMP，就是一种食品。",
    "answer": "回复：能否生产保健食品，企业应进行详细的风险分析（至少应包括产品的安全性、交叉污染等方面），确定生产保健食品是否对药品质量产生影响，是否能够生产保健食品。\n　　同时，鉴于保健食品的安全性一般会好于药品，一旦与药品共线生产，令人关注的往往是生产线上残留的药品对所生产保健食品的污染能否被接受。因此，能否生产保健食品，还应当符合保健食品的有关要求。"
  },
  {
    "title": "[GMP证书认证范围的填写](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3316)",
    "date": "2013-06-25",
    "question": "咨询内容：老师你好，我公司今年准备报GMP认证，其中在填写认证范围有点疑问，我公司冻干粉针剂（抗肿瘤类）品种有异环磷酰胺，而无菌类小容量注射剂（抗肿瘤类）品种有紫杉醇注射液（非最终灭菌），这两个品种前工艺几乎一样，只是异环磷酰胺终端有冻干，这两个品种生产能不能共线？第二：如果能共线，在申报时可不可以只报异环磷酰胺，而在认证范围上加小容量注射剂（抗肿瘤类）",
    "answer": "回复：产品能否共线生产，企业应当综合考虑药品的特性、工艺和预定用途等因素，确定厂房、生产设施和设备多产品共用的可行性，并有相应评估报告。生产某些激素类、细胞毒性类、高活性化学药品应当使用专用设施（如独立的空气净化系统）和设备。申报时必须有所有生产产品的相关信息，不能仅报一个品种。"
  },
  {
    "title": "[GMP认证提交的资料企业英文名称写错了](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3310)",
    "date": "2013-06-21",
    "question": "咨询内容：您好，我公司5.23提交的GMP认证申请资料，现发现企业英文名称写错了，请问老师我们该怎么办？谢谢！",
    "answer": "回复：重新填写，将原申请书换回。"
  },
  {
    "title": "[GMP认证前的工艺验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3318)",
    "date": "2013-06-21",
    "question": "咨询内容：尊敬的老师，您好！  \n请问，非最终灭菌冻干粉针剂（新建车间），现有3个品种，9个规格，是否要等9个规格全部工艺验证完成才能提交GMP认证申请资料？？ 可否选择一个品种一个品规做工艺验证后就可以提交资料，其余的上市销售之前在新车间完成所有的工艺验证即可，   这种理解正确吗？  谢谢老师！！",
    "answer": "回复：上市前所有品种规格均应完成工艺验证。"
  },
  {
    "title": "[持续稳定性考察的贮存条件如何规定](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3320)",
    "date": "2013-06-19",
    "question": "咨询内容：持续稳定性考察规定：贮存条件（应当采用与药品标示贮存条件相对应的《中华人民共和国药典》规定的长期稳定性试验标准条件）；是按药品贮存项下的条件（如室温10-30℃）还是稳定性试验指导原则项下规定的25±2℃？检验频次是每3月一次还是公司自定（如每6月一次）？",
    "answer": "回复：持续稳定性考察的贮存条件应符合《中国药典》附录ⅩⅨC的规定，根据品种的实际情况选择25℃±2℃或30℃±2℃的温度条件，检验频次可参考《中国药典》附录ⅩⅨC的规定，并应能满足趋势分析的需要。"
  },
  {
    "title": "[最终灭菌产品，大容量注射剂的灌封区A级有必要动态时时监控空气悬浮粒子吗](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2999)",
    "date": "2013-06-17",
    "question": "咨询内容：老师，您好！我们是生产大容量注射剂，最终灭菌产品，请问，在灌封的A级区，有必要一定安装悬浮粒子在线监测仪，对悬浮粒子进行动态时时监控吗，目前，我们企业是进行周期性的每月一次动态监测空气悬浮粒子，每周一次动态监测沉降菌和浮游菌。",
    "answer": "回复：对于无菌药品生产，进行悬浮粒子的监控是必要的。最终灭菌产品可根据验证结果调整监测频次。"
  },
  {
    "title": "[灌装前无法除菌过滤的药液或产品的配制需在B级背景下的A级中进行](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2979)",
    "date": "2013-06-17",
    "question": "咨询内容：药品生产质量管理规范（2010年修订）附录1第十三条中规定非最终灭菌产品的无菌生产操作示例中提到灌装前无法除菌过滤的药液或产品的配制需在B级背景下的A级中进行，现我公司有一个产品是非最终灭菌产品，灌装前又无法除菌过滤，我们采用的生产方式是在B级区域内，密闭系统的自动化配料，这样的配制系统是不是就可以不用B级背景下的A级了？",
    "answer": "回复：规范附录1有明确要求。"
  },
  {
    "title": "[注册现场检查拟定生产批量可否调整？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3245)",
    "date": "2013-06-13",
    "question": "咨询内容：老师好：\n\r\n    我公司现收到某品种药品注册现场检查通知，现有2个问题咨询一下：\r\n    1、现在车间设备变更后商业化批量比工艺信息表中原拟定生产批量要大很多；但相应的设备验证和工艺验证等验证性工作都在做；不知这样设备批量变化是否可以？\r\n    2、工艺验证三批和现场检查一批生产批量较大，药品最小外包装是否全部需要包好，还是可以包装一些，其他统一大箱储存？\r\n\r\n                                                          单瑞平",
    "answer": "回复：1、按常理，企业最晚应在向药审中心递交工艺信息表前完成工艺放大及相关验证工作，这样才能确保申报/核准的工艺和动态生产工艺的一致性。至于您提及的问题，如果仅是设备的能力和批量的变化，而不涉及工艺原理和相应工艺参数的变更，且有足够数据支持变更未对产品工艺和质量带来不良影响，还是可以接受的。\n2、包装也是药品生产的过程之一，原则上申请人至少应完成最小外包装。"
  },
  {
    "title": "[GMP认证事宜咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3274)",
    "date": "2013-06-13",
    "question": "咨询内容：我公司是一家生物制品小容量注射剂生产厂家，按要求2013年底应通过新版GMP认证，但因岳阳市“退二进三”的政策，我公司将搬迁至市效区，预计整个新厂区准备好需要3年左右。我公司是需就地改造通过认证，还是可此次不认证，待搬迁后再认证？\n另国食药监注[2013]38号《关于做好实施新修订药品生产质量管理规范过程中药品技术转让有关事项的通知》中要求“（一）药品生产企业整体搬迁或被兼并后整体搬迁的，原址药品生产企业的药品生产技术可转让至新址药品生产企业。”且“注射剂等无菌药品生产企业应在2014年12月31日前、其他类别药品生产企业应在2016年12月31日前按上述要求提出药品技术转让注册申请，逾期药品监督管理部门不予受理。”如何理解？我公司的搬迁是公司法人及结构均未发生变化，只是变更了生产地址，是否也需进行技术转让，将原来的产品批文转移到新厂？还是只走变更生产地址程序即可？因CDE没有咨询窗口，该事又与GMP有关，因此向贵中心咨询，盼复，谢谢！",
    "answer": "回复：建议分别咨询药化注册司生物制品处和药化监管司生产监督处。"
  },
  {
    "title": "[境外生产现场检查](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3242)",
    "date": "2013-06-13",
    "question": "咨询内容：1、请问哪些进口药品品种需要进行境外生产现场检查？这些品种是如何筛选出来的？有无法规参考？\n\r\n2、请问境外生产现场检查需要缴纳检查费用吗？\r\n\r\n3、国家局检查人员到境外企业进行检查所产生的差旅费及食宿费用是由境外企业支付还是国家局支付？",
    "answer": "回复：1、品种选择问题请看《进口药品境外生产检查管理办法》（征求意见稿）。\n2、国家局2011年启动境外生产现场检查试点工作，目前尚无缴纳检查费用要求，检查人员费用均由国家局统一支付。"
  },
  {
    "title": "[药品生产质量管理规范2010年修订  的验证指南](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3294)",
    "date": "2013-06-08",
    "question": "咨询内容：新版GMP已实施，请问现在出了  验证指南了吗",
    "answer": "回复：由我中心组织编写，医药科技出版社正式出版发行了《药品GMP指南》，目前出版共六册。"
  },
  {
    "title": "[有关药品注册研制现场核查的解读](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3306)",
    "date": "2013-06-08",
    "question": "咨询内容：我公司计划提交一类新药（化药1.5类）临床试验申请，请问《注册管理办法》第五十二条所提到的对药物研制情况及原始资料进行现场核查是否只包括药物临床前研究现场核查，而药物临床试验现场核查和申报生产研制现场核查要到申报新药生产（NDA）后再进行？\n谢谢！",
    "answer": "回复：请向药化注册司研究监督处咨询该问题。"
  },
  {
    "title": "[跨级别传递窗压差表](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3304)",
    "date": "2013-06-07",
    "question": "咨询内容：根据GMP要求不同级别间压差大于10Pa，目前我公司有一些跨级别的传递窗，请问是否必须在传递窗旁安装压差表？",
    "answer": "回复：你好，药品GMP无菌药品附录第三十四条规定“应当在压差十分重要的相邻级别区之间安装压差表”。一般情况下，洁净区与非洁净区、不同洁净级别之间有气流流动的位置必须安装压差指示装置，如为传送带开口的地方。传递窗两侧因不得同时打开，不会产生气流流动，所以可不安装压差指示装置。但企业应定期对传递窗进行检测维护，以保证传递窗的密闭性。\n因此，在传递窗一旁安装压差指示装置，以监测洁净区与非洁净区、不同洁净级别之间的压差是可以的，但并不是传递窗旁必须安装压差指示装置。"
  },
  {
    "title": "[水系统停产一个月或者更久后恢复生产前是否需要重新进行验证，是否可以连续取样化验三天或者一天合格即可？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3291)",
    "date": "2013-06-03",
    "question": "咨询内容：在正常生产过程中，由于市场原因，部分生产线需要停止生产，水系统也需要停止运行，停止前将水系统内水排净，停止一段时间后如1个月，恢复生产前（水系统未做任何变更），对水系统进行彻底的清洗和消毒灭菌，运行后，对部分关键使用点进行取样测试（1天到3天），合格后投入生产，这样是否可行？是否需要重新验证（例如2个周期，每个周期2—4周）？",
    "answer": "回复：《药品生产质量管理规范（2010年修订）》第九十七条规定：水处理设备及其输送系统的设计、安装、运行和维护应当确保制药用水达到设定的质量标准。第九十九条规定：纯化水、注射用水的制备、贮存和分配应当能够防止微生物的滋生。\n    问题中，企业停止生产时水系统也停止运行，恢复生产时水系统也恢复运行，的方式是不被推荐的，如果遇到长期停产的情况可以考虑暂停水系统运行。企业应证明恢复水系统运行后系统的有效性。应在正式生产前提前运行一段时间（从风险角度分析，建议最少等待两周的时间），以持续监测并证明水系统工作正常。"
  },
  {
    "title": "[新版GMP 第一百三十一条 每个包装容器如何理解](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3287)",
    "date": "2013-06-03",
    "question": "咨询内容：老师，您好。\n新版GMP 第一百三十一条　不合格的物料、中间产品、待包装产品和成品的每个包装容器上均应当有清晰醒目的标志，并在隔离区内妥善保存。其中“每个包装容器”如何理解，如果是大输液成品整箱不合格，那么是不是大箱上贴不合格证即可，用不用每瓶大输液都贴不合格证？",
    "answer": "回复：药品GMP的仓储原则是：标识清晰，不易混淆。在入货时简单验收后，建议贴上待验签，放入待验区，检验后，以签压签的方式贴上合格签或不合格签，待验签贴在什么包装上，合格与不合格签就贴在什么包装上，至于贴在小包装、中包装还是大包装上由你单位依据风险评估决定，关键在于存放和发放时应能防止差错和混淆。"
  },
  {
    "title": "[冻干机板层均匀性](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3281)",
    "date": "2013-05-31",
    "question": "咨询内容：板层均匀性做6次循环是怎么回事？隔板温度探头布5个点，是硬性规定吗？布2个点可以吗？",
    "answer": "回复：你好，板层均匀性确认一般要求布5个点，2个点不足以证明它的均匀性。另外，你所说的6次循环不知是指的什么循环。"
  },
  {
    "title": "[地址变更](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3282)",
    "date": "2013-05-29",
    "question": "咨询内容：我公司是生产大容量注射剂的生产厂家，原注册地址：浙江省乐清市中心工业园区。现由于工业区将地址更名为“浙江省乐清市乐清经济开发区纬五路228号”（实际地址未变更）。我公司已完成药品经营许可证、药品生产许可证、药品注册证等地址的变更申请。但GMP证书地址未变更（浙江省局说大容量注射剂GMP证书为国家局发放，浙江省局不受理该种变更）。\n   另，我公司将在2013年6月按照《药品生产质量管理规范》（2010年版）重新申报GMP认证。\r\n   不知这种情况，我公司现在是否需要到国家局申请GMP证书地址变更？\r\n   谢谢！",
    "answer": "回复：携带变更后的《药品生产许可证》及原《药品GM证书》到国家局药品化妆品监管司进行变更。"
  },
  {
    "title": "[GMP车间改造期间药品品生产的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3246)",
    "date": "2013-05-29",
    "question": "咨询内容：尊敬的老师您好：\n我单位生产的产品为按照药品进行管理的放射免疫诊断试剂盒，为迎接2010版的GMP认证，现需对现有的GMP车间进行改造，但我单位的产品的有效期只有一个月，无法再正式改造前增大库存。车间改造完成后申请GMP认证现场检查到取得GMP证书时限比较长，请问向我们这类产品在申请到取得证书这段时间的生产怎么办？是不是改造完成后，经过验证和第三方检测合格后即可投入产品的生产？谢谢。",
    "answer": "回复：按现行的法规，没有通过GMP认证不能进行生产。"
  },
  {
    "title": "[工艺验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3117)",
    "date": "2013-05-29",
    "question": "咨询内容：我公司新建了冻干粉针车间，所有产品将转移到新车间生产，所有产品的工艺验证是否必须在申报GMP认证前全部完成？最低需要几个品种的工艺验证资料？未进行验证的可否在今后的生产过程中开展？工艺验证的产品在取得证书后可否销售？谢谢！",
    "answer": "回复：产品在生产前必须进行工艺验证。目前是按照剂型进行认证，至少要有1个以上品种进行工艺验证。"
  },
  {
    "title": "[关于口服固体制剂车间地板材质](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3267)",
    "date": "2013-05-22",
    "question": "咨询内容：请问,口服固体制剂车间是否一定要采用环氧树脂或PVC材质？采用水磨石能否通过生产许可证检查和GMP认证？",
    "answer": "回复：药品GMP没有要求洁净区一定要采用环氧树脂或PVC材质。\n采用水磨石地面，首先应考虑每块水磨石之间的接缝维护和清洁问题；其次，根据口服固体制剂车间的生产特点，还应考虑承载一定重量的车轮的反复碾压，水磨石地面是否会产生粉屑。如存在上述问题，则应对洁净区水磨石地面进行特殊处理（涂加保护层），以降低污染或交叉污染的风险。"
  },
  {
    "title": "[条款46条第二款的理解问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3268)",
    "date": "2013-05-21",
    "question": "咨询内容：我公司新建头孢菌素类制剂车间，设在二层，普通制剂在一层，是否违背该条款“必须采用专用和独立的厂房---”在听宣贯课程中老师强调应为独立建筑物。我个人理解老师讲的是对的，且应考虑当地风向等因素要有适当距离及灭活设施。公司正在建，说请教过某专家指导的，另证书中某剂型含（头孢菌素类）是否又印证与普通剂型能在一个建筑上。企业正在花钱，土木结构不可擅动啊，请指导明晰为盼",
    "answer": "回复：GMP并未强制要求头孢菌素类的产品生产必须使用专用和独立的厂房。头孢菌素属于第四十六条第三款的β-内酰胺结构类药品，（三）生产β-内酰胺结构类药品、性激素类避孕药品必须使用专用设施（如独立的空气净化系统）和设备，并与其他药品生产区严格分开。\n    必须采用专用和独立的厂房、生产设施和设备的特殊性质药品，包括如高致敏性药品（如青霉素类）或生物制品（如卡介苗或其他用活性微生物制备而成的药品）。\r\n当然在新建阶段应该重点关注此类厂房、设备的设计环节，最大限度的降低污染和交叉污染的影响。"
  },
  {
    "title": "[批量变更后是否需重新注册](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3263)",
    "date": "2013-05-15",
    "question": "咨询内容：各位老师好，现在有个问题是，报批时国家批的我是1000支/批，现在我们想在想新建一车间，批量扩大到3000支/批，但是处方组成和比例不变，是否还需向国家局报补充申请？因为GMP认证时要求与注册工艺一致。无菌注射剂。\n\r\n　　　由于批量扩大、设备变大可能参数有细微调整，但每一部的中控指标和要求不变，是否需重新注册或报补充申请？还是我们直接提请国家局GMP认证，认证时统一检查。",
    "answer": "回复：对申请GMP认证的药品生产企业实施GMP认证现场检查是我中心的现有职责。变更批量是否需要进行补充申请，请咨询国家局或药品审评中心。\n如果重新注册或报补充申请，应按照国家药品药品注册相关法律法规执行。"
  },
  {
    "title": "[关于补充申请](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3261)",
    "date": "2013-05-15",
    "question": "咨询内容：药品补充申请第一项下第6条变更“药品处方中已有药用要求的辅料”，若变更批准，原药品批准文号是否收回；\n  若变更处方中已有药用要求的辅料，可否按第5条“变更药品规格”申报，若变更批准后，是否再发新的药品批准文号。",
    "answer": "回复：变更补充申请方面请咨询注册部门。"
  },
  {
    "title": "[空调验证问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3244)",
    "date": "2013-05-15",
    "question": "咨询内容：在做口服固体制剂车间空调验证时，对于GMP（2010版）洁净区微生物的检测D级沉降菌、浮游菌等的静态有标准吗？还是必须对浮游菌和沉降菌及表面接触都做动态的检测",
    "answer": "回复：GMP中没有规定微生物的静态标准，《药品生产质量管理规范（2010年修订）》附录1：无菌药品第十一条规定了洁净区微生物监测的动态标准。\n    在做空调系统验证时，微生物监测标准可参照动态标准进行。应当注意的是，对于D级区而言，重要的是监控趋势的变化，应当进行微生物监测的趋势分析并制定警戒限度和纠偏限度以及达到相应限度时应采取的措施。"
  },
  {
    "title": "[关于药品GMP认证检查评定标准](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3121)",
    "date": "2013-05-12",
    "question": "咨询内容：关于药品GMP认证检查评定标准现在新版本是那年发布的？还是用2007年11月份的。",
    "answer": "回复：2011年3月起执行《药品生产质量管理规范》（2010年修订）。"
  },
  {
    "title": "[药品注册生产现场的申请](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3216)",
    "date": "2013-05-09",
    "question": "咨询内容：老师您好：我们有产品要进行药品注册生产现场检查，申报单位有两家，一家生产企业，一家研究所，现填报申请表。请问申请人要填两家单位并都盖公章还是只要填生产企业即可？汇报材料的申请单位填两家还是只要填生产企业即可？感谢！",
    "answer": "回复：1、申请人可以写生产企业和研究所，但样品生产单位需写生产企业。申请表后盖生产单位的公章。\n2、汇报材料主要汇报品种现场检查的准备情况，所以只需生产企业进行汇报即可。"
  },
  {
    "title": "[新厂建设](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3217)",
    "date": "2013-05-07",
    "question": "咨询内容：请教：普通的口服固体制剂和口服β-内酰胺结构类固体药品放在一栋制剂大楼里（上、下二层），单独的空调系统，单独的人流、物流，这样平面布局符合2010年GMP吗？",
    "answer": "回复：GMP旨在最大限度地降低药品生产过程中污染、交叉污染以及混淆、差错等风险，确保持续稳定地生产出符合预定用途和注册要求的药品。\n《药品生产质量管理规范（2010年修订）》第四十六条规定为降低污染和交叉污染的风险，厂房、生产设施和设备应当根据所生产药品的特性、工艺流程及相应洁净度级别要求合理设计、布局和使用。生产β-内酰胺结构类药品、性激素类避孕药品必须使用专用设施（如独立的空气净化系统）和设备，并与其他药品生产区严格分开。 \r\n普通的口服固体制剂和口服β-内酰胺结构类固体药品放在一栋制剂大楼里，未使用独立的建筑物，而是采用了独立的空调系统，单独的人流、物流，这些措施能否达到生产区严格分开的要求，需要企业对这些措施的有效性进行确认。如果这些措施能够确保将污染或交叉污染的风险降低到可接受的水平，这样做是被允许的。"
  },
  {
    "title": "[新修订药品GMP实施疑问](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3218)",
    "date": "2013-05-07",
    "question": "咨询内容：国家药品认证中心领导，您好!\n浙江普洛康裕生物制药有限公司是一家通过经典发酵生产原料药的企业，其产品生产工艺系先用有机溶剂萃取，再在水溶液中结晶得到成品；所以，在生产实践中就存在有机溶剂套用、结晶母液回用等情况。\r\n问题1.新版药品GMP认证过程中，对接受有机溶剂套用的基本要求是怎样掌握的?  企业通过回顾性工艺验证方式，确定了一个产品生产工艺适用的有机溶剂套用周期，并在规定的周期前，对所有套用的有机溶剂进行蒸馏回收后再重新使用，蒸馏回收的溶剂质量(包括杂质)完全符合产品生产工艺要求。此种做法是否可以被接受? \r\n\r\n问题2.新版药品GMP认证过程中，对接受结晶母液套用的基本原则是怎样掌握的?  \r\n我们现行的产品生产工艺是将每批结晶母液返回到萃取工序，混合到下一批的发酵液中进行返工式的回收利用，这种方式是否可以不被认为是套用?\r\n\r\n问题3.新版药品GMP认证过程中，对原料药精烘包的硬件设施是否有具体要求?  我们现行的原料药精烘包是2005年建成的，当初按10万级设计，30万级管理，系水磨石地面；现在该精烘包静态检测结果能够符合D级要求。是否还需要改造精烘包地面，如使用塑胶地板?\r\n\r\n特此提问，望能给予指导。\r\n谢谢。\r\n\r\n浙江普洛康裕生物制药有限公司\r\n质量管理部        \r\n2013-4-28",
    "answer": "回复：《药品生产质量管理规范（2010年修订）》附录2原料药第三十八条规定了物料和溶剂的回收要求：\n    （一）回收反应物、中间产品或原料药（如从母液或滤液中回收），应当有经批准的回收操作规程，且回收的物料或产品符合与预定用途相适应的质量标准。\r\n    （二）溶剂可以回收。回收的溶剂在同品种相同或不同的工艺步骤中重新使用的，应当对回收过程进行控制和监测，确保回收的溶剂符合适当的质量标准。回收的溶剂用于其它品种的，应当证明不会对产品质量有不利影响。\r\n    （三）未使用过和回收的溶剂混合时，应当有足够的数据表明其对生产工艺的适用性。\r\n    （四）回收的母液和溶剂以及其它回收物料的回收与使用，应当有完整、可追溯的记录，并定期检测杂质。\r\n    问题1的思路是被认可的，并应当确认或证明回收溶媒的质量对产品的关键质量属性没有影响。\r\n    母液的使用在GMP中也没有被禁止，问题2中母液的使用方式也是可以的。同样，企业应证明，这种使用方式对产品的关键质量属性没有影响。\r\n    《药品生产质量管理规范（2010年修订）》附录2原料药第三条要求非无菌原料药精制、干燥、粉碎、包装等生产操作的暴露环境应当按照D级洁净区的要求设置。问题3中，如果企业非无菌原料药精烘包的环境能够达到D级洁净区要求，则不必再进行改造。"
  },
  {
    "title": "[帕立骨化醇](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3231)",
    "date": "2013-05-07",
    "question": "咨询内容：我公司计划开发帕立骨化醇制剂，请咨询该品种是否属于新版GMP第46条第（四）项所规定的激素类、细胞毒性类、高活性化学药品。\n帕立骨化醇制剂是否应当使用专用设施（如独立的空气净化系统）和设备。",
    "answer": "回复：《药品生产质量管理规范（2010年修订）》第四十六条提出了对药品生产厂房、设施和设备的基本要求，并对某些特殊产品的生产厂房、设施和设备的进行提出了要求。生产某些激素类、细胞毒性类、高活性化学药品应当使用专用设施（如独立的空气净化系统）和设备，是基于这些产品对于其他产品的污染风险较高，GMP才重点提出这些产品防止污染和交叉污染所采取的方式。\n    帕立骨化醇是否属于应当使用专用设施（如独立的空气净化系统）和设备的某些激素类、细胞毒性类、高活性化学药品，企业应在进行研究时进行确认。可参考相应药理、毒理资料进行分析评估，最终根据评估结果采取相应的控制措施，以期达到可接受的水平。"
  },
  {
    "title": "[整改报告](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3226)",
    "date": "2013-05-03",
    "question": "咨询内容：我公司刚进行过医疗器械GMP现场审核，正在写整改报告，但是由于设备等问题，有些记录整还需要2-3周才能提交，不知道可不可以。或者我们可以先提交整改报告，然后再补相关整改资料呢？",
    "answer": "回复：请一次性提交整改报告和资料。"
  },
  {
    "title": "[境外生产供应商现场审计](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3179)",
    "date": "2013-05-02",
    "question": "咨询内容：老师你好！我公司使用同一境外生产商PP料（包材原料，与药品直接接触），其型号有两种，其中一种型号是从国内经销代理商采购，另一种型号是直接从生产商采购（因无代理商），请问该供应商审计是否要分开进行现场审计？能否以国内经销代理商现场审计即可（因代理商已对生产商进行审计）？",
    "answer": "回复：首先要确定该种物料是否关键物料，按不同分级进行处理。以上提到的应该分为几种情况处理：1、从国内经销代理商采购的，代理商已进行审计的，可以只对代理商进行审计，但要求代理商提供生产商的审计资料，尤其是生产地址、资质等资料，以备出现重大问题是实施现场审计。\n2、第二种没有代理商的，你们要按你公司文件规定，先书面调查，如书面调查不足的，应进行现场审计。\r\n3、供应商出现较大变更，涉及到工艺、质量的，应通知企业。"
  },
  {
    "title": "[公司更名与GMP认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3139)",
    "date": "2013-04-26",
    "question": "咨询内容：我公司品种为注射剂，由国家局进行GMP认证。现公司名称发生变更。目前正在向省局申请办理《药品生产许可证》上公司名称的变更。\n由于我公司目前正在准备申请新版药品GMP认证，所以想咨询下老师，是否要先按照《药品生产质量管理规范认证管理办法》的第二十九条的规定，办理《药品GMP证书》的变更（公司更名），拿到变更后的《药品GMP证书》，再申请新版药品GMP认证？还是先不走《药品GMP证书》的变更程序，而是将变更的情况在新版GMP认证申报材料中加以说明后一起进行？一起申报时以公司新名称还是旧名称进行？",
    "answer": "回复：《药品生产许可证》上公司名称变更后再申请GMP认证比较合适。"
  },
  {
    "title": "[原辅料的检验](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3118)",
    "date": "2013-04-26",
    "question": "咨询内容：老师您好！GMP附录3：生物制品第六章生产管理第三十三条  当原辅料的检验周期较长时，允许检验完成前投入使用，但只有全部检验结果符合标准时，成品才能放行。\n以上规定的规则是否适用于其他药品的生产管理？谢谢！",
    "answer": "回复：已明确是生物制品。"
  },
  {
    "title": "[物料使用](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3142)",
    "date": "2013-04-26",
    "question": "咨询内容：1.我公司自己进口原料，过海关后送中检所进行检验已取得口岸所报告，然后运回我公司仓库，现在请问是否我公司还需要自己再检一遍，以中检所口岸报告投料是否可以。从风险角度讲，已有口岸报告证明合格，没有必要公司再检一次，是否合理。\n2.做为集团大宗采购物料，一次采购量较大，对于相同物料有内部调拨现象，我现在想问的是，另一子公司已检验合格，在调拔到我公司后，相同批号物料是否还需我公司再检一次。",
    "answer": "回复：此问题《中国医药报》每周二的GMP问答中已有解答。"
  },
  {
    "title": "[性激素避孕药与性激素共线问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3197)",
    "date": "2013-04-25",
    "question": "咨询内容：我公司现新建了一条性激素注射剂生产线，用于生产性激素注射剂。\n1、我们准备另外将一个孕激素+雌激素的复方性激素避孕药产品也放入这个生产线中。这是否允许生产线？是否允许共用直接接触药品的生产设施？\r\n2、另外我们还有在研发的产品中，还有一个同样原料药，但浓度、剂量不一样的注射剂，一个规格用于性激素补充治疗、一个规格用于避孕药；这是否允许生产线？是否允许共用直接接触药品的生产设施？",
    "answer": "回复：性激素类药品属于高活性的一类药品，应当使用专用设施和设备；特殊情况下，如采取特备防护措施并经过必要的验证，药品制剂可通过阶段性生产方式共用同一生产设施和设备。\n同时，GMP还规定，生产性激素类避孕药必须适用专用设施和设备，并与其他药品生产区严格分开。\r\n1、是否能够共用生产设施和生产线，应当根据性激素类产品的作用机理、药理作用，以及其正常使用剂量、已知和未知副反应的严重程度，以及药物理化性质（如溶解度等）、给药途径、吸收方式等诸多方面来进行科学研究后，根据对患者可能产生的危害采取相应的控制或防护措施决定。\r\n2、尽管本问题中使用同一原料药生产不同规格的制剂，还是应当考虑制剂的药理作用和毒副反应、给药途径等多种因素，最终进行综合评价。\r\n    一般不推荐性激素类避孕药与其他药品共用设施。如果采用同一原料生产避孕药及其他治疗用药品，而企业希望共用生产线或生产设施，则必须科学设定清洁验证的可接受标准，完成清洁验证，并在生产过程中采用阶段性生产等防止污染或交叉污染的措施。"
  },
  {
    "title": "[工艺备案的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3176)",
    "date": "2013-04-24",
    "question": "咨询内容：尊敬的老师你好！\n    请教一个问题。如下：现在产品的工艺规程在国家（省局）网有备案，以前工艺备案是比较粗略，感觉操作性不强，现在想把工艺细化，同时想改一下表述的内容（主要的参数不改动），是否可以改动一些？如不能改动，那随着时间的累积认识有所改变，工艺规程还是不能改变吗？  期盼老师的回答。",
    "answer": "回复：原则上，工艺变更若在原申报批准的设计空间内进行，则一般无需报备。如果随着时间的变化，对该产品或工艺的认识更加深入，可能需要进行更大范围内的变更，此时则需要按照法规要求进行补充申请。"
  },
  {
    "title": "[F0](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3178)",
    "date": "2013-04-24",
    "question": "咨询内容：我们公司对玻璃输液线进行改造了 现在对于氨基酸输液原来的工艺F0是小于8 的 我们知道不符合现在要求 那么 我们已经对大于8 了进行了验证 但是  没有去工艺变更 不知道我们在申请认证检查时 咋办？ 你们是咋看的，是让我们去工艺变更后才可以生产上市 还是不做要求？",
    "answer": "回复：工艺变更后需按相关法规进行补充申请，获得新工艺批件后再进行GMP认证申请。"
  },
  {
    "title": "[注射用水分配管道的消毒问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3158)",
    "date": "2013-04-24",
    "question": "咨询内容：我公司准备进行生产线改造，要把工艺用水引入该生产线，管道较长，大约有70米，用纯蒸汽灭菌到尾端时可能温度达不到，不知道可不可以象纯化水管道用80度以上的注射用水循环保温消毒？",
    "answer": "回复：企业应根据自身系统设计情况、系统运行模式、微生物情况等选择合适的消毒方式，并证明该方式的有效性。"
  },
  {
    "title": "[GMP产品验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3191)",
    "date": "2013-04-24",
    "question": "咨询内容：假如我们玻璃瓶输液产品，所有的氨基酸注射液不验证，那么我们在申请车间认证的时候 你们咋处理？在核查 或者认证过程中。",
    "answer": "回复：在进行GMP认证检查时，品种需完成验证。"
  },
  {
    "title": "[认证检查](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3190)",
    "date": "2013-04-24",
    "question": "咨询内容：请问那个新版GMP检查的条款，如一般缺项、重点缺项那个在哪能找到详细的要求",
    "answer": "回复：新修订药品GMP不再对条款进行分解细化，不再形成相应的检查评定标准。严重缺陷、主要缺陷和一般缺陷系根据其与GMP要求的偏离程度以及由此可能造成的后果分级而成。"
  },
  {
    "title": "[工艺规程生产操作要求中对所用设备的说明](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3127)",
    "date": "2013-04-22",
    "question": "咨询内容：工艺规程生产操作要求中对所用设备的说明：如胶囊充填工序，若该品种生产时不定设备，是否将会用到的充填设备都列出说明？",
    "answer": "回复：应全部列出，并进行说明。"
  },
  {
    "title": "[现场动态检查和GMP认证可否一起？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3175)",
    "date": "2013-04-22",
    "question": "咨询内容：现有3.1类产品需现场动态检查；可否跟本品剂型的GMP认证一起进行？",
    "answer": "回复：如该剂型已有其他品种，可按法规分别申请检查，根据情况申请同时检查。"
  },
  {
    "title": "[注射用水分配管道可用巴氏消毒吗？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3129)",
    "date": "2013-04-22",
    "question": "咨询内容：纯化水分配管道可采用巴氏消毒方式，请问，注射用水分配管道是否也可采用巴氏消毒？",
    "answer": "回复：GMP没有强制要求注射用水分配管道系统采用蒸汽灭菌、过热水等热消毒的方式来防止微生物的滋生，但从注射用水的使用情形来看（例如，用于无菌产品的生产关键步骤），则应尽可能保证注射用水分配系统的无菌性。因此，不建议采用巴氏消毒的方式进行。"
  },
  {
    "title": "[关于输液无菌工艺与F0值](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3137)",
    "date": "2013-04-22",
    "question": "咨询内容：公司生产输液产品，F0值小1. 2005年以前批准生产。\n简要情况如下：药品本身能耐高温，包材不能耐高温；目前的生产工艺F0值小于1，应属于热处理。\r\n按2012版/新版GMP申请，能通过认证码？ F0需要大于8，还是12？",
    "answer": "回复：如F0值小于8，应按照国家食品药品监督管理局《关于发布化学药品注射剂和多组分生化药注射剂基本技术要求的通知》（国食药监注[2008]7号）、《关于注射剂类药品生产工艺和处方核查有关问题的意见》（食药监办[2008]120号）要求开展相关技术研究工作。\n若经过药品再注册，仍被批准为为F0值小于8，则应按照非最终灭菌的产品组织生产，GMP认证时按照非最终灭菌产品的相关要求进行。"
  },
  {
    "title": "[口服固体制剂产品可以一个批号，分装成不同的包装规格吗？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3141)",
    "date": "2013-04-22",
    "question": "咨询内容：口服固体制剂产品一个批号，分装成每板10粒和每板12粒可以吗？如果可以是不是每个规格都要取样检验？",
    "answer": "回复：这种情况是允许的。但如果分装成两个包装规格，则最终两个包装规格的产品批号应予以区别。\n如果包装之前，每一个最小制剂单元都是均一的，那么，对于某些不会受到包装过程影响的化学或物理检验项目，可考虑参考引用分装之前的检验结果。"
  },
  {
    "title": "[持续稳定性考察条件是按药品标示的贮存条件或按药典指导原则](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3150)",
    "date": "2013-04-22",
    "question": "咨询内容：请问：1.标示的贮存条件是常温的话持续稳定性考察条件是药典规定的25度正负2度或是10度至30度？2.标示的贮存条件是阴凉的话持续稳定性考察条件是药典规定的6度正负2度或是20度以下？",
    "answer": "回复：持续稳定考察的温湿度条件条件建议参照药典稳定性试验中的长期试验相关要求。"
  },
  {
    "title": "[注射剂洁净区用消毒液可用纯化水配制吗？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3128)",
    "date": "2013-04-22",
    "question": "咨询内容：您好！我们的消毒液在进入B级时会进行无菌过滤，请问配制时可用纯化水吗？",
    "answer": "回复：应确保A/B级所用消毒液的无菌。不建议使用纯化水对消毒剂和清洁剂进行配制。"
  },
  {
    "title": "[B级区消毒液配制用水？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3159)",
    "date": "2013-04-17",
    "question": "咨询内容：请问，B级区消毒液配制用水可以用纯化水配制，再无菌过滤后至B级使用吗？",
    "answer": "回复：新修订药品GMP附录一第四十九条明确规定：“A/B级洁净区内消毒剂和清洁剂配制的用水应当符合注射用水的质量标准。”"
  },
  {
    "title": "[滤芯验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3162)",
    "date": "2013-04-17",
    "question": "咨询内容：我公司冻干粉针产品已生产近10年，一直使用同一品牌滤芯，现在面临GMP认证，请问对于滤芯的相关验证是否要做，可否以回顾性验证作为证明材料。",
    "answer": "回复：请按照新版药品GMP附录一第七十五条相关内容执行。"
  },
  {
    "title": "[非最终灭菌制剂原料的微生物负荷问题？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3160)",
    "date": "2013-04-17",
    "question": "咨询内容：非最终灭菌制剂要控制原料的微生物负荷，请问一般控制在什么范围？ 虽然知道根据制剂的特性、风险评估以及验证等来制订，但希望有一个参考值，可以不必走太多弯路，谢谢。",
    "answer": "回复：可以参考《药品GMP指南》相关内容。"
  },
  {
    "title": "[B、C、D级洁净区空气消毒，我们现在是每天臭氧消毒60分钟，能否不再每月用乳酸和丙二醇消毒？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3149)",
    "date": "2013-04-11",
    "question": "咨询内容：请问：B、C、D级洁净区空气消毒，我们现在是每天臭氧消毒60分钟，每月用乳酸和丙二醇消毒。我们认为每天臭氧消毒60分钟即可。能否不再每月用乳酸和丙二醇消毒？",
    "answer": "回复：洁净区的消毒方法、频次，与市场车间的空气净化系统、人物流情况、设备的密闭情况及产品特性密切相关，企业应根据日常洁净区空气监测的数据而定。"
  },
  {
    "title": "[非最终灭菌制剂要控制原料的微生物负荷吗？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3151)",
    "date": "2013-04-11",
    "question": "咨询内容：非最终灭菌制剂要控制原料的微生物负荷吗？请问一般控制在什么范围？",
    "answer": "回复：通常对于进行无菌过滤的产品而言，起始物料的微生物污染水平应进行控制，请参考新修订的《药品GMP指南》中的推荐值。"
  },
  {
    "title": "[GMP认证申请资料](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3152)",
    "date": "2013-04-11",
    "question": "咨询内容：老师您好，我想咨询下生物制品的认证申请资料可以跟无菌化学制剂一起申报吗？在一份GMP认证申请资料和认证申请书中。",
    "answer": "回复：可以，但需在申请资料中将相应情况描述清楚。"
  },
  {
    "title": "[清洁验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3144)",
    "date": "2013-04-11",
    "question": "咨询内容：清洁验证也必须通过生产3批产品来验证吗？",
    "answer": "回复：问题描述不太清晰，究竟是指清洁验证需要重复的次数还是产品生产的批次数量。\n企业应当建立完整的清洁验证概念，在概念中明确生产的批量、批次、清洁方法、清洁过程等。\r\n建议每次生产后按照清洁规程清洁，按验证方案检查清洁效果、取样并化验。重复上述过程三次。三次试验的结果均应符合预定标准。如果实际产品是有毒物质或有害物质，在清洁验证中，可以例外地采用物化特性相似的无毒无害物质来模拟。"
  },
  {
    "title": "[咨询是否可以非GMP车间生产的样品进行前期药学研究工作](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3119)",
    "date": "2013-04-02",
    "question": "咨询内容：专家您好,我想问下对于一个新的原料药生产企业,现在想申报原料药的批文,由于目前厂房正建,预计2014年1月完工.是否可以对非GMP车间生产的原料药进行前期质量研究,工艺摸索,稳定性考察等;这样CDE是否能接受;当然现在核查时的三批抽样检验的样品到时在新的车间进行.谢谢!!",
    "answer": "回复：关于药品前期质量研究的相关工作请咨询相关部门。\n依据职责所定，我中心负责对依法向国家食品药品监督管理局申请GMP认证的药品、医疗器械生产企业、GAP认证的企业(单位)和GCP认定的医疗机构实施现场检查等相关工作。受国家食品药品监督管理局委托，对药品研究机构组织实施GLP现场检查等相关工作。"
  },
  {
    "title": "[进口药品口岸检后还是否需要企业自己检](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3120)",
    "date": "2013-04-02",
    "question": "咨询内容：各位专家领导，我公司进口一批药品，进来后送中检所检验，出报告后我是否可能直接采用中检所口岸报告，有没有必要我公司再检一遍？如果按委托检验理解，中检所都检合格我就没必要自己再检，他的数据我应该可以认的。如果从风险角度看，我们认为完全没有什么质量风险，自己再检一遍只能增加人力物力，没什么必要。注：此产品过海关后由我们送中检所取样检验后，就拉到了我们公司，中间没有中间商，不存在运输风险。",
    "answer": "回复：企业应根据口岸检验取样后物料储存、运输等的具体情形，综合判定是否需要进行检验或者需要进行何种项目的检验。"
  },
  {
    "title": "[关于眼膏剂实施新修订GMP的时限](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3124)",
    "date": "2013-04-02",
    "question": "咨询内容：我公司有眼膏剂生产线，计划按照新修订的GMP实施改造。按照国家局“国食药监安[2012]106号”〈关于进一步明确眼用制剂等产品实施新修订药品GMP期限的通知〉的要求，我们理解眼膏剂通过新修订GMP认证的期限应是2015年12月31日前，但广西局认为是2013年12月31日前。在此恳求给予明确答复。谢谢！",
    "answer": "回复：眼用制剂的药品GMP认证检查工作由省级药品监督管理部门负责，如有不同意见，请与国家局联系。我中心负责注射剂、放射性药品、生物制品等药品GMP认证和跟踪检查工作。"
  },
  {
    "title": "[芽孢制品生产是否需要独立生产设施](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2790)",
    "date": "2013-04-01",
    "question": "咨询内容：我公司生产的是微生态活菌制剂，其中产品中有非致病性的芽孢杆菌。我们发现，在新版GMP中未有相关的条款要求非致病性芽孢产品应采用独立的生产设施。我们的疑问是：1、芽孢制品生产车间或生产设施是否一定要独立？2、是否可以在一定的周期内生产芽孢菌粉，其余时间生产另外的几种菌粉？",
    "answer": "回复：按新版GMP要求：致病性芽孢菌操作直至灭活过程完成前应当使用专用设施。炭疽杆菌、肉毒梭状芽孢杆菌和破伤风梭状芽孢杆菌制品须在相应专用设施内生产。其它种类芽孢菌产品，在某一设施或一套设施中分期轮换生产芽孢菌制品时，在任何时间只能生产一种产品。"
  },
  {
    "title": "[小容量注射剂有F0＞8和F0＜8品种是否可以在同一条生产线分阶段生产？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3101)",
    "date": "2013-04-01",
    "question": "咨询内容：我公司小容量注射剂有F0＞8和F0＜8的品种，公司新车间设计两条生产线，分装线平行布局在一个功能间内，各自在B+A环境下，F0＞8和F0＜8品种是否可以分阶段生产？另外F0＜8品种是否需要进行生产前培养基灌装试验？",
    "answer": "回复：此问题已做过回答，请参考前面能否共线的问题。"
  },
  {
    "title": "[新版GMP认证问题咨询已获得小容量注射剂新版GMP认证证书，要增加中药品种如何办理认证检查整改报告上报问题滴眼剂渗透压注册补充申请1、大、小容量注射剂灭菌及小容量注射剂色水检漏工艺用水使用纯化水是否可以？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3105)",
    "date": "2013-04-01",
    "question": "咨询内容：老师好，我有几个问题想问老师：\n1、大、小容量注射剂灭菌及小容量注射剂色水检漏工艺用水使用纯化水是否可以？\r\n新版GMP附录一无菌药品第十二章第七十条第四款：应当有措施防止已灭菌产品或物品在冷却过程中被污染。除非能证明生产过程中可剔除任何渗漏的产品或物品，任何与产品或物品相接触的冷却用介质（液体或气体）应当经过灭菌或除菌处理。我公司新建大小容量注射剂车间产品灭菌采用水浴式，灭菌过程及小容量产品灭菌结束后色水检漏，色水采用纯化水配制，采用纯化水可以吗？因为泄露产品能够看出来。 \r\n2、小容量注射剂有F0＞8和F0＜8品种是否可以在同一条生产线分阶段生产？\r\n我公司小容量注射剂有F0＞8和F0＜8的品种，公司新车间设计两条生产线，分装线平行布局在一个功能间内，各自在B+A环境下，F0＞8和F0＜8品种是否可以分阶段生产？另外F0＜8品种是否需要进行生产前培养基灌装试验？\r\n3、对冻干产品培养基灌装试验中批量较小的产品如何界定？\r\n新版GMP附录一无菌药品第十章第四十七条：批量较小的产品，培养基灌装的数量应当至少等于产品的批量。我公司冻干机批量为10000支，培养基试验的数量做5000支，是否可以？\r\n4、D级区工作服用饮用水洗涤可以吗？",
    "answer": "回复：1、色水检漏是注射剂生产中常见的一种传统检漏方法。\n一般情况下，如果产品是无色液体并采用无色透明包材，用色水检漏后，灯检时会将渗漏的产品剔除掉。此时，采用纯化水配制色水的风险可以被接受。但是，如果是产品本身有颜色，或采用半透明、甚至棕色瓶等有颜色的包材，需要尤其慎重，应当考虑色水检漏后，灯检过程中是否能否将渗漏的产品完全剔除，若不能完全剔除，则色水不能采用纯化水配制。\r\n2、F0>8和F0"
  },
  {
    "title": "[已获得小容量注射剂新版GMP认证证书，要增加中药品种如何办理认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3075)",
    "date": "2013-03-29",
    "question": "咨询内容：我公司小容量注射剂车间（终灭、非终灭生产线）已获得新版GMP认证证书，目前想恢复原中药产品生产，对中药提取车间进行异地重建，如果通过省局的产品工艺核查后，是否还需要进行GMP认证申请，是单独的提取车间还是整个涉及到的全部？",
    "answer": "回复：已取得中药注射剂新修订药品GMP认证证书的中药提取车间异地重建后，需要再次进行药品GMP认证。如果是口服固体制剂车间的中药提取车间异地重建，请咨询当地省级药品监督管理部门。"
  },
  {
    "title": "[检查整改报告上报问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3092)",
    "date": "2013-03-29",
    "question": "咨询内容：注射剂GMP现场检查缺陷项目整改报告直接报国家认证中心还是由当地省药监局转报",
    "answer": "回复：应直接报国家药品认证管理中心，同时抄送当地省级药品监督管理部门。"
  },
  {
    "title": "[滴眼剂渗透压注册补充申请](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3079)",
    "date": "2013-03-29",
    "question": "咨询内容：老师：请问根据2010版药典规定，滴眼剂渗透压要与泪液等渗，我公司准备做滴眼剂渗透压的药品注册标准的补充申请，如果只拿到受理通知书，会不会影响今年的GMP认证呢？",
    "answer": "回复：药品GMP认证的前提是企业具有《药品生产许可证》和药品生产证明文件。申请药品GMP认证时应列清申请药品GMP认证的生产线，生产剂型、品种并附相关产品的注册批准文件。在没有收到正式的补充申请证明文件前，企业应按照原有批准证明文件的要求申报药品GMP认证。"
  },
  {
    "title": "[1、大、小容量注射剂灭菌及小容量注射剂色水检漏工艺用水使用纯化水是否可以？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3100)",
    "date": "2013-03-28",
    "question": "咨询内容：新版GMP附录一无菌药品第十二章第七十条第四款：应当有措施防止已灭菌产品或物品在冷却过程中被污染。除非能证明生产过程中可剔除任何渗漏的产品或物品，任何与产品或物品相接触的冷却用介质（液体或气体）应当经过灭菌或除菌处理。我公司新建大小容量注射剂车间产品灭菌采用水浴式，灭菌过程及小容量产品灭菌结束后色水检漏，色水采用纯化水配制，采用纯化水可以吗？因为如果有渗漏产品就能看出来。",
    "answer": "回复：色水检漏是注射剂生产中常见的一种传统检漏方法。\n一般情况下，如果产品是无色液体并采用无色透明包材，用色水检漏后，灯检时会将渗漏的产品剔除掉。此时，采用纯化水配制色水的风险可以被接受。但是，如果是产品本身有颜色，或采用半透明、甚至棕色瓶等有颜色的包材，需要尤其慎重，应当考虑色水检漏后，灯检过程中是否能否将渗漏的产品完全剔除，若不能完全剔除，则色水不能采用纯化水配制。"
  },
  {
    "title": "[D级区工作服不用纯化水而用饮用水师傅可行？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3103)",
    "date": "2013-03-28",
    "question": "咨询内容：我公司口服液车间正在建设，设计院对洁净区工作服洗涤只设计饮用水，有人认为需要纯化水，请问饮用水可以吗？",
    "answer": "回复：一般情况下可以。但如生产产品为容易长菌的品种时，企业应结合生产管理方式，充分评估后确定采用饮用水是否可行。"
  },
  {
    "title": "[持续稳定性考察项目、时间](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3113)",
    "date": "2013-03-28",
    "question": "咨询内容：持续稳定性考察项目、时间可否自行决定？如中药硬胶囊剂只在第12个月、第18个月、第24个月、第36个月取样检测水分、含量项。",
    "answer": "回复：持续稳定性考察的目的是在有效期内监控已上市药品的质量，以发现药品与生产相关的稳定性问题（如杂质含量或溶出度特性的变化），并确定药品能够在标示的贮存条件下，符合质量标准的各项要求。\n如检验项目少于成品质量标准所包含的项目，应当说明理由。\r\n建议参照药典长期稳定性试验的要求进行。"
  },
  {
    "title": "[对冻干产品培养基灌装试验中批量较小的产品如何界定？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3102)",
    "date": "2013-03-28",
    "question": "咨询内容：新版GMP附录一无菌药品第十章第四十七条：批量较小的产品，培养基灌装的数量应当至少等于产品的批量。我公司冻干机批量为10000支，培养基试验的数量做5000支，是否可以？",
    "answer": "回复：可以但要覆盖最差条件。批量较少一般情况下系指小于5000支的产品批量，企业应根据自身的实际情况来确定培养基模拟灌装的数量。"
  },
  {
    "title": "[药用氯化钠的认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3111)",
    "date": "2013-03-28",
    "question": "咨询内容：您好！我公司准备建药用氯化钠生产线，请问：药用氯化钠是省局认证还是国家局认证？申请认证程序如何？",
    "answer": "回复：省级药品监督管理部门负责本辖区内除注射剂、放射性药品、生物制品以外其他药品GMP认证工作。申请认证程序应按照现行《药品生产质量管理规范认证管理办法》（国食药监安[2011]365号）进行。"
  },
  {
    "title": "[认证生产品种](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3055)",
    "date": "2013-03-20",
    "question": "咨询内容：哪个文件中规定，一条生产线如果有三个以上的品种，车间重新改造后认证前最低必须试生产三个品种进行验证，按剂型有一个代表品种验证三批可以申报吗",
    "answer": "回复：验证是一项长期持续性的工作，所有的品种在产品上市前都应完成工艺验证。"
  },
  {
    "title": "[关于滴眼剂洁净级别设置](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3070)",
    "date": "2013-03-20",
    "question": "咨询内容：我公司的眼用制剂为液体滴眼剂，其用法用量仅为滴眼，检验项目中有无菌项，那么依据新版GMP，其灌装工序应设置为C+A，还是B+A的洁净级别？如果是B+A洁净级别，那么所用内包材厂家最终内包却达不到与制剂厂家相同洁净级别，这种情况如何解决？急待回复，谢谢！",
    "answer": "回复：灌装工序的设置级别要依产品是否为最终灭菌还是非最终灭菌确定，包材也应根据相应的用途来进行选择。"
  },
  {
    "title": "[工艺验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3071)",
    "date": "2013-03-20",
    "question": "咨询内容：老师你好：\n   我们是生产冻干粉针剂的，生产的品种有3个。在申报新版GMP认证检查前，3个品种是否都要进行验证？验证1个品种是否可以，待以后生产前在进行其他2个品种的工艺验证。",
    "answer": "回复：所有生产的品种都应进行进行工艺验证。"
  },
  {
    "title": "[新建原料药车间申报6类化药，是否可以通过GMP认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3050)",
    "date": "2013-03-18",
    "question": "咨询内容：尊敬的贵中心老师：我们是一家药品生产企业，最近引进了一个化药6类品种，为此按照新版GMP新建了一个原料药车间，但是以前听说要通过GMP认证需要由新药证书，但是现在6类化药国家局是不颁给新药证书的，只批准生产，请问老师我们是否单就这个仿制药可以通过GMP认证呢？谢谢！！",
    "answer": "回复：药品生产企业新建药品生产车间或新增药品生产剂型的，应当自取得药品生产证明文件之日起30日内按规定申请《药品生产质量管理规范》认证，并未强制要求必须有新药证书。\n    具体可参考《药品生产质量管理规范认证管理办法》（国食药监安【2011】365号），并可向当地省级药品监督管理部门咨询。"
  },
  {
    "title": "[药品使用剂量](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3045)",
    "date": "2013-03-18",
    "question": "咨询内容：请问国家对药品使用剂量的标准是什么？说明书剂量和文献剂量那个更具有法律权威。\n复方甘草酸苷粉针（冷冻）的最大使用剂量是如何规定的?剂量过大或超出说明书剂量的双倍，会产生什么副作用？",
    "answer": "回复：请咨询注册管理部门。"
  },
  {
    "title": "[申请药品生产现场检查延期](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3062)",
    "date": "2013-03-15",
    "question": "咨询内容：我公司收到国家食品药品监督管理局药品审评中心下发的“申请药品生产现场检查通知书”，但由于我公司生产车间正在进行新版GMP改造，已准备好申请药品生产现场检查延期的材料，应该往哪了个部门寄啊？",
    "answer": "回复：延期申请递交部门和现场检查申请递交部门是一致的。"
  },
  {
    "title": "[已提交新药注册现场检查申请表如何撤销？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2897)",
    "date": "2013-03-14",
    "question": "咨询内容：我单位的新药天仁止痛颗粒（CXZS0800066）已于2012年8月27日提交了《新药注册生产现场检查申请表》并邮寄了书面的申请表，认证管理中心网站显示已接收状态。因我公司尚未完成制剂生产线的建设，此次生产现场检查我公司委托在成都华宇制药有限公司进行，向药品认证管理中心申请的现场检查时间为2012年9月中旬。现因该公司主管生产的负责人因家中有事请假无法在现场协调指挥药品生产，导致此次的新药生产现场检查无法进行。请问此次生产现场检查申请是否可以撤销？如可以，如何操作？谢谢！",
    "answer": "回复：可以向中心提出书面撤回申请。"
  },
  {
    "title": "[关于生产现场动态检查中的抽样问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2983)",
    "date": "2013-03-14",
    "question": "咨询内容：老师您好，我公司某生物制品正在进行生产批文申报，即将进行生产现场动态检查，请问检查中的抽样是包括原液和成品？还是只对成品进行抽样送检？",
    "answer": "回复：成品是必须抽取三批的，有些品种因检验需要会同时抽原液。"
  },
  {
    "title": "[药品生产动态现场检查到底生产几批啊？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2922)",
    "date": "2013-03-14",
    "question": "咨询内容：尊敬的认证中心老师您好！一直有个问题搞不清楚，不明确，就是28号令规定认证中心在进行生产现场检查时对于化药是抽样一批，那么企业在安排生产时是生产一批啊还是连续生产三批啊？敬请老师明确  谢谢！！我们的是化药1.1类的报产。再次感谢！！！",
    "answer": "回复：按《药品注册管理办法》第六十二条，现场检查时化学药品只需抽取一批样品。"
  },
  {
    "title": "[关于进行卡培他滨生产现场有因检查](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2868)",
    "date": "2013-03-14",
    "question": "咨询内容：老师您好：\n    我公司于2012年5月份就收到国家药品审评中心快递给贵中心的{2012}118号函，请贵中心对我公司进行生产现场检查。我要咨询的是贵中心是否收到上述的118号函？\r\n\r\n谢谢！\r\n盼复！\r\n\r\n贵科药业\r\n2012.08.28",
    "answer": "回复：该品种检查报告早已完成并送审评中心。"
  },
  {
    "title": "[原料药车间建设咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2857)",
    "date": "2013-03-13",
    "question": "咨询内容：我公司原是一精细化工厂，现想转为药厂，原料药的合成车间与精烘包车间是否可以分开建设？还有新建药厂是否一定需要有新药证书？",
    "answer": "回复：原料药的生产车间设计应根据原料药的生产工艺和生产质量管理方式而确定，GMP并未强制要求合成车间与精烘包车间完全分开或必须在一起。\n新建药厂是否需要新药证书，超出了我中心的职能，请咨询当地省级药品监督管理部门。"
  },
  {
    "title": "[租赁厂房能否申请GMP](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3046)",
    "date": "2013-03-12",
    "question": "咨询内容：老师：\n   您好！\r\n   请问申请药品生产GMP的厂房设备，可不可以是租赁但非我单位所有的？\r\n   谢谢！",
    "answer": "回复：申请认证的厂房地址需与药品生产许可证地址一致。"
  },
  {
    "title": "[塑瓶包装与软袋包装输液共用一套配料系统](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2976)",
    "date": "2013-03-12",
    "question": "咨询内容：我公司计划新建软袋输液生产线,为节约投资,计划与原有塑瓶包装输液线共用配料系统,这种作法是否可行?敬请老师回复",
    "answer": "回复：企业根据具体情况，经过风险评估后确定。"
  },
  {
    "title": "[关于变更药品说明书](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3006)",
    "date": "2013-03-11",
    "question": "咨询内容：老师：您好！\n      我单位有一个药品“硼酸氧化锌冰片软膏”在适应症中为“用于湿疹及亚急性皮炎，也可用于浅表创伤、烧伤及褥疮的辅助治疗”。其中涉及到“烧伤”，按照新版GMP应该执行无菌工艺生产，但在临床上根本没有医生将这个药用在烧伤上，全用在湿疹上。为了患者用药安全，我们可否变更药品说明书？将“烧伤”改成“没有破损的烫伤”或者取消“烧伤”两字。\r\n     如果申请变更是按照药品补充申请程序吗？是国家局批复？还是省局批复？请给予指导。谢谢！",
    "answer": "回复：《药品说明书和标签管理规定》（局令24号）和《药品注册管理办法》补充申请部分有具体要求。详细请咨询注册部门。"
  },
  {
    "title": "[共线生产问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3000)",
    "date": "2013-03-11",
    "question": "咨询内容：老师您好，我公司正在GMP改造，问一下，灭菌F0大于8与F0小于8的小容量注射剂是否共线生产。",
    "answer": "回复：灭菌F0大于8的产品其灌封环境为C级背景下的局部A级；F0小于8的小容量注射属于非最终灭菌产品，其灌封操作环境应在B级背景下的A级。两种产品的工艺和关键控制点不同，所需要的相应设备、人员等也不同。"
  },
  {
    "title": "[来曲唑分类问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3008)",
    "date": "2013-03-11",
    "question": "咨询内容：我公司拟生产来曲唑胶囊，需要办理《药品生产许可证》胶囊剂生产线增项，请问来曲唑应归为抗肿瘤大类还是激素类?能否在我公司已有的胶囊剂生产线（非肿瘤类）上生产？",
    "answer": "回复：属抗肿瘤类。能否在其他生产线上生产，应具体考虑其产品特性和毒性。"
  },
  {
    "title": "[关于麻醉药品、精神药品厂房设计问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2987)",
    "date": "2013-03-11",
    "question": "咨询内容：Hi：\n我们最近有个项目涉及麻醉药品和精神药品，是否可以同其他药品共用生产车间？如果可以，要注意些什么？国家在这方面有什么具体的规定？盼复，谢谢！",
    "answer": "回复：按照《麻醉药品和精神药品管理条例》执行。"
  },
  {
    "title": "[来曲唑分类问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2993)",
    "date": "2013-03-11",
    "question": "咨询内容：我公司申报《生产许可证》增加抗肿瘤品种生产，来曲唑胶囊应归为激素类还是抗肿瘤类？另2010版GMP49条4.中的高活性化学药品指哪些品种？是否包括来曲唑？是否先增项后认证？",
    "answer": "回复：GMP认证条件是先有生产范围，取得批准证明文件，然后申请认证。"
  },
  {
    "title": "[非最终灭菌的无菌凝胶配制系统能否设在C级洁净区](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2986)",
    "date": "2013-03-11",
    "question": "咨询内容：老师您好！\n我公司生产一种非最终灭菌的无菌凝胶，我们的工艺如下：\r\n1、\t总共有A、B、C、D四组物料，分别置于A密闭配制罐、B密闭配制罐、C密闭配制罐、D密闭配制罐中；\r\n2、\t其中A、B、C物料分别在A密闭配制罐、B密闭配制罐、C密闭配制罐进行高压蒸汽灭菌；\r\n3、\t各密闭配制罐之间的连接管路和0.2um无菌过滤器用高压蒸汽灭菌后用无菌压缩空气保护；\r\n4、\tD物料经过两级0.2um无菌过滤器过滤至C密闭配制罐中混匀；\r\n5、\t最后将B密闭配制罐、C密闭配制罐中的物料分别通过之前灭菌的连接管道输送至A密闭配制罐中混匀，再通过已灭菌的管道输送至设在B+A级的灌装机分装。\r\n请问，我们的配制罐能否可以设在C级洁净区内。盼望您的回复。\r\n谢谢！",
    "answer": "回复：新修订GMP附录1中非最终灭菌产品的无菌生产操作示例中已有要求。"
  },
  {
    "title": "[药品GMP和GMP车间认证有何区别](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3007)",
    "date": "2013-03-11",
    "question": "咨询内容：GMP车间认证是药品gmp认证过程中的一个环节吗？GMP认证是否可以由第三方来做，还是必须由国家药监局做？请指教，谢谢。",
    "answer": "回复：对于药品生产企业，只有药品GMP认证。是由国家局和企业所在地省局负责，没有第三方。"
  },
  {
    "title": "[认证条件](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3011)",
    "date": "2013-03-07",
    "question": "咨询内容：你好，我公司准备六个车间参加认证，但是其中一条抗肿瘤水针车间无品种，能否参加认证？\n第二：因我公司现有多个车间参加认证，文件中规定，一条生产线如果有三个以上的品种，最低必须试生产三个品种，但我公司参加的生产线多，能否一个车间生产一个品种",
    "answer": "回复：无品种不能申请认证检查，拟在生产线上生产的品种都应该进行工艺验证。"
  },
  {
    "title": "[持续稳定性考察贮存条件](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=3010)",
    "date": "2013-03-07",
    "question": "咨询内容：持续稳定性考察贮存条件是否可采用标示贮存条件，如标示贮存条件为常温，是否可在0-30度，相对湿度45%-65%条件下进行持续稳定性考察？",
    "answer": "回复：请按新修订的药品GMP第234条，中国药典的相关要求选择。"
  },
  {
    "title": "[新版GMP对冻干粉针进出料系统有硬性规定吗？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2888)",
    "date": "2012-09-21",
    "question": "咨询内容：我们准备对粉针车间进行改造，进出料系统拟采用固定排列式，设计部门要采用AGV移动进料系统，理由是只有采用这种系统才能符合新版GMP的要求.。是这样的吗？请赐教！谢谢！",
    "answer": "回复：新修订GMP没有规定必须使用哪种形式的进出料系统，应依据自身布局情况结合所生产品种的特点进行选择。"
  },
  {
    "title": "[非创伤性滴眼液的认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2873)",
    "date": "2012-09-21",
    "question": "咨询内容：请问普通的滴眼剂（用于非创伤性）如氧氟沙星滴眼液、妥布霉素滴眼液、氯霉素滴眼液的GMP认证是国家局认证还是地方省局认证？",
    "answer": "回复：眼用制剂认证是省局负责。"
  },
  {
    "title": "[滴眼液车间认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2845)",
    "date": "2012-09-21",
    "question": "咨询内容：老师，您好！\n想请问您，新建滴眼液车间的GMP认证是由省局认证还是国家局认证？",
    "answer": "回复：省局认证。"
  },
  {
    "title": "[眼用制剂无菌保证相关问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2841)",
    "date": "2012-09-20",
    "question": "咨询内容：关于眼用制剂GMP方面的一些问题想咨询您一下。\n本公司拟生产水溶性眼用凝胶制剂，此产品有如下特点：\r\n1、活性成分溶于水，不耐高温；\r\n2、凝胶基质为卡波姆，产品为可滴凝胶。卡波姆为大份子物质，不能用微孔滤膜过滤；\r\n3、内包材为铝塑复合管，管帽为塑料。\r\n根据以上特点，我们设计的制备工艺如下：\r\n1、\t将卡波姆及其它辅料溶于水，制成凝胶基质，在配料罐（可耐压）中于116℃灭菌40min（凝胶基质温度）。\r\n2、将活性成分溶注射用水，二级微孔滤膜（0.22μm）过滤除菌后加入到凝胶基质混匀。\r\n3、通过密封管道进入灌封设备灌封。\r\n4、对灌封后半成品进行微波灭菌。\r\n针对以上产品特点及工艺，有以下问题请教：\r\n1、配料间的洁净级别应为哪一级？房间最好采用什么样的方式灭菌？\r\n2、过滤器、配料罐、灌封机采取什么的灭菌方式比较好？尤其是配料罐和灌封机，配料罐无法拆卸，灌封机的料斗可拆卸，但不能密封。75%酒精和流通蒸汽能不能灭菌？\r\n3、A级、B级和C级不同洁净级别之间是否需要将人流和物流分开？物流是否需要通过传递窗？不同级别之间是否需要缓冲间？\r\n4、对于以上制备工艺是否需要做无菌保证的微生物挑战性试验？如果要做，应该怎么做？有没有法定的指导原则和标准？还有，做微生物挑战性试验，是分别做活性成分过滤除菌、凝胶基质湿热灭菌和无菌灌装的挑战性试验，还是将三个部分作为一个整体同时做？由于过滤除菌、湿热灭菌和无菌灌封所用的生物指示剂不同，如果将三个部分作为一个整体进行，应该如何接种生物指标剂？\r\n5、关于培养基灌装模拟试验，是不是应该将活性成分过滤除菌、凝胶基质湿热灭菌及无菌灌封作为一个整体考虑？由于活性成分与凝胶基质是分开用不同的方式灭菌的，在模拟试验中应该怎么样来设计试验方案？\r\n6、微生物挑战性试验和培养基灌装模拟试验可否结合起来同时进行？如果可以，怎么样设计试验更为合理？\r\n7、微波灭菌手段现在虽然没有得到官方权威的认可，但实际上现在很多眼用制剂企业均在使用微波设备作为无菌保证的一个补充手段，在无菌检验不合格后对产品进行微波灭菌，或者灌装后直接就进行微波灭菌。本人认为，在前面的无菌保证基础上再增加一个微波灭菌作为补充，更能保证产品的无菌性，尤其是当微波对产品质量没有任何影响的时候。那么如果要增加微波灭菌，除了对微波灭菌设备进行验证，微波灭菌对产品质量的影响进行研究以及对微波灭菌效果进行研究以外，还需要做什么研究工作？如果做微生物挑战性试验和培养基灌装试验，是与前面的无菌保证工艺结合起来做为一个整体进行，还是单独进行？\r\n8、眼用凝胶是否需要做产品密闭性的稳定性考察？\r\n谢谢！",
    "answer": "回复：眼用制剂处方工艺方面的问题请咨询药品审评部门，生产以及质量控制方面问题请咨询省级药监部门。"
  },
  {
    "title": "[无菌制剂药品GMP申报问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2867)",
    "date": "2012-09-20",
    "question": "咨询内容：按2010年版GMP申请注射剂的药品GMP认证，是否需要先向省局提出申请，还是与以前一样直接向国家局提出申请呢？因为目前网站工作流程的GMP认证发布时间是2005年的，是否还是按此流程的呢？",
    "answer": "回复：请按照新修订的药品认证管理办法的要求做。"
  },
  {
    "title": "[关于生产许可证增项问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2844)",
    "date": "2012-08-23",
    "question": "咨询内容：老师您好！\n    很感谢您在百忙之中回复我提出的问题，我的问题如下：\r\n我公司计划生产一个鼻用喷雾剂，现在正增项，但是增项名称如何写？国家局发补的“关于做好《药品生产许可证》和《医疗机构制剂许可证》换发工作的通知”中，用“鼻喷剂”，而我们临床批件批的名称是XXX鼻用喷雾剂，在查阅其他厂家生产许可证上审批为\"鼻用喷雾剂\"，请问增项名称写那一个，非常感谢！",
    "answer": "回复：请咨询《药品生产许可证》的发证单位。"
  },
  {
    "title": "[饮用水是否可以声称富硒水](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2838)",
    "date": "2012-08-21",
    "question": "咨询内容：我所在地区是陕西安康市，我们这的水中硒含量较高，当地政府想做关于硒方面的产业，水是其中的一部分，想做富硒水，但是按照GB28050标准要求称富硒的话，就存在问题，硒含量要达到0.075mg/L，如果含量在0.01--0.05之间是符合实际情况的，但我声称的话又不符合GB28050的要求，很矛盾",
    "answer": "回复：您的问题超出了国家局药品认证管理中心职责范畴，请向其他单位咨询。"
  },
  {
    "title": "[生产抗肿瘤类化学药品专用设施和设备问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2737)",
    "date": "2012-08-21",
    "question": "咨询内容：98版GMP规定“生产抗肿瘤类化学药品应避免与其他药品使用同一设备和空气净化系统”，2010年版GMP未规定抗肿瘤类化学药品设施和设备的要求，在第46条规定“生产细胞毒性类化学药品应当使用专用设施（如独立的空气净化系统）和设备”。\n  请问：如果一个品种是抗肿瘤类化学药品，但不属于细胞毒性类药品，原厂房使用专用设施和设备，现在新建厂房时，是否应当使用专用设施和设备？在申报《药品生产许可证》和GMP认证时，生产范围是否还需要特别注明含抗肿瘤药品？",
    "answer": "回复：如是属于抗肿瘤类药品，《药品生产许可证》和GMP认证时，生产范围需要抗肿瘤药品。"
  },
  {
    "title": "[关于非那雄胺和度他雄胺类药物是否需专线生产](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2736)",
    "date": "2012-08-21",
    "question": "咨询内容：老师，您好！目前国内早期并未将非那雄胺按照高活性药物进行管理，但近期浙江省认证中心网站提到将参考激素类管理。请问是否会对此类药物均按专线生产要求。",
    "answer": "回复：高活性药物和性激素类药物都应按照药品GMP基本要求的第四十六条要求设计。"
  },
  {
    "title": "[生产共线](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2810)",
    "date": "2012-08-21",
    "question": "咨询内容：专家老师：\n         您好！\r\n    请问公司在做GMP改造工程，小水针与冻干粉针要共线生产（都2ml西林瓶），配料间分开，过滤系统分开，灌装系统分开，这样可不可行？\r\n    请求您的答复。\r\n                谢谢",
    "answer": "回复：是否能共线生产，应经风险评估确定。但目前来看只有非最终灭菌小容量注射剂才有可能与冻干粉针剂共线。"
  },
  {
    "title": "[非细胞毒类抗肿瘤药是否需要单独的GMP认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2812)",
    "date": "2012-08-21",
    "question": "咨询内容：老师您好！我公司产品阿那曲唑片属于抗肿瘤药大类，但不属于细胞毒性类药物。\n\r\n98版GMP规定：第二十一条 避孕药品的生产厂房应与其它药品生产厂房分开，并装有独立的专用的空气净化系统。生产激素类、抗肿瘤类化学药品应避免与其他药品使用同一设备和空气净化系统；不可避免时，应采用有效的防护措施和必要的验证。\r\n\r\n2010版GMP规定：第四十九条4.  生产某些激素类、细胞毒性类、高活性化学药品应使用专用设施（如独立的空气净化系统）和设备；特殊情况下，如采取特别防护措施并经过必要的验证，上述药品制剂则可通过阶段性生产方式共用同一生产设施和设备；\r\n\r\n因之前在个别省市招标时被要求提供该产品的抗肿瘤药专线GMP认证证书，所以有以下疑问：\r\n1、执行1998版GMP期间，该产品能否与其他非抗肿瘤药品共线生产，是否需要进行单独的抗肿瘤药GMP认证。\r\n2、执行2010版GMP期间，该产品能否与其他非抗肿瘤药品共线生产，是否需要进行单独的抗肿瘤药GMP认证。",
    "answer": "回复：只要属于抗肿瘤药大类，《药品GMP证书》认证范围中就需注明抗肿瘤类。"
  },
  {
    "title": "[关于新药生产现场核查](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2815)",
    "date": "2012-08-21",
    "question": "咨询内容：老师:\n您好!我想请教一下,我公司生产线正按照新版GMP改造,可否在取得GMP证书前在此生产线进行生产现场核查?",
    "answer": "回复：可以。"
  },
  {
    "title": "[一般眼用液体制剂执行新版GMP的最后时限](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2755)",
    "date": "2012-08-17",
    "question": "咨询内容：请问老师：\n     非手术、伤口、角膜穿透伤用的眼用液体制剂执行新版GMP的最后时限为2015年12月31日吗？",
    "answer": "回复：按《关于进一步明确眼用制剂等产品实施新修订药品GMP期限的通知》(国食药监安[2012]106号)要求执行。"
  },
  {
    "title": "[查询药品认证及相关生产厂家](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2823)",
    "date": "2012-08-16",
    "question": "咨询内容：马来酸氟吡汀属于镇痛类药物，现我公司国外客户需货，请告知此药是否有通过GMP认证的生产厂家，若有烦请告知该厂家的名称。拜托了，谢谢！",
    "answer": "回复：我中心主要职责之一是对依法向国家食品药品监督管理局申请GMP认证的药品生产企业实施现场检查等相关工作。若查询药品品种的具体信息，请登录国家食品药品监督局网站（www.sfda.gov.cn）公众服务——数据查询——国产药品，输入药品名称即可查询该药品的生产企业及GMP认证相关信息。"
  },
  {
    "title": "[小容量注射剂生产由流通蒸汽灭菌改无菌灌封](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2759)",
    "date": "2012-08-15",
    "question": "咨询内容：国家要求注射剂灭菌F0值大于8.公司部分小容量注射剂品种不适合这种灭菌条件，因此想将小容量注射剂生产由流通蒸汽灭菌改无菌灌封，这种变更要进行哪些项目和程序的申报？",
    "answer": "回复：请按国家局注册部门相关要求进行申报。"
  },
  {
    "title": "[无菌散剂的生产环境级别是多少](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2751)",
    "date": "2012-08-15",
    "question": "咨询内容：老师，你好！我公司有一散剂产品，是从别的厂家转过来的，功能与主治：清解火毒。用于烫伤火灼。用法与用量：外用，麻油调敷患处。原产品不是无菌的，中国药典2010年版对烧伤等外用散剂要求无菌，那么我们产品的生产环境就为多少级别？",
    "answer": "回复：按规范附录一第13条要求。"
  },
  {
    "title": "[注射剂生产线2010年版GMP认证问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2747)",
    "date": "2012-08-15",
    "question": "咨询内容：老师您好：\n    请问新建注射剂生产线，申报2010年版GMP认证，车间生产的三批产品，要加速试验结果出来，才到现场认证吗？",
    "answer": "回复：没有强制的要求，但验证批应考虑进行相关的稳定性考察工作。"
  },
  {
    "title": "[小容量注射剂洁净区条件改变是否属于影响产品质量的生产工艺变更？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2760)",
    "date": "2012-08-15",
    "question": "咨询内容：你好！我公司生产产品有小容量注射剂，经过研发，有少部分品种灭菌工艺不适于F0值大于8。现想保留小针现有流通蒸汽灭菌生产工艺（F0值小于8），所有工艺参数全部不变，只是洁净区条件由原万级区的100级灌封改为无菌灌装，这是否属于影响产品质量的生产工艺变更？要进行哪些项目和程序的申报？",
    "answer": "回复：生产设施条件发生了重大改变，需要重新进行全面的设备确认、工艺验证等工作并申报药品GMP认证。"
  },
  {
    "title": "[关于产品注册](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2713)",
    "date": "2012-07-04",
    "question": "咨询内容：您好，想咨询下在产品注册过程中型式检验和临床试验所用的样品是否必须在经GMP认证过的生产车间中制备？并且该车间必须和将来注册产品的生产车间为同一车间？谢谢！",
    "answer": "回复：按照《药品注册管理办法》的要求临床试验样品须符合药品GMP要求，如果改换车间进行着侧生产现场检查，引发批量、工艺参数等变化还需报送补充资料，经确认后才能进行注册生产现场检查。"
  },
  {
    "title": "[GMP 认证现场检查](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2696)",
    "date": "2012-07-04",
    "question": "咨询内容：蚌埠丰原涂山制药有限公司已于2012年3月12日申报认证，并受理，问什么时间进行现场检查？",
    "answer": "回复：检查时间在我中心网上有预告。"
  },
  {
    "title": "[质量管理](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2701)",
    "date": "2012-07-04",
    "question": "咨询内容：尊敬的国家GMP认证中心：\n您们好.\r\n我们在制定公司质量管理体系，岗位职责及产品放行程序时碰到了对GMP条款的理解问题。现请教如下：\r\n1. 在GMP第二十条中阐述的“.......应当制定操作规程确保质量受权人独立履行职责，不受企业负责人和其他人员的干扰。”之中的“其他人员”是否包括质量负责人?\r\n\r\n2.如果包括质量负责人，是否就意味着质量负责人无权对最后的产品负责。因为产品放行是对产品质量的最后一道把关。质量负责人组织进行的从法律法规到供应商管理、生产过程监控、产品检验等等一切的质量管理都是为了产品的放行，如果此人无权干涉产品放行与否，那么过程中采取的措施又怎样与产品的放行相关联?质量负责人怎样对产品负责?\r\n\r\n3.质量负责人是公司发文任命的，独立于企业负责人行驶质量管理职权；质量受权人是法人授权的并独立行驶放行职权，质量负责人与质量受权人这两个独立的关系是怎样的? 这两人分别获有任命和受权，在公司质量管理体系中各处于什么位置? 谁领导谁?各对产品质量负有什么法律责任?\r\n\r\n4. 在98版GMP下，质量部有一份文件《质量否决权制度》主要内容是：在质量负责人的批准下，质量部有权否决产品的放行。那么，在10版GMP下，在产品质量判定上，质量负责人和质量受权人究竟是谁有最后的决定权?如果质量负责人认为产品不合格，质量受权人要放行是否可以?因为质量受权人是法人受权的，可以不听质量负责人的，但要听老板的。在这种情况下,如果产品出了事,质量负责人要负什么法律责任?\r\n\r\n5.设立质量受权人是为了加强产品放行人员的资质要求，还是改变98版GMP的质量管理体系构架，药品质量管理分别由质量负责人与质量受权人负责，那么，这两个人的职责怎样区分? \r\n\r\n以上问题应该怎样理解和处理。请给与指导。谢谢。",
    "answer": "回复：强调的是确保质量受权人独立履行职责，关键要看企业的组织机构设置是否合理，是否赋予质量受权人足够的权利。"
  },
  {
    "title": "[成人教育学历的人员可否担任质量负责人要职](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2698)",
    "date": "2012-07-04",
    "question": "咨询内容：成人教育学历的人员可否担任质量负责人要职。",
    "answer": "回复：是国家承认的学历教育，且人员要能够胜任质量管理工作。"
  },
  {
    "title": "[关于药学专业技术人员培训与持证方面的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2709)",
    "date": "2012-07-04",
    "question": "咨询内容：市药监局2011年之前均组织新入职的药学专业技术人员进行培训与考试，考试合格后发放相应岗位名称的药械从业人员资格证。\n但自2011年起药监局组织的培训与考试与往常无异，但发的证却变成了人社局的职业资格证书，以前的工作岗位“化验员、质监员、技术员等”变更成了“职业（工种）及等级：药物制剂工”。\r\n请问这种人社局发的“药物制剂工”等级证书是否符合新版GMP的要求，认证时是否会有问题？如果认证专家不认可这种证我们该从什么机构进行培训取证？取什么证是符合要求的？\r\n谢谢！！",
    "answer": "回复：药品GMP更加关注的是实际培训效果，是否真正掌握本岗位的技能。"
  },
  {
    "title": "[药厂厂房可否以租赁方式取得](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2655)",
    "date": "2012-04-18",
    "question": "咨询内容：请问设立药厂的厂房 可否可以租赁方式向其他企业承租\n另外未来是否会影响批文的取得",
    "answer": "回复：请咨询当地药品监管部门。"
  },
  {
    "title": "[新建注射剂生产线GMP认证问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2622)",
    "date": "2012-03-02",
    "question": "咨询内容：我公司新建注射剂分装粉针生产线，现在有一个品种已拿到生产批件，根据《药品管理法实施条例》规定，药品批准后30日内，要进行申请认证。是否必须在药品批准之日30日内申请GMP认证，如果时间超出了30日，会怎样，需要什么样的手续与流程再申请GMP认证。",
    "answer": "回复：现在的药品GMP认证是按剂型进行申请，你公司粉针剂如只有一个品种，应在取得注册批准文号后及时申请GMP认证，否则不能生产和销售。"
  },
  {
    "title": "[GMP换证的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2532)",
    "date": "2011-05-26",
    "question": "咨询内容：老师您好！\n新版GMP 3月1日已经开始实施，我公司原有2个车间，现在想将粉针制品车间剥离，成立一个独立的公司。原有的生产、检定、管理人员、产品、硬件等不变（法人、质量受权人和生产负责人有改变），粉针车间2010年7月刚通过国家换证检查，请问该车间剥离成立新公司后，在今年重新进行GMP检查时，是按2010年新版GMP还是按原版GMP执行？谢谢！",
    "answer": "回复：按新修订GMP认证。"
  },
  {
    "title": "[注册生产现场检查同时申请GMP认证检查](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2429)",
    "date": "2011-05-26",
    "question": "咨询内容：老师：\n    您好！想咨询一下我公司接到一个新药《申请药品生产现场检查通知书》，因此品种生产车间还未获得GMP证书，所以想在提交注册生产现场检查的同时提交GMP认证检查，不知该怎样提交，走什么流程？希望老师能百忙之中给予解答，非常感谢！",
    "answer": "回复：申请GMP认证的生产线（车间）必须要有品种，所以你须先取得了《药品注册批件》后，才能申请药品GMP认证。"
  },
  {
    "title": "[药品贮藏条件](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2385)",
    "date": "2010-08-02",
    "question": "咨询内容：老师，你好！药品中的胶囊剂和片剂贮藏条件有些要求是在干燥处保存，请问干燥处对湿度的要求是什么？",
    "answer": "回复：应根据中国药典的要求及具体产品的质量研究和稳定性考察结果来确定其贮存条件，包括湿度要求。"
  },
  {
    "title": "[工艺验证生产产品，在通过GMP认证后，能否销售？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2379)",
    "date": "2010-08-02",
    "question": "咨询内容：老师:\n为GMP认证进行三批工艺验证生产产品，在通过GMP认证后，能否销售？是否有明确的法规文件?\r\n谢谢!",
    "answer": "回复：该问题请咨询国家局安监司。"
  },
  {
    "title": "[口服溶液  口服药](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2279)",
    "date": "2009-11-30",
    "question": "咨询内容：我公司口服液车间已经认证，并且生产许可证有口服溶液剂型，我公司现已经有批准的口服溶液品种，且这两个品种共用经认证的生产线，急问：是否生产口服溶液剂还需在验证？如不需认证，走什么程序？谢谢！",
    "answer": "回复：您好，我中心主要负责注射剂、放射性药品、生物制品企业的药品GMP认证管理工作，关于口服液生产的相关问题请您咨询当地省局。"
  },
  {
    "title": "[乳膏剂](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2256)",
    "date": "2009-11-30",
    "question": "咨询内容：2000版药典乳膏剂是含在软膏剂项下，2005版药典已将软膏剂和软膏剂分开，请问生产许可证和GMP证书的生产范围、认证范围要否变更，怎样变更，向谁申请？",
    "answer": "回复：您好，我中心主要负责注射剂，放射性药品，与生物制品的药品GMP认证工作。关于乳膏剂的问题，请您向当地省局进行咨询。"
  },
  {
    "title": "[药品注册生产现场检查要点中第2.4条的理解](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2239)",
    "date": "2009-10-22",
    "question": "咨询内容：药品注册生产现场检查要点中第2.4条规定“新建企业或车间，批量生产前与产品生产相关的厂房与设施、关键设备是否经过确认。”其中的“批量生产”是指现场检查的批量生产，还是指所有批的批量生产，请专家帮助解答，谢谢。",
    "answer": "回复：批量生产，是指现场检查前的批量生产（即连续生产的3批）。"
  },
  {
    "title": "[认证公布时间](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2230)",
    "date": "2009-09-26",
    "question": "咨询内容：我公司已通过GMP认证国家局认证审评公告何时公布?由于认证时间的问题急于知道谢谢!",
    "answer": "回复：国家食品药品监督管理局药品GMP认证审查公告和药品GMP认证公告都是由国家局发布的，具体请咨询国家局药品安全监管司。"
  },
  {
    "title": "[有关原料药检验标准](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2198)",
    "date": "2009-09-07",
    "question": "咨询内容：1、企业购进进口原料药（既有进口注册标准又有国家药典标准）请问企业应按照哪个标准检验？\n2、在贵中心课件下载区提示课件下载需要密码。请问密码是多少？急盼！谢谢！",
    "answer": "回复：按注册申报时批注的标准执行。\n我中心课件下载只是针对参加09年检查员培训班的学员。"
  },
  {
    "title": "[软袋上报资料](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2171)",
    "date": "2009-08-21",
    "question": "咨询内容：中心老师：\n    你好！我是山东一家药厂，2008年我公司大容量注射剂玻璃瓶通过GMP认证，现公司在原车间增加了一条大容量软袋线，GMP认证申请表中建设性质应填写新建还是扩建？上报资料中的生产批件复印件是否必须加国家局的药品补充申请批件？（我公司软袋包材注册证已下发，补充申请现正在国家局审批中）请中心老师尽快答复！谢谢！",
    "answer": "回复：您如果是在玻瓶车间新建了一条软袋线，填新建。"
  },
  {
    "title": "[药品生产专线问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2125)",
    "date": "2009-08-21",
    "question": "咨询内容：来曲唑是非细胞毒性类抗肿瘤药，影响体内激素平衡的芳香化酶抑制剂。生产要使用专用设施和设备吗？",
    "answer": "回复：《药品生产质量管理规范》（1998年修订）第二十一条描述：生产激素类、抗肿瘤类化学药品应避免与其他药品使用同一设备和空气净化系统；......。"
  },
  {
    "title": "[稳定性考察](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2121)",
    "date": "2009-08-11",
    "question": "咨询内容：我公司是一家藏药公司，2004年有三批产品做了稳定性考察，请问除了这三批，其他年份的其他批次，还要不要做稳定性考察？",
    "answer": "回复：根据05版《药典》二部的要求，稳定性试验做三批就可以。"
  },
  {
    "title": "[关于再验证与回顾性验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2119)",
    "date": "2009-07-18",
    "question": "咨询内容：验证涉及工艺验证、系统验证、清洁验证、设备验证等。没有发生任何变更的情况下，哪些可以做回顾性验证哪些又不可以做呢？如果均可以做回顾性验证的话，那么工艺验证需要提供的20批数据，是连续生产的正常的20批的全检数据、生产记录与监控记录还是需要20批的稳定性观察的数据分析？对于其他的验证呢？我没有在《验证指南》里看见具体的说明。\n谢谢！敬盼回复！",
    "answer": "回复：在没有发生任何变更的情况下，在生产一定周期后，您也应该进行再验证。\n回顾性验证所用的20批数据是连续生产的批次的数据，并不单单是稳定性试验的数据分析。"
  },
  {
    "title": "[工艺变更补充申请——GMP认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2123)",
    "date": "2009-07-18",
    "question": "咨询内容：老师你好！我公司有一上市产品（注射剂，治疗用生物制品第7类），现提出工艺变更补充申请，并获得国家SFDA批准（有补充申请批件），问是否还需要再重新申请GMP认证？\n\r\n亟盼答复！谢谢",
    "answer": "回复：已获得国家局的批准，不需要再重新申请GMP认证。"
  },
  {
    "title": "[关于前处理车间](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1885)",
    "date": "2009-07-06",
    "question": "咨询内容：GMP条例2301条：中药材的前处理、提取、浓缩和动物脏器、组织的洗涤或处理等生产操作应与其制剂生产严格分开。请问：这里的“严格分开”如何理解？是要在不同的建筑物里还是可在同一建筑物的不同楼层？我公司的前处理就是中药材的拣选，清洗，烘干，粉碎等步骤，是否可以和制剂车间在同一建筑物的不同楼层布局？请回复，谢谢。",
    "answer": "回复：可以在统一建筑的不同楼层布局，但前处理步骤的产尘、以及蒸汽所产生的高温高湿等，不能影响制剂车间。"
  },
  {
    "title": "[大输液工艺验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2096)",
    "date": "2009-06-25",
    "question": "咨询内容：我公司大输液已生产近一年,需要对工艺进行再验证,我们想采取回顾性再验证的方法进行,有观点认为无菌制剂不宜采取回顾性验证,但GMP也没有规定不能采取,请问1.无菌制剂工艺能否采取回顾性验证?2.如能,至少需要多少批的数据?谢谢",
    "answer": "回复：首先，回顾性验证与再验证是2个概念。\n其次，因为无菌制剂相对风险性较高，所以一般采取再验证的方式，我国《药品生产质量管理规范》（1998年修订）中明确规定：“生产一定周期后，应进行再验证。”\r\n您也可以在进行在验证的基础上进行回顾性验证，以获得相应数据充实您的验证结果，一般来讲回顾性验证的数据不应少于20个连续批次。"
  },
  {
    "title": "[压缩空气的质量标准！](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2086)",
    "date": "2009-06-25",
    "question": "咨询内容：想请问一下现在GMP检查中，对于压缩空气的现行要求是以什么为依据的？\n因为在03版验证指南中（119页），提到对于压缩空气的标准参考了ISO 8573-1和GB-T13277-91，其中露点和含油量要求是一致的，但是对于固体颗粒粒径似乎有不同的地方，ISO 8573中1级标准要求0.1-0.5微米的颗粒数目小于100/立方米，而GB-T13277-91中要求所有颗粒粒径小于0.1微米，这里的要求比ISO 8573要高很多，同时对企业来说要求也似乎偏高，所以想就此请教认证中心，GMP检查中对此是否有具体条文？以及对于不同药品（比如注射剂，固体制剂，原料药等）是否有不同的要求？如果有不同的要求是基于什么法规或者标准，亦或者是基于风险来判断？\r\n谢谢！",
    "answer": "回复：在《药品生产质量管理规范》（1998年修订）第二十五条描述：与药品直接接触的干燥空气、压缩空气和惰性气体应经净化处理，符合生产要求。\n具体的指标并没有强制规定，企业可根据自己生产品种的情况自行进行规定，其最终目的是要保证产品的安全有效。"
  },
  {
    "title": "[浓配间与稀配间划分问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2064)",
    "date": "2009-06-22",
    "question": "咨询内容：老师、专家：你们好！\n    在以后的大容量注射剂GMP认证中，若设计浓配间与稀配间在同一个级别（万级）是否可以？而由于浓配间温度较高，难以达到GMP规定的要求，若采用直排的方式以降低温度是否可以？辛苦专家了，谢谢！！",
    "answer": "回复：您设计浓配间，稀配间同为万级应该可以,但应有措施确保浓配间不对稀配/灌装等其他万级区域带来不良影响。"
  },
  {
    "title": "[认证剂型查询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1983)",
    "date": "2009-06-08",
    "question": "咨询内容：我公司于2004年经国家局认证专家组检查认证了口服液体剂、合剂、糖浆剂、小容量注射剂等，即将到期再认证，请问本次是否可以将以上剂型一起向国家局提出再认证申请？(因听说国家局现在只受理针剂再认证。)",
    "answer": "回复：《药品生产质量管理规范认证管理办法》第五条：企业申请认证范围含有注射剂、放射性药品、国家食品药品监督管理局规定的生物制品的，该企业的其它剂型可以一并向国家食品药品监督管理局申请认证。如分别提出申请的，须在药品GMP认证申请书中注明。\n具体事宜你可以电话咨询国家局受理服务中心。"
  },
  {
    "title": "[流通蒸汽灭菌的小容量注射剂是否符合现有规范要求](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1984)",
    "date": "2009-06-08",
    "question": "咨询内容：我公司现有小容量注射剂，因产品只能耐受105℃以下温度灭菌，我们现有生产线采取除菌过滤+流通蒸汽灭菌方式，不知能否符合现在无菌制剂GMP规范？若不符合，应如何改进？",
    "answer": "回复：《药典》中对灭菌方法有规定，可采用其他温度和时间参数，但必须保证物品灭菌后的SAL小于等于10的负6次方."
  },
  {
    "title": "[六安华源制药有限公司GMP认证申请书受理情况（大容量注射剂）](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=2029)",
    "date": "2009-05-31",
    "question": "咨询内容：六安华源制药有限公司于5月15日到国家局行政受理中心专程上报《药品GMP认证申请书》，由于不知须带“委托书”，受理员拒收，并告知可从邮局邮寄。于是只得从当地用快件邮递（EF620105593CN)，5月18日邮局短信告知投妥。特发信咨询受理进度如何及安排检查日期。",
    "answer": "回复：关于受理情况请咨询国家局行政受理中心。\n本网站首页“认证进度查询”栏目可查询认证进度，关于检查日期请关注本网站“现场检查公示”栏目“本月GMP现场检查预告”。"
  },
  {
    "title": "[灭活处理过的菌液是否具有传染性？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1974)",
    "date": "2009-05-13",
    "question": "咨询内容：老师您好：为达到细菌培养物在使用过程中的生物安全目的，我公司使用的菌液阴阳性参考品均使用1%甲醛盐水进行灭活处理过，每种参考品取三个样品进行48小时培养、均确认无活菌生长。并且用这种方法灭活的菌液不会影响其抗原性。请问老师，此种阴、阳性参考品是否还具有传染性？",
    "answer": "回复：您好，我中心主要职责为“对依法向国家食品药品监督管理局申请GMP认证的药品、医疗器械生产企业、GAP认证的企业(单位)和GCP认定的医疗机构实施现场检查等相关工作。受国家食品药品监督管理局委托，对药品研究机构组织实施GLP现场检查等相关工作”（参见中心职责）。\n您所提出的问题可以向中国药品生物制品检定所等其他机构咨询。"
  },
  {
    "title": "[无菌原料药、粉针能否建在化工园区](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1894)",
    "date": "2009-04-27",
    "question": "咨询内容：您好:\n     我们正在选址建厂，一期工程主要是化学合成工序和精制成无菌原料药，二期投入建设无菌粉针分装，片剂、胶囊、针剂等制剂规划，请问我们选择在化工园区建设，会不会有影响呢？敬请给解惑！谢谢！",
    "answer": "回复：您没有把选址的具体情况说清楚，所以无法确定是否有影响，但厂房所处的环境应该能最大限度降低物料或产品遭受污染的风险。"
  },
  {
    "title": "[认证申请资料咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1895)",
    "date": "2009-04-20",
    "question": "咨询内容：请问在第六项中有“提供本次申请认证范围全部品种注册证或药品生产批件的复印件”，我公司有50几个品种，常年生产不到10个，必须提交全部品种复印件吗",
    "answer": "回复：您可以只提供您想生产的品种的资料，其他不提供资料的品种我将不予以认证。等您想生产时需再次提出申请认证。"
  },
  {
    "title": "[如何申请仿制药-大容量化药注射剂的现场检查](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1893)",
    "date": "2009-04-20",
    "question": "咨询内容：认证中心各位老师：\n本公司有一个大容量化药注射剂（集中审评阶段-属于仿制药）在08年底拿到生产批件，现在想申请现场检查，我们曾经咨询地方局药品认证中心，答复是大容量化药注射剂归国家局药品认证中心管理。\r\n问题一：是否归国家局药品认证中心管理，该如何具体操作。\r\n问题二：因为并未收到国家审评中心《申请药品生产现场检查通知书》，该如何在网上填电子申请表\r\n\r\n急等各位老师指点迷津，谢谢！",
    "answer": "回复：申请药品GMP认证的生产企业可以去药监局受理大厅提交材料。\n《药品生产质量管理规范认证管理办法》对于需要提供的材料有详细要求。"
  },
  {
    "title": "[青岛海尔药业有限公司的GMP证书已经更改单位但是查不到怎么办](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1883)",
    "date": "2009-04-03",
    "question": "咨询内容：青岛海尔药业有限公司的GMP证书已经在山东省药监局更改单位名称为青岛正大海尔制药有限公司但是在国家局网站查不到怎么办!!!急请赶紧给回复谢谢",
    "answer": "回复：国家局网站由局信息中心维护，有关基础数据变更事宜请联系局信息中心。也可将相关证明材料复印件寄交或传真至我中心，我们经过核实后，在“认证信息变更”栏目中予以公告。"
  },
  {
    "title": "[原辅料的检验](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1837)",
    "date": "2009-04-03",
    "question": "咨询内容：GMP中规定药品生产中使用的物料,应符合药品标准,请问,怎样才算符合药品标准?是靠全检吗?有国家标准的原料是可以做到,众多的辅料也需要全检吗?如果这样的话,GMP又何必把供应商审计搞的那样隆重?辅料能否通过严格供应商审计,通过对供应商法定资质、质量保证、生产水平认定，索取对方的全检报告，然后企业作一些鉴定、含量等检验即可判定符合要求，以减少社会资源的浪费？",
    "answer": "回复：一般来讲符合《药典》标准的，即为符合药品标准。有药用级别则使用药用级别的，没有药用级别的可使用经过验证后的化工试剂（比如一些药典没有规定的辅料）。\n企业要对物料进行全检，或是委托有资质的第三方进行检定。"
  },
  {
    "title": "[生产研制现场咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1858)",
    "date": "2009-04-03",
    "question": "咨询内容：我们从A处新引进的一生物制药工艺。\n工艺引进后在合作学校B处复核，在合作学校B处复核时，对工艺又进了优化改进。请问，研制现场核查时候是在A 处还是B处？",
    "answer": "回复：药品生产研制现场核查由省、市、直辖市药品监督管理部门受理，详情请咨询当地有关部门。"
  },
  {
    "title": "[GMP申报资料需要准备多少份](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1869)",
    "date": "2009-04-02",
    "question": "咨询内容：我所在的公司2009年5月份需要GMP重新认证，我想知道需要准备多少份的申报资料。",
    "answer": "回复：向国家食品药品监督管理局提出认证申请的，应同时报送一份申报资料给所在地省、自治区、直辖市（食品）药品监督管理部门。"
  },
  {
    "title": "[关于GMP认证与审核](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1835)",
    "date": "2009-03-11",
    "question": "咨询内容：1、GMP认证与GMP审核的区别？\n2、GMP认证和GMP审核的对象是产品还是企业？",
    "answer": "回复：1、GMP认证是国家依法对药品生产企业和药品品种实施GMP监督检查并取得认可的一种制度，是一种管理手段。GMP审核是检查员现场检查完成后派出机构对检查组递交的现场检查报告等相关资料进行审查、核对的过程，是GMP认证程序的一部分。\n2、我国目前GMP认证的范围参照许可证管理范围，一般按剂型或生产线认证（生物制品和原料药按品种认证检查），剂型或生产线检查时以品种工艺为主线开展检查。"
  },
  {
    "title": "[GMP认证审查查询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1832)",
    "date": "2009-03-06",
    "question": "咨询内容：我公司的小容量注射剂已于2008年12月通过了国家局的GMP现场检查,整改计划及市局的监督整改表已于1月22日直接寄国家认证中心检查二处，现在都3月份了,可国家局的GMP认证审查公告还没有我公司的,有的公司1月份检查的都公示了，我们也询问过认证中心二处,回答已审核结束,资料转国家局审批.我们也在网上查询过,2月9日资料就转国家局了,我们不知怎么回事,有些急,也不知再到哪去查询。能帮助我们查问一下吗?或提供给我们一个查询电话,谢谢！",
    "answer": "回复：可查询国家食品药品监督管理局网站（www.sfda.gov.cn)或致电国家局安监司生产处查询，国家局电话总机68313344。"
  },
  {
    "title": "[GMP验证批量咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1810)",
    "date": "2009-03-03",
    "question": "咨询内容：您好！我是一家新药研究公司人员，临床试验完成后进行报产资料准备，咨询一下原料药（新药1.1类）进行GMP条件生产工艺验证时，是否验证的批量就是将来生产时适用的批量，即批量固定；为节约成本，是否可以按照最小批量进行工艺验证，将来生产时可以进行批量的适度变化？\n谢谢",
    "answer": "回复：该问题请你咨询注册部门。"
  },
  {
    "title": "[GMP认证查询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1817)",
    "date": "2009-02-25",
    "question": "咨询内容：我们公司的小容量注射剂车间已于2008年12月26-28日通过国家局的GMP认证现场检查，整改计划及市局的监督整改表已于1月22日直接寄国家认证中心检查二处，现在国家局的GMP认证审查公示还没有我公司的,有的公司1月份检查的都公示了，不知我公司的情况如何？是不是认证中心检查二处没收到我们的整改资料，我们也不知到哪去查询。谢谢！",
    "answer": "回复：由于没有提供企业名称或受理编号等信息,无法帮你查询。请在本网站首页点击认证进度查询,输入受理编号或企业名称查询认证进度。"
  },
  {
    "title": "[关于芒硝、石膏的认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1752)",
    "date": "2009-02-12",
    "question": "咨询内容：你好!请教一下象芒硝、石膏这些在2005版药典一部上的品种，实际上又可象西药原料一样作为化学药品原料药使用，它们在GMP认证时，是按照中药饮片标准认证还是原料药标准认证？请速复！谢谢！",
    "answer": "回复：芒硝、石膏是收载中国药典2005年版一部药材及饮片部分的品种，属矿物药，不属于化学原料药。进行GMP认证的中药饮片主要是植（动）物药材。中药饮片的GMP认证由省级药监部门负责，关于这两个品种和认证请咨询省局。"
  },
  {
    "title": "[头孢类产品的生产场地经过彻底清洁后能否转产为普通类](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1705)",
    "date": "2009-01-14",
    "question": "咨询内容：我是一个制剂生产厂家，由于产能的需要，公司决定将原来的头孢类产品生产线，经内部改造和彻底清洁，变更为普通类药品的生产，不清楚国家是否允许？\n有知道的请告知。谢谢",
    "answer": "回复：ß-内酰胺结构类产品因其致敏性以及致敏源的不确定性，所以我国药品GMP规定“青霉素类等高致敏性药品必须使用独立的厂房与设施......;生产ß-内酰胺结构类药品必须使用专用设备和独立的空气净化系统，并与其它药品生产区域分开”。曾有企业拟将原来的头孢类产品生产线经内部改造和清洁后变更为普通产品，并做了大量的清洁验证，但经评估后仍存在着很大的污染风险而未批准。"
  },
  {
    "title": "[关于GMP再认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1668)",
    "date": "2008-12-25",
    "question": "咨询内容：上次认证后一直未生产的企业证书到期是否必须要申请重新认证？以后何时恢复生产时再认证行不行 ？",
    "answer": "回复：应在恢复生产前申请药品GMP认证检查。"
  },
  {
    "title": "[关于写标准中附录A](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1663)",
    "date": "2008-12-25",
    "question": "咨询内容：我想知道写标准时的附录A安全，在哪个文件中能找到，听说是在314号文件中，314号文件又怎么找呢？",
    "answer": "回复：请在明确要咨询的问题是药品还是医疗器械方面的、哪类标准，以便回复。"
  },
  {
    "title": "[关于GMP认证和药品批号](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1685)",
    "date": "2008-12-19",
    "question": "咨询内容：请问是先进行GMP认证，还是先申请药品生产批文？多谢",
    "answer": "回复：《中华人民共和国药品管理法实施条例》规定：新开办药品生产企业、药品生产企业新建药品生产车间或者新增生产剂型的，应当自取得药品生产证明文件或者经批准正式生产之日起30日内，按照规定向药品监督管理部门申请《药品生产质量管理规范》认证。"
  },
  {
    "title": "[关于原料药洁净区](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1647)",
    "date": "2008-11-27",
    "question": "咨询内容：请问包装桶经过清洁能否从物料缓冲进入洁净区？",
    "answer": "回复：生产区应设有专门的脱外包的区域。\n包装桶如果不是外包，在经过确认有效的清洁、消毒后，可以进入洁净区。"
  },
  {
    "title": "[请教原料药的GMP认证和药品GMP认证有区别吗](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1604)",
    "date": "2008-11-11",
    "question": "咨询内容：我所在的厂是一家原料药厂，最近厂里在准备认证的东西，可是大家都在对着GMP 肯条款，我觉得他们存在认识上的误区，所以想请教一下 原料药如何获得GMP证书？需要遵照的内容是哪些。\n谢谢，且盼回复！",
    "answer": "回复：原料药的生产管理也需要按照《药品生产质量管理规范》进行。"
  },
  {
    "title": "[小容量注射剂再认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1607)",
    "date": "2008-11-11",
    "question": "咨询内容：我公司于2008年10月17日将小容量注射剂再认证申报材料送至国家局并受理，请问具体检查日期可能是哪天？",
    "answer": "回复：如果企业提交的资料经审查没有问题，我们将在受理申报后的一个月后安排现场检查，在现场检查前5天将通知企业。同时本网站现场检查公示栏目会公布每月的现场检查预告，请随时关注。"
  },
  {
    "title": "[小容量注射剂再认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1594)",
    "date": "2008-11-10",
    "question": "咨询内容：我公司小容量注射剂再认证申报材料于2008年10月17日送达国家局并受理，请问什么时间会到企业现场检查。",
    "answer": "回复：如果企业提交的资料经审查没有问题，我们将在受理申报后的一个月后安排现场检查，在现场检查前5天将通知企业。同时本网站现场检查公示栏目会公布每月的现场检查预告，请随时关注。"
  },
  {
    "title": "[固体制剂不合品的处理有何规定](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1571)",
    "date": "2008-10-27",
    "question": "咨询内容：在曰常生产中有时会碰到颗粒中间体在压片时不受压出现裂片、松片和压片后出现崩解与溶出度不好，如要处理外加辅料解决那么与处方不符，如要申报处方时间不允许，如要做验证需三批，有人指点按自己厂家文件程序走只要备案就行了，这对吗？",
    "answer": "回复：《药品管理法》第十条规定：\n     除中药饮片的炮制外，药品必须按照国家药品标准和国务院药品监督管理部门批准的社工年产工艺进行生产......\r\n《药品注册管理办法》第一百一十三条规定：\r\n    修改药品注册标准、变更药品处方中已有药用要求的辅料、改变影响药品质量的生产工艺等的补充申请，由省、自治区、直辖市药品监督管理部门提出审核意见后，报送国家食品药品监督管理局审批，同时通知申请人。"
  },
  {
    "title": "[GMP申报资料要求](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1572)",
    "date": "2008-10-22",
    "question": "咨询内容：GMP申报资料最后一条，有关环保安全符合要求的资料证明，请问具体环保、安全需要什么具体资料？",
    "answer": "回复：由有关部门出具的文件或数据资料,表明企业未对周边环境造成污染。"
  },
  {
    "title": "[注射剂初次申请GMP认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1516)",
    "date": "2008-10-16",
    "question": "咨询内容：您好，我公司在江苏，与浙江一家公司合作申请注射剂产品，我公司申报注射液制剂，浙江公司申报注射剂原料药，由于是初次申请GMP认证，《药品GMP认证管理办法》中规定在申报时，需提交开办药品生产企业(车间)批准立项文件和拟生产的品种或剂型3批试生产记录，在我公司取得药品注册批件后，需要在1个月内提出GMP申请，所需原料药也只有在浙江公司取得药品注册批件后才能购买，因此，从购得原料药到完成3批试生产，无法在1个月内完成，这3批试生产记录可否用去年省局检查申报资料真实性的检查中生产的“大，中，小”三批来代替，谢谢！",
    "answer": "回复：《药品生产质量管理规范认证管理办法》第六条规定：新开办药品生产企业（车间）申请药品GMP认证，......还须报送认证范围涉及品种的批生产记录复印件。根据《办法》，该批记录应是能反映药品上市批量生产过程、国家药品注册管理部门批准的工艺处方以及GMP符合与否的记录。"
  },
  {
    "title": "[大容量化药注射剂增规补充申请生产现场检查问题请教](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1537)",
    "date": "2008-10-08",
    "question": "咨询内容：认证中心各位老师：\n    本公司近日收到国家审评中心《申请药品生产现场检查通知书》，本品种是2005年受理的大容量化药注射剂增加规格的补充申请。\r\n    问题一：我公司应向哪个部门报申请资料？已咨询省局及国家审评中心，因无明确答复，省局认为此类注射剂可能由国家直接现场检查。\r\n    问题二：按《药品注册现场核查管理规定》第四节第三十一条要求，应填写《药品注册补充申请表》等，因当初申报时没有要求填写该申请表，现在是否应补上？该表中时间及申报注册事项如何填写？\r\n    问题三：本品已由审评中心发补变更过灭菌工艺并在此次通知书附件中明确，现在还需要报补充申请表及相关资料到省局吗？还是按第二十一条规定直接向省局报送《现场检查申请表》？\r\n    问题四：因当时国内无取得药用辅料资质的生产厂家，原申请时，本品中辅料为非药用级，按药用标准检测合格后投料；但现在所生产同类品种均已变更为药用辅料。此类变更现场检查申请表时如何填写和现场检查时怎么做？\r\n    问题五：本补充申请规格产品申报原料来源与同品种的现生产规格产品原料来源相比有变化，但现行品规原料来源变更已经批准。因公司近期很少用到原申报厂家原料，生产现场检查时原料来源一定要按原申报时要求吗？\r\n    急等各位老师指点迷津，谢谢！",
    "answer": "回复：关于问题一，按照《药品注册现场核查管理办法》，国家局负责组织新药、生物制品批准上市前的生产现场检查，具体由国家局认证中心承办，因此该类检查请直接递交认证中心。余有关药品注册问题，请咨询药品审评中心或在国家局网站首页业务咨询栏直接发贴子咨询药品注册司。"
  },
  {
    "title": "[胆酸和猪去氧胆酸是按药材和饮片管理还是按原料药管理](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1527)",
    "date": "2008-10-07",
    "question": "咨询内容：中国药典2005年版一部把胆酸和猪去氧胆酸列为药材和饮片类，那么生产企业是否可以按药材和饮片来申请批准文号和按中药饮片来申请认证，不行是否就必须按原料药来申报",
    "answer": "回复：可到国家食药监局网站首页数据查询栏下查询国产品种批准情况，胆酸和猪去氧胆酸均实行药品注册管理，产品类别与剂型属化学药品原料药。"
  },
  {
    "title": "[GMP认证与注册工艺](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1478)",
    "date": "2008-09-11",
    "question": "咨询内容：GMP认证时若注册工艺变更补充申请还没有批下来，应该是用老工艺进行认证吧？请问可以用新工艺生产吗？因为批变更工艺时，还要现场取样，申报的3批已过有效期，还要进行生产3批才行，销售不太多，我们想用新工艺生产，行吗？",
    "answer": "回复：《药品管理法》第十条“药品必须按照国家药品标准和国务院药品监督管理部门批准的生产工艺进行生产.....药品生产企业改变影响药品质量的生产工艺的，必须报原批准部门审核批准”。\n而GMP评定标准*6601规定：药品应严格按照注册批准的工艺生产。"
  },
  {
    "title": "[无菌外用液体药物空气洁净度要求](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1474)",
    "date": "2008-09-10",
    "question": "咨询内容：我公司生产一外用液体制剂(聚维酮碘溶液),药典品种,本身是一种广谱消毒杀菌药,2000版药典微生物限度检查是按剂型要求的,GMP规范对生产厂房空气洁净度级别也是按剂型规定,故当初生产厂房设计级别为30万级,但2005版药典微生物限度检查要求按用途进行,规定用于烧烫伤的药物必须要求无菌,而GMP规范对空气洁净度的要求按剂型进行,请问,象聚维酮碘溶液这种要求做无菌检查而本身又是消毒杀菌药的外用液体制剂,生产厂房的空气洁净度应如何把握?",
    "answer": "回复：药品生产厂房洁净级别设置主要依据其相应剂型工艺以及给药途径以确保其质量符合相应的用途要求，对于贵司产品的生产亦应遵循此原则，即洁净级别的设置需确保其产品最终符合无菌的要求。"
  },
  {
    "title": "[仓库养护档案每个品种都要建吗](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1496)",
    "date": "2008-09-10",
    "question": "咨询内容：仓库养护档案每个品种都要建吗？",
    "answer": "回复：《药品经营质量管理规范》储存与养护一节，第九条要求建立药品养护档案，应每个品种都要建立养护档案。"
  },
  {
    "title": "[关于CGMP的认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1489)",
    "date": "2008-09-02",
    "question": "咨询内容：我想知道欧盟CGMP认证的具体定义!\nCGMP认证的是一条生产线,或是某个剂型,还是规格.\r\n如何去决定某个产品通过了欧盟CGMP的认证!",
    "answer": "回复：cGMP是英文Current Good Manufacture Practices的简称，即动态药品生产管理规范，也翻译为现行药品生产管理规范，它要求在产品生产和物流的全过程都必须验证。是FDA所实施的GMP。\n\r\n欧盟的2003/94/EC法令和91/412/EEC阐述了欧盟GMP的原则和指导方针。符合欧盟现场检查的要求，通过了欧盟GXP检查，既通过了欧盟的GMP认证。"
  },
  {
    "title": "[认证流程](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1498)",
    "date": "2008-09-01",
    "question": "咨询内容：老师，你好\n  我公司现新建一个原料的公司，请问是如何申请GMP认证？ 认证之前是否先办法《药品生产证可证》再生产一批原料再申请认证？仿制药和新药申请认证有何不同？",
    "answer": "回复：《药品生产监督管理办法》\n    第五条规定：开办药品生产企业的申请人，应当向拟办企业所在地省、自治区、直辖市（食品）药品监督管理部门提出申请，并提交以下材料......\r\n    第八条规定：省、自治区、直辖市（食品）药品监督管理部门应当自收到申请之日起30个工作日内，作出决定。 \r\n　　经审查符合规定的，予以批准，并自书面批准决定作出之日起10个工作日内核发《药品生产许可证》；不符合规定的，作出不予批准的书面决定，并说明理由，同时告知申请人享有依法申请行政复议或者提起行政诉讼的权利。\r\n    第九条规定：新开办药品生产企业、药品生产企业新建药品生产车间或者新增生产剂型的，应当自取得药品生产证明文件或者经批准正式生产之日起30日内，按照国家食品药品监督管理局的规定向相应的（食品）药品监督管理部门申请《药品生产质量管理规范》认证。\r\n    从认证角度来讲，仿制药和新药申请认证并没有不同。"
  },
  {
    "title": "[洁净区安装消防喷淋头可以吗？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1456)",
    "date": "2008-08-26",
    "question": "咨询内容：我公司万级和十万级洁净区根据消防要求应安装喷淋，考虑到洁净度，不安装消防验收又通不过。万级和十万级洁净区可以安装喷淋吗？谢谢！",
    "answer": "回复：不存在对制品产生污染危险且不影响厂区洁净度的前提下，应可以安装消防喷淋头。"
  },
  {
    "title": "[增加生产线问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1448)",
    "date": "2008-08-14",
    "question": "咨询内容：现已有一条GMP胶囊剂、片剂生产线，GMP证书于2007年2月取得，在此基础上新增一条片剂生产线，如何进行药品GMP认证？需要做哪些准备工作？",
    "answer": "回复：按《药品生产监督管理办法》的有关规定，新增一条生产线应再次申请GMP认证，仍按GMP认证要求做好准备工作。因省级药品监督部门负责口服口体制剂等剂型的GMP认证工作，可咨询省里有关部门。"
  },
  {
    "title": "[GMP认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1469)",
    "date": "2008-08-14",
    "question": "咨询内容：请问老师：某公司有一注射剂生产线2005年通过国家局GMP认证，现准备在原洁净厂房内新增加一条生产线，部分功能房间需作调整，是否需要向国家局重新申请GMP认证？现该公司又取得一激素类注射剂产品的生产批件，准备放在同一条生产线生产，经过必要的验证和采取一些严格的管理措施，该激素产品和其他产品生产时不会产生交叉污染，如果向国家局提出GMP申请，是否需要先变更生产许可证上的生产范围，即其中生产范围项的小容量注射液，必须先变更为小容量注射液（含激素类），国家局才会受理认证申请？谢谢！",
    "answer": "回复：按《药品GMP认证管理办法》中第六条企业改建、扩建生产车间（生产线）的，需再次申请GMP认证。按照关于“开展换发《药品生产许可证》工作有通知（国食药监安[2005]17号）”中中生产范围分类及填写规则，激素类需在剂型后括弧内注明。"
  },
  {
    "title": "[关于含激素产品的复方制剂需在激素生产线生产吗?](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1455)",
    "date": "2008-08-14",
    "question": "咨询内容：譬如胰岛素为国家规定的肽类激素,1问胰岛素单方制剂是要在激素生产线生产吗?2问含胰岛素的复方制剂如注射用三磷酸腺苷辅酶胰岛素需在激素生产线生产吗?",
    "answer": "回复：《药品生产质量管理规范（1998年修订）》第二十一条 生产激素类、抗肿瘤类化学药品应避免与其他药品使用同一设备和空气净化系统；不可避免时，应采用有效的防护措施和必要的验证。但胰岛素及胰岛素的复方制剂属肽类激素，应避免与皮质激素类、性激素类药品共线生产。"
  },
  {
    "title": "[咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1450)",
    "date": "2008-08-04",
    "question": "咨询内容：请问，一般情况，我们网上咨询大约什么时间可以得到答复，谢谢！",
    "answer": "回复：对于涉及我中心职能的药品认证管理方面的问题，且该问题具有一定普遍性和代表性，我们一般会在5个工作日内答复，如遇人员出差等情况答复会推迟。其他问题我们一般会告知您去哪里咨询。对于药品真实性、合法性等问题，已在常见问题中统一作答，不再一一回答。提问前请注意相关说明。谢谢您对本栏目的关注。"
  },
  {
    "title": "[关于净化区空调问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1446)",
    "date": "2008-07-30",
    "question": "咨询内容：如何操作？如何保养检修？",
    "answer": "回复：关于空调的操作、保养检修。制造商应提供相关设备的操作手册，技术数据。"
  },
  {
    "title": "[GMP认证事项](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1431)",
    "date": "2008-07-22",
    "question": "咨询内容：请问老师：GMP证书认证范围栏中标注“丸剂（蜜丸、水丸）”是不是可以理解为“丸剂”项下只有“蜜丸、水丸”通过了GMP现场认证。该企业只能生产通过了认证的“蜜丸、水丸”两种制剂，而不允许生产象“浓缩丸、糊丸”未通过现场认证的制剂。",
    "answer": "回复：《药品生产许可证》生产范围、《药品GMP证书》认证范围是按《中华人民共和国药典》制剂通则及国家药品标准填写的。制剂通则将丸剂分为蜜丸、水蜜丸、水丸、糊丸、蜡丸和浓缩丸等。丸剂是药材细粉或药材提取物加适宜的黏合剂或其他辅料制成的，浓缩丸所用药材或部分药材需先经过提取浓缩。关于口服固体制剂认证范围的填写，请咨询省级药品认证部门。"
  },
  {
    "title": "[GMP认证范围](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1432)",
    "date": "2008-07-22",
    "question": "咨询内容：请问老师：某药业有限公司GMP证书上标注的认证范围为：丸剂（水丸、蜜丸），可该企业一直都在生产“坤灵丸（浓缩丸）”，而证书认证范围内没有标注“浓缩丸”项，该企业能生产“浓缩丸”吗？如可以生产，那“丸剂”后标注“水丸、蜜丸”还到底有什么意义呢？盼回复！谢谢！",
    "answer": "回复：《药品生产许可证》生产范围、《药品GMP证书》认证范围是按《中华人民共和国药典》制剂通则及国家药品标准填写的。制剂通则将丸剂分为蜜丸、水蜜丸、水丸、糊丸、蜡丸和浓缩丸等。丸剂是药材细粉或药材提取物加适宜的黏合剂或其他辅料制成的，浓缩丸所用药材或部分药材需先经过提取浓缩。关于口服固体制剂认证范围的填写，请咨询省级药品认证部门。"
  },
  {
    "title": "[GMP认证范围问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1415)",
    "date": "2008-07-16",
    "question": "咨询内容：国家局网站上的认证公告中关于认证范围一栏无“口服溶液剂”项目，但省局发出的GMP证书上却在认证范围中标示了“口服溶液剂”一项，而且字体不同，请问正常情况会出现这种状况吗？",
    "answer": "回复：没有指明是哪一家企业，无法帮助查证。证书与公告应该是一致的，如有问题，请向证书和公告发布部门查实。"
  },
  {
    "title": "[注射剂是否每个亚批都要做动物试验？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1405)",
    "date": "2008-07-10",
    "question": "咨询内容：请问老师：小容量注射剂生产时，每个亚批是否都要做动物试验？如过敏试验、热原、异常毒性等。",
    "answer": "回复：《药品生产质量管理规范(1998年修订)附录》中无菌药品批的划分原则：大、小容量注射剂以同一配液罐一次所配制的药液所生产的均质产品为一批。无菌成品的无菌检查必须按灭菌柜次取样检验。对品种的过敏试验、热原、异常毒性等动物实验，视药典2005版对每个品种的要求。"
  },
  {
    "title": "[请问药品检验中物料的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1395)",
    "date": "2008-06-24",
    "question": "咨询内容：请问在GMP实施过程中，药品生产所用的物料（包括原料、辅料、包装材料等）都必须每批进行全项检验吗？如果是，请问很多没有药典标准标准的如二氧化硅、包装材料等应该参照什么标准来检验，还有很多项目是药品生产企业根本检验不了的啊。请问什么地方有必须全项检验的相关明确规定。",
    "answer": "回复：有关药品生产所用的物料的检验事宜，请查阅以下法规文件。《药品管理法》第二章规定：生产药品所需的原料、辅料，必须符合药用要求。药品生产企业必须对其生产的药品进行质量检验；不符合国家药品标准或者不按照省、自治区、直辖市人民政府药品监督管理部门制定的中药饮片炮制规范炮制的不得出厂。\n   《药品生产质量管理规范》（1998年修订）规定：药品生产所用的物料，应符合药品标准、包装材料标准、生物制品规程或其它有关标准，不得对药品的质量产生不良影响。进口原料药应有口岸药品检验所的药品检验报告。药品生产所用的中药材，应按质量标准购入，其产地应保持相对稳定。\r\n   《药用辅料生产质量管理规范》（国食药监安[2006]120号）规定:物料应有质量标准，企业应按质量标准对物料进行检验，并审核供应商的检验报告，以确保物料的规格和质量满足辅料生产的质量要求。成品和对成品质量有影响的关键物料应有明确的标识，以便通过文件系统对其进行追溯。\r\n   关于没有药典标准的产品检验事宜，可咨询国家药典委员会、中国药品生物制品检验所（药包材及辅料室）。"
  },
  {
    "title": "[GMP认证硬件部分的收费标准](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1352)",
    "date": "2008-05-30",
    "question": "咨询内容：我想请教贵中心，在GMP认证中的建筑部分、净化空调部分及净化电气部分的硬件认证的收费是按照什么标准执行的。如果贵中心有相关的收费标准文件，请提供。谢谢。",
    "answer": "回复：按照国家发改委、财政部《关于药品生产经营质量管理规范认证收费标准及有关问题的通知》（发改价格[2004]59号）的规定，GMP认证收费分为受理申请费、实地勘验审核费，而不是按建筑部分、净化空调部分及净化电气部分硬件认证收费的。\n对申请药品GMP认证的注射剂、放射性药品和国务院药品监督管理部门规定的生物制品，受理费的收费标准为每个企业500元，实地勘验审核时收取审核费，收费标准为一个剂型（含一条生产线）30000元，每增加一个剂型可加收3000元。\r\n各省、自治区、直辖市药品认证管理机构对本辖区内其他药品生产企业进行GMP认证，向申请企业收取GMP认证费（含受理申请费和审核费）的收费标准，由企业所在地省、自治区、直辖市价格主管部门会同财政部门，在低于国家药品认证管理中心收费标准的基础上制定，并报国家发展改革委、财政部备案。"
  },
  {
    "title": "[新药批准文号咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1298)",
    "date": "2008-05-16",
    "question": "咨询内容：请教专家两个问题:\n1、要想获得新药生产，请问是应先获得车间GMP认证，还是先获得生产批准文号？\r\n2、为GMP认证申报的3批产品，在获得GMP证书后，是否可上市销售？\r\n急！！ 请专家能及时给予解答。\r\n     谢谢！",
    "answer": "回复：根据《药品生产监督管理办法》（国家药品监督管理局令第14号令）的有关规定，应当自取得药品生产证明文件后或经正式生产之日起30日内，按有关规定申请GMP认证。即应当先取得药品注册批件后，在申请GMP认证。\n为申请GMP认证生产的3批产品，在通过GMP认证后，且产品检验合格，是否可上市销售，文件没有明确规定。可直接在国家食品药品监督局网站首页业务咨询栏直接发贴子咨询国家局。"
  },
  {
    "title": "[关于大输液车间制备间工艺布局的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=852)",
    "date": "2008-04-15",
    "question": "咨询内容：我厂大输液车间是以药用明胶与交联剂在丙酮和注射用水的溶剂中发生交联反应,然后提取后得到提取液,再把提取液和辅料在配液罐(浓配罐和稀配罐)中配置。(1)、反应罐和配液罐均在同一个十万级操作间内,都是密闭系统。(2)、药液的精滤系统和中间贮罐在万级区。(3)、这是德国提供的工艺布局,德国制药公司现在就这样生产的。\n我的问题是:(1)、我们将反应罐和配液罐放在同一个十万级操作间的工艺布局是否符合国内的GMP要求?(2)、如果反应罐和配液罐放在同一个操作间不可行,有没有办法在软件上加强管理来弥补这一不足?",
    "answer": "回复：过期，不再作答。08.4.15填写"
  },
  {
    "title": "[请问：中心提前多长时间将认证具体时间通知认证企业](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1044)",
    "date": "2008-04-15",
    "question": "咨询内容：是否按受理的先后安排认证？如果是，为什么在我们后面受理的已在１１月分安排认证，而我们的进度显示还未进行技术审查",
    "answer": "回复：过期，不再作答。08.4.15填写"
  },
  {
    "title": "[关于厂房设计问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=846)",
    "date": "2008-04-15",
    "question": "咨询内容：我想生产生化产品聚明胶肽注射液，该产品为以明胶为原料加黏合剂化学结合反应生成，\n我想问：\r\n1、该产品的化学结合反应罐和反应后的配制罐均在一个房间为十万级区，是否可行？\r\n2、同时，0.2um除菌过滤器和过滤后的中间储罐在一个房间为万级区，是否可行？",
    "answer": "回复：过期，不再作答。08.4.15填写"
  },
  {
    "title": "[新版GMP认证标准执行后再认证的问题请教](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1185)",
    "date": "2008-03-12",
    "question": "咨询内容：尊敬的检查员,我们来自中药生产企业,新版GMP认证标准执行后，有许多关于再认证的问题需要向您请教,请赐教,谢谢!\t\n\r\n1、GMP再认证检查是按品种进行的吗?药品品种再注册时是否需要对每个品种进行GMP认证检查？\r\n2、GMP认证检查时，同一个剂型有口服的、外用的，如散剂、酊剂有口服的、也有外用的品种，在准备GMP认证时，只生产外用的品种，可以吗？\r\n3、同一个剂型，如丸剂，有水丸、水蜜丸、蜜丸、浓缩丸等，都有批准文号，在准备GMP认证时，只生产水丸一个品种，可以代表丸剂剂型吗？\r\n4、某个剂型只有一个注册品种，停产四年了，在申请GMP再认证时，是否还需要生产三个批号的产品？\r\n5、申请GMP再认证时，对品种的批次、批量有什么要求？\r\n6、某气雾剂产品，已经有三年没有生产了，其抛射剂还没有进行替代品种的补充申请，现在要进行GMP再认证，怎么办？能否还用三年前用过的氟里昂？\r\n7、2003年的GMP认证证书上有口服液、合剂两个剂型，现在2005年版中国药典只有合剂一个剂型，在今年的GMP再认证时，还有口服液、合剂两个剂型吗？如果只有合剂一个剂型，原有的口服液产品是否就不需要生产了？\r\n8、GMP再认证检查时，所有剂型的产品在仓库是否都必须要有存货？\r\n9、GMP再认证申请是否必须提前半年申请，提前1个月申请可以吗？或者提前半年申请，检查再延迟5个月，行吗？\r\n10、请问哪些重大质量事故必须报告药监部门？某产品装量不合格，是否也必须报告药监部门？",
    "answer": "回复：1、药品GMP认证范围现在是按剂型来认证的，现场检查时一般至少选3个产量大、工艺复杂、质量不稳定等风险高的品种，从原料购进至成品出厂进行全过程检查。\n  2、有关注射剂以外的其他剂型的认证事宜请咨询省局。同一个剂型有口服的也有外用的，认证检查时应口服的、外用的品种都会检查的。认证现场检查要求是动态的。\r\n  3、关于药用气雾剂氟里昂的使用问题，请到国家局网站查询“ 关于停止使用氯氟化碳类物质作为药用气雾剂辅料有关问题的通知 ”（国食药监注[2006]279号）。\r\n   4、2005年版中国药典附录合剂，单剂量灌装可称口服液，GMP认证范围仍有口服液、合剂两个剂型。\r\n   5、按《药品生产质量管理规范认证管理办法》的规定，《药品GMP证书》有效期届满前6个重新申请GMP认证。如果不能按时申请认证，可向有关部门报告备案，在具备正常生产条件后，申请认证。\r\n\r\n  6、按照《药品管理法》、《药品经营质量管理规范》等有关规定，企业销售有质量问题的药品都应向药监部门报告。产品装量不合格，不符合药品标准规定，应按劣药论处，必须报告药监部门。有关重大质量事故必须报告药监部门问题，可直接在国家食品药品监督局网站首页建言献策栏下业务咨询栏直接发贴子咨询国家局。"
  },
  {
    "title": "[关于工艺验证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1168)",
    "date": "2008-03-03",
    "question": "咨询内容：请问产品工艺验证要求连续生产3-5批，这里的连续指的是什么？一个品种生产一批后隔月或隔几个月后可以进行工艺验证吗？",
    "answer": "回复：2003年国家局药品安全监督司和药品认证管理中心组织编写了《药品生产验证指南》。在第一篇第四章第二节前验证的一般步骤及要点-工艺验证及产品验证中指出：为确认工艺的重现性，至少需要进行连续3批的试生产。\n   《药品生产质量管理规范》（1998年修订）附录对无菌药品、非无菌药品、原料药、生物制品、中药制剂分别给出了批的划分原则。\r\n    (如需购买验证指南，可登录药品认证中心网站首页通知通告栏药品GMP购书指南说明，了解有关事宜)"
  },
  {
    "title": "[GMP申请资料](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1175)",
    "date": "2008-02-27",
    "question": "咨询内容：老师,您好!\n我公司最近准备申请药品GMP再认证,请问申请资料提交给哪个部门？如何联系?\r\n谢谢！",
    "answer": "回复：根据《药品生产质量管理规范认证管理办法》（国食药监安[2005]437号）规定，注射剂、放射性药品及国家局规定的生物制品向国家局申请认证，其它向省级药监部门申请认证。国家局行政受理服务中心受理药品GMP认证申请，可登录国家局网站（www.sfda.gov.cn）首页行政受理服务中心栏下查询有关事谊要求。"
  },
  {
    "title": "[口服片剂线能否生产外用泡腾片](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1161)",
    "date": "2008-02-18",
    "question": "咨询内容：老师您好，我公司现有口服片剂生产线，已经通过GMP认证，现在公司想引进一外用泡腾片产品，请问一下，我公司的口服片剂线能否生产外用泡腾片？",
    "answer": "回复：可按口服片剂的生产质量管理标准，在口服片剂生产线上生产外用泡腾片。"
  },
  {
    "title": "[新增车间GMP咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1152)",
    "date": "2008-02-15",
    "question": "咨询内容：1、现已有一条GMP冻干粉针剂、小容量注射剂共线的生产线，可否在此基础上新增无菌分装粉针剂共线生产？\n2、如可以，按照现行政策，可否在取得该剂型品种批准文号前进行GMP认证？此认证与新增车间认证有无区别？\r\n3、按照现行政策，新增剂型或新增车间的GMP认证可否在该剂型品种批准文号前进行？如一定要该剂型产品的批准文号，申报6类仿制药文号可以吗，还是一定要有新药证书？\r\n4、按照现行政策，临床试验用的样品是否一定要在申报单位通过该剂GMP认证的车间生产？",
    "answer": "回复：根据《药品生产监督管理办法》（局令第14号令）中规定，新开办药品生产企业、药品生产企业新建药品生产车间或者新增生产剂型的，应当取得药品生产证明文件后，按照国家局的规定向相应的（食品）药品监督管理部门申请《药品生产质量管理规范》认证。\n 国家局在实际工作中，要求企业取得的药品生产证明文件，包括药品注册批件，塑瓶、多层共挤输液用袋的药包材注册证等文件。国家局行政受理服务中心负责注射剂药品GMP认证受理\r\n《药品注册管理办法》第三十五条规定，临床试验用药物应当在符合《药品生产质量管理规范》的车间制备。制备过程应当严格执行《药品生产质量管理规范》的要求。 申请人对临床试验用药物的质量负责。"
  },
  {
    "title": "[关于GMP认证检查标准](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1073)",
    "date": "2008-02-15",
    "question": "咨询内容：老师，您好！请问：我公司于今年8月进行GMP现场检查，未通过，需整改，整改后的认证检查如安排在2008年元月1日后，是否按新的《药品GMP认证检查评定标准》执行？盼复，谢谢！",
    "answer": "回复：2007年10月24日印发的《药品GMP认证检查评定标准》通知(国食药监安[2007]648号) 中规定，该标准自2008年1月1日起施行。对2007年12月31日前进行现场检查未通过，需在2008年再次进行现场检查的，也执行新的认证评定标准。"
  },
  {
    "title": "[GMP信息化问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1080)",
    "date": "2008-02-14",
    "question": "咨询内容：您好:\n    想咨询一下,药品生产企业的GMP信息化是否可行,有没有相关的法律法规可以参照? \r\n  盼回复!",
    "answer": "回复：GMP信息化是企业信息化的一部分，没有相关法律法规规定。可以了解所在省、市药监局或政府的对信息化建设的要求。据了解，一些医药企业在利用自动控制技术提高生产装备的自动化, 逐步实现医药生产过程尤其是发酵工程(化学制药、中药生产)的计算机在线控制，以及仓储的计算机管理、经营管理的信息化方面做的较好。"
  },
  {
    "title": "[5203不同空气洁净度级别使用的工作服应分别清洗、整理，如何理解](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1138)",
    "date": "2008-02-14",
    "question": "咨询内容：如何理解5203不同空气洁净度级别使用的工作服应分别清洗、整理，万级洁净服可以在十万级区清洗、整理后，灭菌，再进入万级区使用吗？",
    "answer": "回复：按照药品生产质量管理规范（1998年修订）附录洁净区（区）的管理要求，即《药品GMP认证评定检查标准》5204条款：十万级以上区域的洁净服应在洁净室（区）内洗涤、干燥、整理的规定，万级洁净服可在十万级区清洗、干燥、整理，必要时按要求灭菌，再进入万级区使用。"
  },
  {
    "title": "[咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1070)",
    "date": "2008-02-14",
    "question": "咨询内容：请问:药品包装说明上要变更电话号码和经销公司如何办理?",
    "answer": "回复：请按照国家食品药品监督管理局公布的《药品注册管理办法》（局令第28号） 、《直接接触药品的包装材料和容器管理办法》（局令第13号） 有关规定办理。或在国家局网站首页业务咨询栏直接发贴子咨询药品注册司。"
  },
  {
    "title": "[公司生产地址名称发生变更需变更GMP证书地址，咨询办理程序和所需资料](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1117)",
    "date": "2008-02-13",
    "question": "咨询内容：我公司的GMP证书为国家食品药品监督管理局下发的，由于我公司所在地地址名称发生变更（地区政府变更的地址名称，我公司实际生产地址未变更）需要变更GMP证书的地址名称，生产许可证、营业执照都已变更完毕。到省局办理变更GMP证书地址事宜。省局老师告诉说国家局下的证书咨询国家局该如何办理。请问老师变更GMP证书地址名称的程序和所需资料。由于比较紧急望认证中心的老师给予快速答复。非常感谢！祝新年快乐！",
    "answer": "回复：依据药品生产质量管理规范认证管理办法（国食药监安[2005]437号）第十二九条规定办理。药品生产企业变更《药品GMP证书》，应提供以下材料：\n    1、企业的申请报告（写明变更原因，变更后地址的英文名称）；\r\n　　2、变更后的《药品生产许可证》、营业执照复印件； \r\n　　3、《药品GMP证书》原件和复印件； \r\n　　申请资料报国家局行政受理服务中心，国家局药品安全监督司负责审批事宜。"
  },
  {
    "title": "[进口药奥卡西平.曲莱](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1040)",
    "date": "2007-12-19",
    "question": "咨询内容：进口药品注册证号有几个？证号是？",
    "answer": "回复：请到国家食品药品监督局网站(www.sfda.gov.cn)首页数据查询进口品种栏下查询进口药品注册证号。"
  },
  {
    "title": "[头孢粉针车间扎盖间洁净级别应如何要求？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1042)",
    "date": "2007-12-19",
    "question": "咨询内容：９８版ＧＭＰ实施时扎盖间为十万级即可，此标准有否变化？是否继续执行？　　谢谢．",
    "answer": "回复：现在执行的仍是1998年修订的《药品生产质量管理规范》、《药品生产质量管理规范》附录。根据《药品生产质量管理规范》附录中对无菌药品生产环境的空气洁净度级别的要求，轧盖是十万级。"
  },
  {
    "title": "[新GMP条例咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1038)",
    "date": "2007-12-19",
    "question": "咨询内容：你们好，打扰一下\n1.按新颁布的条例3402条，  生物制品生产用注射用水要在制备后6小时内使用，是不是指生物制品的注射用水在80度以上（或65度循环、4度循环）保存条件下也只能使用6小时？此处生产用水是不是也包括清洗、擦拭等所用的注射用水？\r\n换句话说是不是规定生物制品生产工艺中所有用注射用水的工艺必须在制水后6小时内完成？生物制品生产厂家的注射用水在规定储存条件下也最多只能保存6小时？那非生物制品厂家注射用水在规定条件下没有储存的时间限制？\r\n2.生产质量相关人员可不可以企业自己培训，发上岗证？而不参加药监部门办的培训？",
    "answer": "回复：2007年10月24日国家局印发了修订后的《药品生产质量认证检查评定标准》。但现在执行的《药品生产质量管理规范》、《药品生产质量管理规范》附录仍是1998年修订的。《药品生产质量管理规范》附录中对生物制品生产用注射用水的规定是“生产用注射用水要在制备后6小时内使用；制备后4小时内灭菌72小时内使用，或者在80度以上保温、65度以上循环或4度以下存在。\n   关于生产质量相关人员可不可以企业自己培训，发上岗证？而不参加药监部门办的培训。请咨询所在省药品监督管理部门。"
  },
  {
    "title": "[请问：申报资料技术审查](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1045)",
    "date": "2007-12-19",
    "question": "咨询内容：认证中心对申报资料技术审查主要审查那些内容？是依据什么标准审查",
    "answer": "回复：依据药品生产质量管理规范认证管理办法（国食药监安[2005]437号）和1998年修订的《药品生产质量管理规范》、《药品生产质量管理规范》附录对药品GMP认证申报资料进行技术审查。"
  },
  {
    "title": "[GMP证书](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1037)",
    "date": "2007-12-18",
    "question": "咨询内容：企业的几个生产车间不在同一生产区域，则GMP认证时是否按照不同的生产区域认证、发放GMP证书，还是认证时按不同生产区域认证检查，发放证书时只发放一份？",
    "answer": "回复：药品GMP证书事项的审批在国家局药品安全监管司。可在国家食品药品监督局网站首页在建言献策栏下业务咨询栏直接发贴子咨询，网站会转有关业务司室。"
  },
  {
    "title": "[GMP认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=1004)",
    "date": "2007-11-13",
    "question": "咨询内容：新建小容量注射剂生产企业,有药品生产许可证,营业执照,没有药品批准文号,可不可以申报GMP认证?谢谢!",
    "answer": "回复：《药品生产监督管理办法》（国家药品监督管理局令第14号令）中规定，新开办药品生产企业、药品生产企业新建药品生产车间或者新增生产剂型的，应当取得药品生产证明文件后，按照国家食品药品监督管理局的规定向相应的（食品）药品监督管理部门申请《药品生产质量管理规范》认证,即企业取得药品生产批件后，申请GMP认证。"
  },
  {
    "title": "[新建生产线的GMP认证问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=991)",
    "date": "2007-11-13",
    "question": "咨询内容：我公司于2003年通过GMP认证，2008年7月证书到期。今年公司新建了一条药品生产线，请问新线是否可以在明年换证时与其他生产线一起申请GMP认证？",
    "answer": "回复：你公司今年新建的一条药品生产线，可以在明年与GMP证书有效期重新申请GMP认证的其他生产线一起申请认证,但新线未经GMP认证不得生产药品."
  },
  {
    "title": "[新车间申请ＧＭＰ认证是否必须先有产品的批文?](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=977)",
    "date": "2007-11-09",
    "question": "咨询内容：认证中心老师:\n我们是江苏一家新的制药公司,现处于项目建设阶段.想请教的是:新公司/车间申请GMP认证是否必须先取得产品的注册批文后才可以? 还是在产品注册过程中就可以申请GMP认证?\r\n在<>中也没有明确说明.\r\n\r\n谢谢!",
    "answer": "回复：《药品生产监督管理办法》（国家药品监督管理局令第14号令）中规定，新开办药品生产企业、药品生产企业新建药品生产车间或者新增生产剂型的，应当取得药品生产证明文件后，按照国家食品药品监督管理局的规定向相应的（食品）药品监督管理部门申请《药品生产质量管理规范》认证。\n    国家局和省局在实际工作中，要求企业取得药品生产证明文件，包括取得药品注册批件后，申请GMP认证。"
  },
  {
    "title": "[空心胶囊生产企业的GMP认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=978)",
    "date": "2007-11-09",
    "question": "咨询内容：继青海省食品药品监督管理局核发了青海明诺胶囊有限公司的GMP证书，近日又见山东省食品药品监督管理局通过了青岛益青药用胶囊有限公司的GMP认证。\n谨咨询，省药品监督管理部门核发的药用辅料生产企业的GMP证书是否有效？目前，空心胶囊生产企业是否可以向所在地的省级药品管理部门申请GMP认证？",
    "answer": "回复：有关空心胶囊的药品GMP认证事宜请咨询国家局药品安全监司生产监督处。也可在国家食品药品监督局网站首页在建言献策栏下业务咨询栏直接发贴子咨询。"
  },
  {
    "title": "[生产车间地面材料问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=958)",
    "date": "2007-10-24",
    "question": "咨询内容：我公司拟新建膏药车间,请问洁净区地面能否采用全瓷耐磨地板砖镶铜条或大理石地板砖镶铜条铺设？若不行请说一下原因。急！谢谢！",
    "answer": "回复：有关新建、改扩大建药品生产车间建筑及建材等问题的请咨询具有医药设计资质的设计院。"
  },
  {
    "title": "[关于GMP认证的问题!](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=849)",
    "date": "2007-10-18",
    "question": "咨询内容：你好,我是一家药品销售企业,想问一下如果药品生产企业在复检时没有取得GMP证书,是否还能生产药品?",
    "answer": "回复：按照有关文件规定，药品生产企业在药品GMP证书有效期满后，不能生产药品。但重新申请GMP认证时，现场检查要求动态生产情况下进行，所以现场检查时可生产药品。"
  },
  {
    "title": "[咨询小容量注射剂GMP再认证相关事宜](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=936)",
    "date": "2007-10-17",
    "question": "咨询内容：您好！我是河北一家有小容量注射剂品种的厂家，今年GMP再认证，请问小容量注射剂灌封机单机认证可以吗？",
    "answer": "回复：安瓿拉丝灌封机在原国家发改委、国家经贸委发布的产业结构调整指导目录中属淘汰类落后生产工艺装备。"
  },
  {
    "title": "[整改](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=914)",
    "date": "2007-09-29",
    "question": "咨询内容：请问老师：我是贵州省六盘水药业有限责任公司的，我公司于2007年8月24日GMP现场检查结束，我们对照检查结果是限期整改，后来咨询省药监局的，说要有一个整改通知书，我们根据整改通知书写出整改报告报省局后，进行跟踪检查，但一直未收到整改通知书，请问是否要根据整改通知报整改报告？\n盼复！谢谢",
    "answer": "回复：经现场检查和技术审核，不符合药品GMP认证检查标准的，国家局药品认证中心向被检查企业发整改通知书。企业整改完成后，将整改报告及整改通知书复印件报省（直辖市）食品药品监督管理局安全监管处。省（直辖市）食品药品监督管理局安全监管处对该单位改正情况进行现场核查，并将核查结果、现场核查报告及该单位改正报告，报送认证中心。"
  },
  {
    "title": "[同一批号可否有多种包装规格?](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=906)",
    "date": "2007-09-29",
    "question": "咨询内容：一批颗粒剂, 总混毕，以复合膜分装后装盒装箱，以每盒5袋、每盒8袋、每盒10袋进行包装，即一个批次药品使用不同包装规格，同一产品批号及生产日期是否可以？",
    "answer": "回复：请查看《药品生产质量管理规范》（1998年修订）附录非无菌药品有关规定。"
  },
  {
    "title": "[关于GMP认证的问题!](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=885)",
    "date": "2007-09-29",
    "question": "咨询内容：你好,我们公司是一家制药企业,在前一段时间取得了GMP公示资格,可是为什么发证的时候没有我们呢?我想问一下那我们的企业以后该则那么办呢?急等!!谢谢!!!",
    "answer": "回复：关于药品GMP认证公告有关事宜请询问国家局药品安全监管司生产监督处。"
  },
  {
    "title": "[GMP证书变更手续和资料要求](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=866)",
    "date": "2007-09-29",
    "question": "咨询内容：我公司02年通过的国家局组织原料药GMP认证，现公司更名，变更手续是向发证机构国家局认证中心申请，资料需要哪些，一式几份，多长时间可以办好？",
    "answer": "回复：按照《药品生产质量管理规范认证管理办法》（国食药监安[2005]437）第二十九条的规定办理。企业的申请报告中应注明变更后企业名称的英文。申请材料报国家局行政受理服务中心。你公司原料药是2002年通过GMP认证的，如果证书有效期已过，将不予办理证书企业名称变更。"
  },
  {
    "title": "[药品GMP认证申请书电子填报系统的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=860)",
    "date": "2007-09-29",
    "question": "咨询内容：药品GMP认证申请书电子填报系统不好用，整个界面乌漆嘛黑的，怎么回事呀？\n所有需要填的空格可以看到，可是整个背景（项目名称的位置，如应该是企业名称、、、、）都是黑的。好郁闷呀！",
    "answer": "回复：药品GM认证申请书电子填报系统可到国家食药监局网站首页下载区药品安全监管司栏下下截。如有问题可直接跟国家局政府网站联系。"
  },
  {
    "title": "[关于GMP认证申请](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=920)",
    "date": "2007-09-28",
    "question": "咨询内容：认证管理中心的老师\n    您好！\r\n    我们是牡丹江温春药业有限责任公司，我们公司大输液更换丁基胶塞材料已经报到国家局，现在处于审批阶段，在没拿到批件前我们可不可以申报GMP认证？请老师给予指教！敬请答复，谢谢！\r\n    我的手机号是13514575297。",
    "answer": "回复：请按《药品生产质量管理规范认证管理办法》(国食药监安[2005]437号)相关规定报送GMP认证申报资料。国家局行政受理服务中心负责药品GMP认证资料的受理。"
  },
  {
    "title": "[口服液与口服溶液 GMP认证疑问](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=761)",
    "date": "2007-08-09",
    "question": "咨询内容：现有个问题 如某厂家生出许可证许可范围：小容量注射剂、片剂(含青霉素类、头孢菌素类、激素类)、硬胶囊剂(含青霉素类、头孢菌素类)、颗粒剂、丸剂(蜜丸、水蜜丸、水丸、浓缩丸)、合剂、口服液、糖浆剂、酒剂、栓剂、软膏剂(含激素类)；\nGMP认证范围为：认证编号吉E0008：合剂（含口服液）、软膏剂（含激素类）、栓剂、酒剂、糖浆剂\r\n该企业生产得转移因子口服液（规格：10ml：10mg（多肽）：300μg（核糖）国药准字H20054318）是否属GMP认证？",
    "answer": "回复：现在原料药和生物制品是按品种进行GMP认证的，化学药和中成药制剂是按剂型进行GMP认证的。该公司取得的药品GMP证书认证范围虽有合剂（含口服液），但转移因子口服液是否属认证范围，请咨询发证部门。"
  },
  {
    "title": "[关于GMP认证后的整改事宜](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=797)",
    "date": "2007-08-09",
    "question": "咨询内容：请问:我公司大小容量注射剂认证现场检查以后,整改报告已提交国家食品药品监督管理局认证中心,并抄送省食品药品监督管理局安全监管处，申报完之后,企业还需办理哪些手续？",
    "answer": "回复：暂无其他手续"
  },
  {
    "title": "[关于激素的生产](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=776)",
    "date": "2007-08-09",
    "question": "咨询内容：你好!我公司欲仿制注射用硫酸普拉睾酮钠这一产品,该产品属于雄激素类的非避孕药,按照2101条的规定应该可以和其他激素共用生产线,可是咨询了几个省局答复是不一致的,该怎么掌握规定请明示.我们打算和绒促激素等促性腺激素共用一条生产线,可否?期待回复!谢谢!",
    "answer": "回复：请按照关于激素类化学药品的生产要求设计生产厂房及其配套设施."
  },
  {
    "title": "[有关粉针剂分装采购无菌原料药合法来源的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=723)",
    "date": "2007-08-09",
    "question": "咨询内容：老师您好！最近在采购无菌原料药时发现一些厂家的国家标准中列有＂无菌＂检查项，厂家提供的报告也为无菌检验合格，但厂家的ＧＭＰ证书的认证范围为＂原料药＂，而不是＂无菌原料药＂，若采用该厂家的原料用于无菌粉针的分装是否为合法来源．谢谢！",
    "answer": "回复：原料采购应严格按注册工艺要求对供应商进行审计."
  },
  {
    "title": "[回顾性验证的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=716)",
    "date": "2007-08-09",
    "question": "咨询内容：请问:  1.搞回顾性验证一般得多少批次具有说服力?\n       2.如果我们一年只生产10~15批左右,我搞10批进行回顾性验证行不行?",
    "answer": "回复：回顾性验证通常在20批次以上"
  },
  {
    "title": "[关于原料药（非无菌）喷雾干燥机是否可以安装在一般区](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=719)",
    "date": "2007-07-26",
    "question": "咨询内容：我公司计划生产化学原料药，需要喷雾干燥，但这个设备很大，若将进料口和接料口放在10万级，设备干燥桶放在一般区可以吗？杭州二药就是这么安装的而且通过欧洲GMP认证，不知我国GMP认证允许不？",
    "answer": "回复：你公司喷雾干燥设备的进料口和接料口放在10万级，设备干燥桶拟安置在一般区的情况，可以按照《药品生产质量管理规范》（1998年修订）附录中“原料药生产宜使用密闭设备，密闭的设备、管道可以安置于室外”的规定办。现在原料药的GMP认证在省局药品监督管理部门，可咨询省局有关部门。"
  },
  {
    "title": "[有关药品ＧＭＰ认证申报资料项目](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=775)",
    "date": "2007-07-26",
    "question": "咨询内容：如何攒写药品ＧＭＰ认证申报资料的目录",
    "answer": "回复：请按《药品生产质量管理规范认证管理办法》(国食药监安[2005]437号 )第四条申请药品GMP认证的生产企业，应报送相关材料所列顺序，攒写药品ＧＭＰ认证申报资料目录。"
  },
  {
    "title": "[关于GMP药包证的换新证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=731)",
    "date": "2007-07-26",
    "question": "咨询内容：1、我公司是做药品包装的企业,于2004年6月获GMP药品包装生产许可证,有效期到2009年6月.但今年为什么有客户反应我们的GMP证过期了,需要更换?\n2、如果更换，该怎么更换，需要办什么手续？",
    "answer": "回复：根据《药品生产质量管理规范认证管理办法》（国食药监安[2005]437号），现在只对药品生产企业实施药品GMP认证，尚未对药用包装材料及容器生产企业实施认证。国家局药品注册司负责药包材的注册审批、标准制定和监督管理工作，有关《药品包装材料和容器注册证》、《进口药品包装材料和容器注册证》的问题请咨询该司，也可到国家局网站查询《药品包装用材料、容器管理办法》（暂行）（局令第21号）、关于实施《药品包装用材料、容器管理办法》(暂行)加强药包材监督管理工作的通知 （国药管注[2000]462号）等相关法规文件。"
  },
  {
    "title": "[整改报告是否收到](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=703)",
    "date": "2007-06-25",
    "question": "咨询内容：我是洛阳市制药厂的,经国家局检查小组检查后,于2007年6月12日将整改报告寄出,直接邮寄到国家食品药品监督管理局认证管理中心,国家局经办人为陈燕,但不知怎么才能得知是否收到,如何联系或是如何通知企业得知资料没有寄失.",
    "answer": "回复：该企业的整改报告已于6月14日收到。可致电本中心询问，（010）67102284转3000"
  },
  {
    "title": "[关于GMP认证后的整改事宜](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=678)",
    "date": "2007-06-15",
    "question": "咨询内容：请问:大容量注射剂认证以后,整改报告向哪个部门申请,是国家食品药品监督管理局认证中心,还是省级食品药品监督管理局安全监管处?申请完之后,复查完,企业是否还需再写一份整改报告?\n  请问:关于这方面的信息,具体查哪个相关的法律法规文件?",
    "answer": "回复：整改报告应主送国家食品药品监督管理局药品认证管理中心，同时抄送省局。\n没有相关的法律法规文件。"
  },
  {
    "title": "[关于供户商审计的问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=682)",
    "date": "2007-06-15",
    "question": "咨询内容：A研究公司有一批中间体为2005年向B药业公司购买的，A公司的营业执照没有中间体的经营范围。A公司一直没有将这个中间体用上，2007年我公司刚好需要这个中间体。现在，国税局代A开发增值税发票，将该中间体卖给我公司。已经检验，该中间体符合我公司的使用要求。问题是：这个供户商审计应该如何作？是对A公司审计吗？",
    "answer": "回复：此事应向当地药监部门咨询"
  },
  {
    "title": "[有关GMP认证与产品注册证变更申请的先后](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=651)",
    "date": "2007-06-08",
    "question": "咨询内容：本公司即将整体搬迁，期间涉及到GMP认证的事宜，现有一个疑问：因本公司是生产场地的变更，是否需要变更产品注册证后取得注册证后才申请GMP认证，还是取得生产许可证变更后就可以申请GMP认证？望予以答复。谢谢！",
    "answer": "回复：请咨询所在省食品药品监督管理局"
  },
  {
    "title": "[拆包间的物净消毒问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=520)",
    "date": "2007-04-19",
    "question": "咨询内容：10万级、30万级的洁净区物净中如容器等进入洁净区时在拆包间一定要消毒吗？只是清洁干净后进入洁净区就不允许的吗？这一点与10万级以下洁净区工作服不用消毒作法是否一致？",
    "answer": "回复：请咨询所在省食品药品监督管理部门"
  },
  {
    "title": "[GMP复检具体程序](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=553)",
    "date": "2007-04-19",
    "question": "咨询内容：我们公司去年通过的GMP认证，今年要进行复检，请问具体程序怎么走?",
    "answer": "回复：药品GMP证书有效期满，需按规定重新认证，其程序一致。"
  },
  {
    "title": "[有关洁净区空气洁净度级别的咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=546)",
    "date": "2007-04-19",
    "question": "咨询内容：我公司准备在今年新盖生产厂房,明年认证.咨询一下国家对固体制剂车间洁净区洁净级别要求是否有改动,是否要取消30万级?最低级别改为10万级?",
    "answer": "回复：此问题请咨询所在省食品药品监督管理局"
  },
  {
    "title": "[关于原料药粗品相关问题](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=544)",
    "date": "2007-04-19",
    "question": "咨询内容：甲公司生产一种原料药A，从乙公司购进原料A的粗品进行精制，同时甲乙两公司有原料A的批文，并通过了GMP认证，请问，甲公司的这种行为符合GMP及药品管理法的要求吗？",
    "answer": "回复：原料药GMP及其法规解释,请咨询所在省食品药品监督管理局"
  },
  {
    "title": "[30万级洁净区设备的清洁？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=540)",
    "date": "2007-04-16",
    "question": "咨询内容：我们公司现在对厂房、地漏等交替使用消毒剂。请问30万级洁净区内的设备内表面清洁后只使用75％酒精消毒行不行？需不需要交替使用消毒剂？",
    "answer": "回复：洁净区设备的清洁应符合药品GMP原则要求"
  },
  {
    "title": "[GMP认证技术问题请教](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=508)",
    "date": "2007-04-02",
    "question": "咨询内容：请问:中药饮片认证时涉及到曲剂制剂产品时,对车间硬件投入需要什么规定,(曲剂按部颁标准管理,其质量标准未涉及到微生物限度检查,但不知还有另外的规定.)---------请予以解答,谢谢!",
    "answer": "回复：应按部颁标准要求设立相适应的生产环境、条件,具体请咨询省药监局药品安全监管处。"
  },
  {
    "title": "[为了出口需要，未取得SFDA药品注册批文的原料药能否申请GMP认证?](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=433)",
    "date": "2007-02-15",
    "question": "咨询内容：你好，\n \r\n我公司是一家原料药生产厂家。生产的原料药在国内没有作为药品销售，全部用于出口。\r\n \r\n国外合作方要求我们取得SFDA的GMP证书。\r\n \r\n鉴于我公司没有原料药的药品注册文号，请问，能否申请SFDA的GMP认证。",
    "answer": "回复：未经注册许可的原料药,不予受理GMP认证."
  },
  {
    "title": "[大容量注射剂GMP认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=368)",
    "date": "2007-01-17",
    "question": "咨询内容：安徽双鹤药业有限责任公司三山聚丙烯输液瓶M线2006年12月16日至18日现场检查已通过，何时能公告？",
    "answer": "回复：药品GMP认证公告由国家食品药品监督管理局发布。\n请关注国家食品药品监督管理局网站或本网站。"
  },
  {
    "title": "[GMP认证申请材料的样本](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=353)",
    "date": "2007-01-10",
    "question": "咨询内容：您好！请问GMP认证申请材料的样本格式在什么地方可以下载？谢谢！！！",
    "answer": "回复：国家食品药品监督管理局对GMP认证申请书有统一的格式要求，申请书样本可登陆国家食品药品监督管理局网站或本网站下载区下载。关于申请资料格式内容，请查看《药品生产质量管理规范认证管理办法》第二章。"
  },
  {
    "title": "[有关输液瓶生产线轧盖工序](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=321)",
    "date": "2007-01-10",
    "question": "咨询内容：轧盖工序设在一般生产区是否可以？",
    "answer": "回复：需视实际情况而定，总的原则是不能对药品质量带来风险。"
  },
  {
    "title": "[合剂是否与口服液属同一生产线](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=291)",
    "date": "2007-01-10",
    "question": "咨询内容：合剂是否与口服液属同一生产线，存在合剂认证的是否可以生产口服液。",
    "answer": "回复：目前认证范围是结合药品生产许可证范围以及药品注册批件按剂型（类别）进行划分的，建议结合你企业的许可证和产品情况并咨询省局安监处。"
  },
  {
    "title": "[绿化面积的要求](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=292)",
    "date": "2007-01-10",
    "question": "咨询内容：请问对制药企业绿化面积是怎么要求的",
    "answer": "回复：没有特别具体要求，总的原则是厂区的地面、路面、绿化不得对药品的生产造成污染。"
  },
  {
    "title": "[关于β-内酰胺类抗生素的生产](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=177)",
    "date": "2006-11-24",
    "question": "咨询内容：您好！原车间生产头孢菌素类，现欲将该车间的设备经过清洗并进行验证后，转产碳青霉烯类。请问头孢菌素类和碳青霉烯类之间的这种转产是否符合GMP的规定？是否需要分别在专门的车间生产？",
    "answer": "回复：请查询WHO关于头孢菌素类药品生产及其清洁验证要求"
  },
  {
    "title": "[咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=143)",
    "date": "2006-11-08",
    "question": "咨询内容：药品生产企业(注射剂)是否可以申请异地租赁厂房生产(GMP通过)?急盼回复,谢谢!",
    "answer": "回复：企业异地租赁厂房生产请咨询当地食品药品监督管理局。"
  },
  {
    "title": "[咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=142)",
    "date": "2006-11-08",
    "question": "咨询内容：如果一种药物属于肿瘤放疗增敏剂从GMP管理的角度来看按普通药物管理还是按抗肿瘤药物管理?及盼回复,谢谢!",
    "answer": "回复：请咨询当地食品药品监督管理局。"
  },
  {
    "title": "[咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=102)",
    "date": "2006-11-08",
    "question": "咨询内容：企业明年2月份GMP要再认证,现准备文件重新编写,注射剂(小容量注射剂、冻干粉针剂）较新的参考资料是哪本?贵中心可供吗?",
    "answer": "回复：企业修改文件应以依据现行药品GMP要求。"
  },
  {
    "title": "[有糖浆剂的GMP是否可以免报合剂的GMP认证？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=99)",
    "date": "2006-11-08",
    "question": "咨询内容：我公司2002年通过了糖浆剂的GMP认证，现我公司拟申报一个合剂新药（报生产），请问是否需要重新申报？注：合剂生产所需要的设备及工序在糖浆剂中都有，应该说合剂生产与糖浆剂生产没有本质的区别。\n如果要重新申报，怎么申请？是否可以简化？",
    "answer": "回复：糖浆剂、合剂GMP认证可向当地省级食品药品监督管理局咨询。"
  },
  {
    "title": "[现场检查](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=42)",
    "date": "2006-08-30",
    "question": "咨询内容：请问:我公司新建的车间有两条生产线既冻干线和水针线,目前正做认证准备工作,但由于两条线都只有一个品种,我们采取的生产方式是一套人员,交替生产(不同时生产),那么在认证现场检查时我们应该怎样开动生产线?要2条线同时动吗?谢谢",
    "answer": "回复：药品GMP认证为动态检查，包括申请认证的所有生产线。其人员条件、硬件设施和软件管理等均必须与其生产的药品品种相适应。"
  },
  {
    "title": "[针剂认证咨询](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=38)",
    "date": "2006-08-30",
    "question": "咨询内容：我公司新建冻干和水针两条生产线,归于一个生产车间,由于目前冻干只有一个品种,其他和水针品种一样都在注册过程中,为了认证方便我们申报了灭菌水,计划一起认证.我咨询的是:认证现场检查时,需要两条线都动吗?因为我们目前是一套人员,不可能同时生产...谢谢专家,领导!",
    "answer": "回复：药品GMP认证为动态检查，包括申请认证的所有生产线。其人员条件、硬件设施和软件管理等均必须与其生产的药品品种相适应。"
  },
  {
    "title": "[小容量注射剂共用生产区域](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=36)",
    "date": "2006-08-30",
    "question": "咨询内容：小水针：用的是西林瓶，装量是3ml,为非最终灭菌制剂，所用原料为人血白蛋白和八氟丙烷所体。年产量20万支。\n冻干粉针：用的是西林瓶，为非最终灭菌制剂，所用原料为人血白蛋白、重组葡激酶、甘露醇、氯化钠等。年产量20万支。\r\n由于年产量很少，请问两种剂型可否共用洗瓶、塞、铝盖及灌装机？",
    "answer": "回复：血液制品不同于其他药品，具体请咨询企业所在地的省级食品药品监督管理部门。"
  },
  {
    "title": "[注射剂认证](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=35)",
    "date": "2006-08-30",
    "question": "咨询内容：请问，是否将认证资料报省局备案后，上报材料直接由企业送到国家局认证中心？是送安全监管司还是认证中心，是否有接待日和咨询电话？\n\r\n\r\n                    谢谢！",
    "answer": "回复：你所提的问题在《药品生产质量管理规范认证管理办法》中有明确规定，可登陆国家食品药品监督管理局网站www.sfda.gov.cn或本网站查询该管理办法的有关内容。本网站首页“联系我们”栏目有我中心各部门联系电话。"
  },
  {
    "title": "[我们需要认证吗？](https://www.cfdi.org.cn/cfdi/index?module=A004&part=localfrm&tcode=STA026&id=27)",
    "date": "2006-08-30",
    "question": "咨询内容：　　我们准备办一家生产银杏叶提取物的厂．是把银杏叶进行粗提和精提，然后提供给药厂．我想咨询一下，向我们这样只是生产药品中间体．是否需要进行什么认证吗？我查看了你们的网页，只有生产药品成品需要认证，没有看见生产药品原材料的认证．如果我们也需要进行认证，请问一下申请程序？",
    "answer": "回复：药品GMP认证对象必须是具有《药品生产许可证》的企业。无论是原料药、还是制剂生产均必须是药品监督管理部门许可的合法企业。"
  }
]
